

<book>

<div type="textpart" subtype="valk_page" n="340">
<head>ΕΚ ΤΩΝ ΤΗΣ MY</head>

   <p>
    <l n="1">| Ὅτι πρὸς μὲν ἡρῷον μέτρον ἐπιγραφὴ τῆς ῥαψῳδίας ταύτης αὕτη· μῦ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="888"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="14 inc"/>
    <l n="2">μάχη πρὸς τεῖχος, ὃ δ’ ἔκθορε φαίδιμος Ἕκτωρ. ἄλλως δὲ διὰ μιᾶς λέξεως | ἐπι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="3">γράφεται—Τειχομαχία γάρ—, οὕτω προτιτλωσάντων τῶν παλαιῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 1—6)</hi></ref></l>
    <l n="4">Ὅτι χάριν σαφηνείας, ἧς δι’ ὅλου στοχάζεται Ὅμηρος εὐκρινῶν τὰ ποιούμενα,</l>
    <l n="5">κεῖνται | καὶ ἐνταῦθα ἔννοιαι δύο, μία μὲν ἀνακεφαλαιωτικὴ καὶ συμπληρω–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="6">ματικὴ τῶν προσεχῶς ῥηθέντων. —Φησὶ γὰρ «ὣς ὃ μέν», ἤγουν ὁ Πάτροκλος,</l>
    <l n="7">«ἰᾶτο Εὐρύπυλον | βεβλημένον, οἳ δ’ ἐμάχοντο Ἀργεῖοι καὶ Τρῶες ὁμιλα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="8">δόν»—, ἑτέρα δὲ ἀναφωνητικὴ καὶ ὑποσχετικὴ τῶν ἐφεξῆς | αὕτη· «οὐδ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="9">ἂρ ἔμελλε τάφρος ἔτι σχήσειν Δαναῶν καὶ τεῖχος ὕπερθεν εὐρύ, τό», [ἤγουν</l>
    <l n="10">ὅπερ,] «ποιήσαντο | νεῶν ὕπερ, ἀμφὶ δὲ τάφρον ἤλασαν», καὶ ἑξῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 3)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="11">Ἔστι δὲ «μάχεσθαι ὁμιλαδόν» τὸ κατὰ πλῆθος καὶ ἀναμὶξ καί, ὅ φασι, κατὰ</l>
    <l n="12">ἴλας, οὐ μὴν μονομαχικῶς καί, | ὡς ἂν ποιητὴς εἴποι, μονάξ. <ref><hi rend="bold">(v. 4)</hi></ref> Τὸ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="13">«σχήσειν» ἀντὶ τοῦ ἐπισχεῖν ἢ ἀνέξεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 4 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «τεῖχος εὐρύ» προ–</l>
    <l n="14">κατασκευάζει τὴν ἐν τοῖς ἑξῆς τειχομαχίαν, ὡς τοιούτου τείχους | ἀγαθοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="15">ὄντος τοῖς μαχησομένοις ἐπ’ αὐτοῦ. μετ’ ὀλίγα δὲ τὸ μέγα τεῖχος Ἀχαιῶν τὰς</l>
    <l n="16">τρεῖς διαστάσεις | δηλοῖ, τὴν μηκικήν, τὴν κατὰ εὖρος καὶ τὴν εἰς ὕψος, καθ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="17">ἃς μέγα τὸ τεῖχος. [Τὸ δὲ ὕπερθεν, εἰ μὴ | συντάσσεται μετὰ τοῦ εὐρύ, ἵνα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="18">δηλοῖ τεῖχος οὐ μόνον πλατὺ ἐν τοῖς θεμελίοις, ἀλλὰ καὶ ἕως ἄνω, διαστέλλεται</l>
    <l n="19">πάντως πρὸς τὴν ἔνερθεν τάφρον διὰ τὸ βάθος, | αὐτὸ ὕπερθεν ὂν διὰ τὸ ἀντικεί–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="20">μενον τῷ βάθει ὕψος. δοκεῖ δὲ καὶ τὸ ἐπαγόμενον «νεῶν ὕπερ» τοιοῦτόν τι</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="341">


   <p>
    <l n="1">σημαίνειν.] Τὸ δὲ «ποιήσαντο» ταὐτὸν τῷ ἐσκεύασαν, καὶ ἔστιν | ἡ λέξις κοινὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="2">μέν, καιριωτάτη δέ, πολλαχοῦ κειμένη καὶ ἐνεργητικῶς καὶ παθητικῶς. Τὸ</l>
    <l n="3">δὲ «ὕπερθε» | καὶ τὸ «ὕπερ» ἔχουσί τι κάλλους ἐγγὺς παρακείμενα. Τάφρον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="4">δὲ ἐλάσαι τί ἐστι, δηλοῦται ἀλλαχοῦ. | Ὅτι ἐν τῷ γράμματι τούτῳ τὴν πεδιάδα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="5">μάχην ὁ ποιητὴς ἐπὶ τειχομαχίαν μετάγει, ὡς ἂν μηδὲ τοιαύτην ἰδέαν πολέ–</l>
    <l n="6">μου ἀφήσει ἀλογογράφητον, οὗ χάριν | καὶ τὴν τειχοποιί̈αν φθάσας ἀνέπλασεν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="7">ἐν τῷ τέλει τῆς ἦτα ῥαψῳδίας, αὐτὸς τὸ τεῖχος ἐγείρας, ὡς καὶ προερρέθη,</l>
    <l n="8">αὐτὸς καὶ ἀφανίσας καὶ καταρρίψας, ὡς παντελῶς | πλάσμα ὂν αὐτοῦ, συνα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="9">φανίζων τοῖς ἐρειπίοις καὶ τὸν ἐς ὕστερον ἔλεγχον καὶ χαλῶν αὐτὸ διά | τε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="10">Ποσειδῶνος καὶ Ἀπόλλωνος, ἤγουν διὰ σεισμοῦ, ὡς εἰκός, καὶ κατακλυσμοῦ,</l>
    <l n="11">ὧν τοῦ μὲν αἴτιος ὁ σεισίχθων | καὶ ἐννοσίγαιος Ποσειδῶν, τοῦ δὲ ὁ νεφεληγε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="12">ρέτης ἥλιος. σημειοῦνται δέ τινες χαριέντως ἐντεῦθεν, ὡς οὐ μετὰ πολὺ τῶν</l>
    <l n="13">Τρωϊκῶν γέγονεν ὁ ποιητής. εἰ γὰρ | μὴ τοῦτο, εἶπεν ἄν, φασίν, ὃ καὶ ἄλλως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="14">ἦν εἰκὸς ὑπονοεῖν, ὅτι καὶ μήκει χρόνου τὸ τεῖχος ἠφάνισται, ὡς αὐτοσχεδίως</l>
    <l n="15">ᾠκοδομημένον, καὶ οὐκ ἂν οἷον αἰτήματι οὕτως | ἐργώδει ἐχρήσατο τῷ ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="16">Ποσειδῶν καὶ Ἀπόλλων ἠφάνισαν αὐτό, ποταμῶν ὀκτὼ στόματα τρέψαντες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="889 des"/>
    <l n="17">εἰς ἓν καὶ ἀγαγόντες ἐπ’ αὐτὸ ἐφ’ ἡμέρας ἐννέα, καὶ τοῦ Διὸς ἅμα συνεχῶς</l>
    <l n="18">ὕοντος καὶ Ποσειδῶνος ἀναμοχλεύοντος τὰ θεμέλια καὶ ἀμάθῳ τὸν τόπον</l>
    <l n="19">καλύπτοντος, ὡς ἂν αἰγιαλὸς τὸ πᾶν γένηται καὶ μηδὲ ἴχνος μείνῃ τοῦ ὅλου</l>
    <l n="20">τείχους. <ref><hi rend="bold">(v. 6)</hi></ref> Ἐκτίθεται δὲ καὶ αἰτίαν τοῦ τοιούτου δῆθεν ἀφανισμοῦ τὸ μὴ</l>
    <l n="21">δοῦναι τοὺς Ἀχαιοὺς θεοῖς ἑκατόμβας, ὅτε τειχίζειν κατήρξαντο, ἀλλὰ θεῶν</l>
    <l n="22">ἀέκητι γενέσθαι, γυμνάζων τοὺς ἀκροατὰς εἰς εὐσέβειαν καὶ παραινῶν πάντα</l>
    <l n="23">σὺν θεῷ πράττειν. | Σημείωσαι δὲ ὅπως καὶ τὸ περὶ τοῦ τείχους τοῦτο εἴτε</l>
    <l n="24">ἱστόρημα εἴτε ἁπλῶς νόημα δυσίν, ὡς καὶ πρὸ ὀλίγου ἐρρέθη, κατεμέρισε</l>
    <l n="25">ῥαψῳδίαις, ἐν μὲν τῇ ηʹ Ποσειδῶνος μὲν γογγύσαντος, Διὸς δὲ ἐπιτρέψαντος</l>
    <l n="26">τὸν τοῦ τείχους ἀφανισμόν, ἐνταῦθα δὲ καὶ τοῦ τρόπου προαναφωνουμένου,</l>
    <l n="27">καθ’ ὃν ἐκ θεομηνίας ἀφανὲς ἔσται χρόνῳ ὕστερον τὸ τεῖχος ὑπὸ Ποσειδῶνός</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="342">


   <p>
    <l n="1">τε καὶ Ἀπόλλωνος καὶ τῆς αἰτίας δὲ σαφέστερον ἐκτιθεμένης καὶ τοῦ χρόνου</l>
    <l n="2">δὲ δηλουμένου σαφῶς καὶ τοῦ πράγματος λαλουμένου πρὸς ἐνάργειαν. <ref><hi rend="bold">(v. 6—9)</hi></ref></l>
    <l n="3">Φησὶ γάρ, ὡς ἐπεὶ οὐ «θεοῖσι δόσαν κλειτὰς ἑκατόμβας» Δαναοί, «ὄφρα σφιν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="889"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="4">τὸ τεῖχος | νῆάς τε θοὰς καὶ ληί̈δα πολλὴν ἐντὸς ἔχον ῥύοιτο, θεῶν δ’ ἀέκητι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="5">τέτυκτο ἀθανάτων», διὰ τοῦτο «οὔ τι πολὺν χρόνον ἔμπεδον ἦεν». <ref><hi rend="bold">(v. 10—33)</hi></ref></l>
    <l n="6">Εἶτα ἐπάγει ἀσυνδέτως τὸ «ὄφρα μὲν Ἕκτωρ ζωὸς ἔην καὶ μήνι’ Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="7">καὶ Πριάμοιο ἄνακτος ἀπόρθητος πόλις ἔπλεν», ὅ ἐστιν ἔπελε, «τόφρα δέ»,</l>
    <l n="8">ἤγουν ἐν τοσούτῳ δή, «καὶ μέγα τεῖχος Ἀχαιῶν ἔμπεδον ἦεν», ἤτοι ἁπλῶς</l>
    <l n="9">ἐν τῷ πέδῳ ἑστώς. «αὐτὰρ ἐπεὶ κατὰ μὲν Τρώων θάνον ὅσσοι ἄριστοι, πολλοὶ</l>
    <l n="10">δ’ Ἀργείων οἳ μὲν δάμεν, οἳ δὲ λίποντο, πέρθετο δὲ Πριάμοιο πόλις δεκάτῳ</l>
    <l n="11">ἐνιαυτῷ, Ἀργεῖοι δ’ ἐν νηυσὶ φίλην ἐς πατρίδα ἔβησαν, δὴ τότε μητιόωντο</l>
    <l n="12">Ποσειδάων καὶ Ἀπόλλων | τεῖχος ἀμαλδῦναι ποταμῶν μένος εἰσαγαγόντες,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="13">ὅσσοι ἀπ’ Ἰδαίων ὀρέων ἅλαδε προρέουσι, Ῥῆσός θ’ Ἑπτάπορός τε Κάρησός</l>
    <l n="14">τε Ῥοδίος τε Γρήνικός τε καὶ Αἴσηπος δῖός τε Σκάμανδρος καὶ Σιμόεις, ὅθι»,</l>
    <l n="15">τουτέστι μεταξὺ Σκαμάνδρου καὶ Σιμόεντος, «πολλὰ βοάγρια καὶ τρυφάλειαι</l>
    <l n="16">κάππεσον ἐν κονίῃσι καὶ ἡμιθέων γένος ἀνδρῶν. τῶν», ἤγουν τούτων πάντων,</l>
    <l n="17">«ὁμόσε στόματα ἔτραπε Φοῖβος Ἀπόλλων, ἐννῆμαρ δ’ ἐς τεῖχος ἵει ῥόον, ὗε</l>
    <l n="18">δ’ ἄρα Ζεὺς συνεχές, ὄφρα κε θᾶσσον ἁλίπλοα τείχεα θείη. αὐτὸς δ’ ἐννοσίγαιος</l>
    <l n="19">ἔχων χείρεσσι τρίαιναν ἡγεῖτο, ἐκ δ’ ἄρα πάντα θεμείλια κύμασι πέμπε φιτρῶν</l>
    <l n="20">καὶ | λάων, τά», ἤγουν ἅπερ, «θέσαν μογέοντες Ἀχαιοί, λεῖα δ’ ἐποίησε παρ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="21">ἀγάρροον Ἑλλήσποντον. αὖτις δ’ ἠϊόνα μεγάλην ψαμάθοισι κάλυψεν», ἤγουν</l>
    <l n="22">ἐσκέπασε, «τεῖχος ἀμαλδύνας ποταμοὺς δ’ ἔτρεψε νέεσθαι κὰρ ῥόον, ᾗ περ</l>
    <l n="23">πρόσθεν ἵεν καλλίρροον ὕδωρ». <ref><hi rend="bold">(v. 34 s.)</hi></ref> Εἶτα καθιστῶν συμπληρωτικῶς</l>
    <l n="24">τὸ νόημά φησιν «ὣς ἂρ ἔμελλον ὄπισθεν», ἤγουν ὕστερον χρόνῳ, «Ποσει–</l>
    <l n="25">δάων καὶ Ἀπόλλων θησέμεναι. τότε δ’ ἀμφὶ μάχη» καὶ ἑξῆς. Καὶ οὕτω μὲν</l>
    <l n="26">ὁ ποιητὴς φράζει τὸν ἐσόμενον τοῦ ψευδοτείχους ἀφανισμόν. Θαυμάσεται</l>
    <l n="27">δὲ τὴν φράσιν καὶ τὴν ὅλην τοῦ διηγήματος διάθεσιν ὁ συνετὸς ἀκροατὴς τά</l>
    <l n="28">τε ἄλλα καί, ὅτι | ὡς ἐν εἰκόνων τύπῳ διαζωγραφεῖ ὄρη τε Τρωϊκὰ διάφορα,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="29">καὶ ποταμοὺς ἐκεῖθεν ἐκκύπτοντας ἀπὸ διαφόρων, ὡς εἰκός, πιδάκων, καὶ</l>
    <l n="30">Ἀπόλλωνα πονούμενον εἰς ἓν αὐτοὺς στόμα συναγαγεῖν καὶ Δία βρέχοντα καὶ</l>
    <l n="31">Ποσειδῶνα τριαινοῦχον ἡγούμενον τοῖς ποταμοῖς καὶ τὴν ὁδὸν αὐτοῖς εὐρύνοντα</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="343">


   <p>
    <l n="1">καὶ τὰ ἐμποδὼν ἐκριζοῦντα καὶ εἰς θάλασσαν ἐκπέμποντα, εἴτε λίθοι ἐκεῖνα</l>
    <l n="2">εἴτε ξύλα, καὶ θάλασσαν προκειμένην, εἰς ἣν οἱ ποταμοὶ ἐξέβαλλον ἱέμενοι</l>
    <l n="3">κατὰ ῥοῦν, εἶτ’ αὖθις ἀνάρρουν τρεπόμενοι καὶ εἰς τὰ σφέτερα ἕκαστος ἀνα–</l>
    <l n="4">χαιτιζόμενοι. Τὰ δὲ κατὰ μέρος τοῦ τοιούτου Ὁμηρικοῦ χωρίου τοιαῦτα.</l>
    <l n="5"><ref><hi rend="bold">(v. 9)</hi></ref> Τὸ | «ἔμπεδον ἦεν» δὶς ἐνταῦθα εἶπε διὰ τὸ τῆς φράσεως καιριώτατον.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="6"><ref><hi rend="bold">(v. 10)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «ὄφρα Ἕκτωρ ζωὸς ἦν καὶ μήνιεν Ἀχιλλεύς» ὑποδηλοῖ</l>
    <l n="7">δύο πρόσωπα εἶναι τὰ τὴν Ἰλιάδα μάλιστα συνέχοντα, τὸν Ἀχιλλέα τε καὶ</l>
    <l n="8">τὸν Ἕκτορα. <ref><hi rend="bold">(v. 11)</hi></ref> Τὸ δὲ «Πριάμοιο πόλις» δὶς καὶ αὐτὸ εἶπεν, ἐγκαθίζων</l>
    <l n="9">τῇ μνήμῃ τοῦ ἀκροατοῦ τὸ τὴν πόλιν, καθὰ καὶ προείρηται, τοῦ κρατοῦντος</l>
    <l n="10">νομίζεσθαι. Τὸ δὲ «ἔπλεν» ὁμοίως ἔπαθε τῷ «περιπλομένων ἐνιαυτῶν» καὶ</l>
    <l n="11">τῷ «ἔπλετο». <ref><hi rend="bold">(v. 13)</hi></ref> Τὸ δὲ «κατὰ μὲν Τρώων θάνον ὅσσοι ἄριστοι», καθάπερ</l>
    <l n="12">καὶ τὸ «διά τε σκόλοπας καὶ τάφρον ἔβησαν», καὶ ὅσα ἄλλα τοιαῦτα προεδηλώθη,</l>
    <l n="13">κατὰ σχῆμα προφέρονται, | ὃ λέγεται Ἰακὴ διαίρεσις. ὑπερβατὸν δὲ αὐτὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="14">εἰπεῖν γραμματικοῖς μὲν θελητόν, τεχνικοῖς δὲ ῥήτορσιν οὐκ ἀρέσκει. <ref><hi rend="bold">(v. 14)</hi></ref></l>
    <l n="15">Τὸ δὲ «οἳ μὲν δάμεν, οἳ δὲ λίποντο» σεμνύνει πως τοὺς Ἀχαιούς, εἴπερ Τρώων</l>
    <l n="16">μὲν θάνον ὅσοι ἄριστοι, Ἀργείων δὲ οἳ μὲν δάμεν, οἳ δὲ λίποντο. ἔνθα καὶ</l>
    <l n="17">ταὐτὸν σημαίνει τὸ θάνον καὶ τὸ δάμεν, ὅ ἐστιν ἐδαμάσθησαν. <ref><hi rend="bold">(v. 17)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="18">δὲ «δὴ τότε» Μιλησίων ἐστὶν ἀναστροφὴ κατὰ τοὺς παλαιούς, τὸ δὲ κοινόν</l>
    <l n="19">«τότε δή». Ἐν τούτοις δὲ σημείωσαι καί, ὅτι εὐμεθόδως ἐν μὲν τῇ πρὸ ταύτης</l>
    <l n="20">ῥαψῳδίᾳ τινὰ παρενέθετο τῶν πρὸ τοῦ Τρωϊκοῦ πολέμου, τὴν στρατολογίαν</l>
    <l n="21">δηλαδὴ καὶ τὰ ἐπ’ αὐτῇ, ἐνταῦθα δὲ | κατὰ σχῆμα προαναφωνήσεως τὸ τέλος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="22">τοῦ πολέμου γοργῶς καὶ ὡς ἐν κεφαλαίῳ ἐκτίθεται καί τινα τῶν μετ’ αὐτό,</l>
    <l n="23">ἤγουν ἅλωσιν Τροίας δεκάτῳ ἐνιαυτῷ καὶ νόστον Ἑλλήνων καὶ τείχους ἀφα–</l>
    <l n="24">νισμόν, ποιῶν οὕτω συνήθως, ἵνα κἂν ἀπὸ τῆς Ἀχιλλέως μήνιδος τῇ Ἰλιάδι</l>
    <l n="25">κατεβάλετο τὰς ἀρχάς, ὅμως μηδὲ τῶν παρασπιζόντων ἄκρων ὦμεν ἀνήκοοι,</l>
    <l n="26">τουτέστι τῶν πρὸ τῆς μήνιδος καὶ τῶν μετ’ αὐτήν. <ref><hi rend="bold">(v. 18)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀμαλδῦναι»</l>
    <l n="27">δὶς ἐρρέθη καὶ αὐτὸ διὰ τὸ ὡς ἐν ποιητικῇ φράσει καίριον. δηλοῖ δὲ τὸ ἀφανίσαι</l>
    <l n="28">καὶ προγέγραπται περὶ αὐτοῦ. Τὸ δὲ «ποταμῶν μένος εἰσαγαγόντες» ἀντὶ</l>
    <l n="29">τοῦ εἰς ἓν ἀγαγόντες ἀριδήλως ἐπὶ ἀψύχων | τὸ ἄγειν τίθησιν, εἰ μή τις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="30">βιαίως καὶ μυθικῶς νοήσει τὴν λέξιν ὡς ἐπὶ τοῦ «Λαοδίκην εἰσάγουσα», ἵνα</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="344">


   <p>
    <l n="1">ᾖ αὐτοὶ ἐκεῖνοι εἰσελθόντες καὶ τοὺς ποταμοὺς ἐποτρύνοντες εἰς ῥεῦμα ῥαγδαῖον,</l>
    <l n="2">καθὰ ἐμφαίνει κατωτέρω τὸ «Ἀπόλλων ἐς τεῖχος ἵει ῥόον». <ref><hi rend="bold">(v. 19)</hi></ref> Ἰδαῖα</l>
    <l n="3">δὲ ὄρη ἢ αὐτὴν τὴν Ἴδην σεμνύνων πληθυντικῶς ὠνόμασεν, ὡς καὶ μετ’ ὀλίγα</l>
    <l n="4">«ἐς τεῖχος ἵει ῥόον» εἰπών, εἶτα εὐθὺς «ἁλίπλοα τείχεα» φησί, πληθύνων τὸ</l>
    <l n="5">ἓν τεῖχος πρὸς μεγέθους ἔνδειξιν. ἢ τὰ τῆς Ἴδης ἄκρα οὕτω κατὰ τοὺς παλαιοὺς</l>
    <l n="6">εἶπεν, οἷον τὸ Λεκτόν, τὴν Φαλάκραν, τὸ Γάργαρον, [τὸ Σίγειον, ἐν ᾧ καὶ πόλις</l>
    <l n="7">ὁμώνυμος, καθὰ καὶ ἐν Γαργάροις, | ὡς ἀλλαχοῦ σαφῶς δηλοῦται. ἐξ οὗ δὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="8">Σιγείου γέγονε σκῶμμα μνημονευόμενον τοιόνδε. Ἑταίρα τις ἀστεία, ὡς</l>
    <l n="9">εἰκός, βαρυνθεῖσα κατά τινος ἀδολέσχου πλατέως διηγουμένου, ὡς ἀφ’ Ἑλλη–</l>
    <l n="10">σπόντου ἥκοι, ἤρετο τὸν ἀδολέσχην, πῶς ἐκεῖθεν ἥκων εἰς τὴν πρώτην οὐκ</l>
    <l n="11">ἦλθε πόλιν τῶν ἐκεῖ. τοῦ δὲ πυθομένου «εἰς ποίαν ἐκείνην;» «εἰς Σίγειον»</l>
    <l n="12">ἔφη, σκώπτουσα ὅτι μὴ σιγᾷ ἐκεῖνος, ὡς οἷα τοῦ Σιγείου παραλαλοῦντος</l>
    <l n="13">σιγήν.] Τὸ δὲ «ἅλαδε προρέουσιν» ἢ ὡς ἴδιον ἁπλῶς ποταμοῦ καὶ νῦν εἴρηται</l>
    <l n="14">διὰ τὸ ὡς ἐπὶ πολὺ τοὺς ποταμοὺς ἐκεῖ ῥέειν, ἢ πρὸς διαστολὴν τῶν βυθιζο–</l>
    <l n="15">μένων καὶ οὕτως ἀφαντουμένων. δι’ ἑνὸς | δὲ ῥῶ γράφεται τὸ προρέουσι κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="16">φύσιν, ἄλλως γὰρ διπλάζειν τὸ ῥῶ στοιχεῖον Ἀττικόν ἐστιν. <ref><hi rend="bold">(v. 20—2)</hi></ref> Ἐν</l>
    <l n="17">δὲ τῷ κατὰ τοὺς ποταμοὺς τόπῳ σημείωσαι, ὡς οὐ μόνον πολυπῖδαξ ἡ Ἴδη,</l>
    <l n="18">ὡς πολλαχοῦ δηλοῦται, ἀλλὰ καὶ πολυπόταμος. Τὸ δὲ Ῥῆσος Ἑπτάπορός τε</l>
    <l n="19">καὶ οἱ ἑξῆς, πρὸς τὸ προσεχὲς ἀπεδόθησαν, ἤγουν πρὸς τὸ ὅσσοι προρέουσιν.</l>
    <l n="20">ἄλλως δὲ εἶχον καὶ κατὰ αἰτιατικὴν προενεχθῆναι, οἷον ποταμῶν μένος εἰσαγα–</l>
    <l n="21">γόντες Ῥῆσόν θ’ Ἑπτάπορόν τε καὶ τὰ ἑξῆς. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ὁ μὲν Ῥῆσος,</l>
    <l n="22">ὁ τῷ προδεδηλωμένῳ Θρᾳκικῷ ἥρωϊ ὁμώνυμος, Ῥοί̈της ἐκαλεῖτο κατά τινας.</l>
    <l n="23">περὶ οὗ λέγεται καὶ ὅτι ὁ Ῥῆσος ποταμὸς ἀπὸ | Καλῆς Πεύκης ῥέει, ἥτις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="24">Ἀδραμυτίου ἀπέχει σταδίους ἐγγύς που διακοσίους. Ὁ δὲ Ἑπτάπορος, ὁ καὶ</l>
    <l n="25">Πολύπορος κατὰ τὸν Γεωγράφον, ἑπτάκις διαβαίνεται ἐν τοῖς περὶ καλὴν</l>
    <l n="26">Πεύκην χωρίοις, ὥστε φερωνύμως ὠνόμασται. εἰς τοσαύτας γὰρ ἑλισσόμενος</l>
    <l n="27">ἀξιολόγους καμπὰς πολλάκις διαπερᾶται, καθὰ καὶ ὁ Φᾶσις πλεονάκις τοῦτο</l>
    <l n="28">πάσχει, καὶ ὁ Μαίανδρος δέ, ὡς ἐν τοῖς τοῦ Περιηγητοῦ δηλοῦται, καὶ ὁ Τάρσιος</l>
    <l n="29">δὲ κατὰ τὸν αὐτὸν Γεωγράφον περὶ Ζέλειαν εἴκοσι διαβάσεις ἔχει τῇ αὐτῇ</l>
    <l n="30">ὁδῷ, ὁ δὲ ἐκ Νικομηδείας εἰς Νίκαιαν κδʹ, καὶ ὁ ἐκ Τυάνων εἰς Σόλους οεʹ.</l>
    <l n="31">λέγεται δέ τις καὶ ἐπὶ τὰ | ἐπέκεινα Σινώπης ἑξηκοντάπορος εἶναι ποταμός.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="890"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="345">


   <p>
    <l n="1">Τὸν δὲ Κάρησον, ὃς ἐμβάλλων εἰς τὸν Αἴσηπον ὕστερον Πίδυς ἐκλήθη, ὀξυτόνως</l>
    <l n="2">προφέρουσιν οἱ Κυζικηνοί, ἀκολούθως δέ, φασί, τοῖς Κυζικηνοῖς γράφει καὶ</l>
    <l n="3">ὁ Τυραννίων. οὐ πάντως δὲ ἐπικρατεῖ ἡ τῶν ἐθνῶν χρῆσις. φέρεται γὰρ κανὼν</l>
    <l n="4">τονικὸς τοιοῦτος· Τὰ εἰς <hi rend="overline">σοσ</hi> ὑπὲρ δύο συλλαβὰς τῷ <hi rend="overline">η</hi> παραληγόμενα ἔχοντα</l>
    <l n="5">καὶ ἕτερον <hi rend="overline">σ1</hi> ὀξύνεται· Ἁλικαρνασσός, Λυκαβησσός, Ταρτησσός, Λυρνησσός.</l>
    <l n="6">τὸ Κάρησος, μὴ δισσὸν ἔχον τὸ <hi rend="overline">σ1</hi>, ἐξηλλάγη κατὰ | Ἀρίσταρχον, εἰ καὶ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="7">Τυραννίων οὐ βούλεται. ἀπὸ δὲ τοῦ Καρήσου ποταμοῦ καὶ χώρα τις Καρησηνὴ</l>
    <l n="8">λέγεται, ἣν ὁ ἰδιωτισμὸς Κερασηνήν φησιν. ὁ δὲ Γεωγράφος λέγει, ὅτι Καρησηνὴ</l>
    <l n="9">ὀρεινὴ ἀπὸ Καρήσου ποταμοῦ, ὃς νῦν, φησί, καλεῖται Ῥοί̈της, δοκεῖ δὲ ἐμβάλ–</l>
    <l n="10">λειν εἰς τὸν Γράνικον. Ὁ δὲ Ῥοδίος ποταμὸς παροξυτόνως προφέρεται, ὡς ὁ</l>
    <l n="11">Ὀδίος καὶ ὁ Δολίος καὶ ὁ Τυχίος καὶ τὰ ὅμοια τριβράχεα κύρια. ὅτε μέντοι</l>
    <l n="12">προπαροξύνεται ἡ λέξις, ἐθνικόν ἐστι τότε τῆς νήσου Ῥόδου. Φασὶ δὲ Ἀπίων</l>
    <l n="13">καὶ Ἡρόδωρος, ὅτι ἔοικεν ὁ Ῥοδίος ποταμὸς παρὰ τὸν ῥόον ὠνομάσθαι,</l>
    <l n="14">πλεονάσαντος τοῦ <hi rend="overline">δ</hi>, ὡς καὶ ἐν τῷ πῖδαξ, πῖαξ γὰρ παρὰ τὸ | πιεῖν, καὶ ἐν τῷ πόρ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="15">δαλις καὶ πάρδαλις, παρὰ τὸ προάλλεσθαι γὰρ καὶ παράλλεσθαι, καὶ ἐν ἄλλοις δὲ</l>
    <l n="16">πολλοῖς τοῖς δηλωθεῖσιν ἀλλαχοῦ. Καλεῖται δέ, φασίν, ὁ ῥηθεὶς Ῥοδίος Δάρ–</l>
    <l n="17">δανος καὶ ῥέει ἀπὸ τόπου ἀπέχοντος καλῆς Πεύκης σταδίους ἑξήκοντα. Ὁ</l>
    <l n="18">δὲ Γρήνικος διὰ τί μὲν οὕτως ἐπὶ Ὁμήρου ἐκαλεῖτο, ἀλλαχόθεν ζητητέον.</l>
    <l n="19">φαίνεται δὲ τὴν αὐτοῦ φερωνυμίαν ἐπὶ Ἀλεξάνδρου ἐκβᾶσαν ἐπισφραγισθῆναι.</l>
    <l n="20">ἐν Γρανίκῳ γάρ, φασί, συμβαλὼν Ἀλέξανδρος ἐνίκησε τοὺς Δαρείου σατράπας</l>
    <l n="21">κατὰ κράτος, καὶ ἐφάνη ὡς οἷα γραικόνικος διὰ τὴν ἐκεῖ τῶν Γραικῶν νίκην.</l>
    <l n="22">οὓς ἡ μὲν συνήθεια, καὶ Σοφοκλῆς δέ που, κατὰ τοὺς παλαιούς, καὶ ὁ Λυκό– |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="23">φρων δὲ διὰ τοῦ ἐν ἀρχῇ <hi rend="overline">γ</hi> προφέρουσιν ἐπὶ Ἑλλήνων, οἱ βάρβαροι δὲ Ῥαικούς</l>
    <l n="24">φασι δίχα τοῦ <hi rend="overline">γ</hi>, ὡς ἐν παλαιῷ εὕρηται ῥητορικῷ Λεξικῷ. Ῥέει δέ, φασί,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="346">


   <p>
    <l n="1">Γρήνικος διὰ τοῦ τῆς Ἀδραστείας πεδίου, ὃς προπαροξύνεται κατὰ τὸ Ἑλλάνι–</l>
    <l n="2">κος, Ξένικος, Ἀριστόνικος, ἤδη δὲ καὶ Κάϊκος ποταμός. ὅθεν κατὰ τὸν Τεχνι–</l>
    <l n="3">κὸν ἄνεμος καικίας, ὡς ἐκεῖθεν πνέων. Αἰσήπου δὲ καὶ ἀλλαχοῦ μνεία γέγονε,</l>
    <l n="4">Σκαμάνδρου δὲ καὶ Σιμόεντος μυριαχοῦ. Νῦν δὲ οὕτω καὶ μόνον ἐν βραχυτάτῳ</l>
    <l n="5">ἀναμνηστέον, ὡς ὁ μὲν Σκάμανδρος καὶ Ξάνθος λέγεται, κληθεὶς Σκάμανδρος</l>
    <l n="6">ὡς ὑπὸ Ἡρακλέος, καθὰ | καὶ ἀλλαχοῦ ἐρρέθη, ἀναφανθεὶς ἐν δίψης καιρῷ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="7">κάματον ἀνδρὸς παραμυθησάμενος. ὃν καὶ τιμᾷ ὁ ποιητὴς δῖον εἰπών—τοὺς</l>
    <l n="8">γὰρ ἄλλους ἐπιθέτων δίχα παρέδραμε—διὰ τὸ χρησιμώτατον γενέσθαι τοῖς</l>
    <l n="9">Ἕλλησι. διὸ καὶ ὁ φιλόμηρος Σοφοκλῆς καὶ τὰς αὐτοῦ ῥοὰς εὔφρονας τοῖς</l>
    <l n="10">Ἀργείοις φησίν. ὁ δὲ Σιμόεις τῶν ἄλλων, ὥς φασι, σμικρότερος. Σημείωσαι</l>
    <l n="11">δὲ καί, ὅτι ἐνταῦθα τὸ ὕπτιον τῆς ἁπλῆς διηγήσεως ἐξαιρῶν ἠρέμα ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="12">δι’ ἐξαλλαγῆς ἑτέρας ἱστορικῆς καὶ παρασημειωσάμενος ἐν βραχεῖ, ὡς περὶ</l>
    <l n="13">Σκάμανδρον καὶ Σιμόεντα βαρεῖς ἐγένοντο πόλεμοι, εἶτα πάλιν γίνεται τοῦ</l>
    <l n="14">διηγήματος. | <ref><hi rend="bold">(v. 22)</hi></ref> Βοάγρια δὲ οἱ μέν φασι λάφυρα τὰ ἐκ βοῆς, ἤγουν μάχης,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="15">ἀγειρόμενα, οἱ δὲ εἶδος ἀσπίδος φασὶ παρὰ τὸ εἰς βοὴν ἀγείρεσθαι, ἢ βόεια</l>
    <l n="16">γέρρα, ὅ ἐστι δέρα, ἢ ἐκ βοῶν ἀγρίων γινόμενα. ἔχει δέ τινα κοινωνίαν πρὸς</l>
    <l n="17">τὴν τοιαύτην λέξιν καὶ τὸ ἀνδράγρια, ὃ δηλοῖ τὰ ἀπὸ ἀνδρῶν ἀγρεύματα,</l>
    <l n="18">σκῦλα, ἀσπίδας. τὰ μέντοι ζωάγρια ἕτερα τούτων εἰσίν, ὡς ἐν ἄλλοις δηλοῦται.</l>
    <l n="19">καθυπάγεται δὲ τῇ τοιαύτῃ παραγωγῇ καὶ τὸ μοιχάγρια. <ref><hi rend="bold">(v. 23)</hi></ref> Ὅρα δὲ</l>
    <l n="20">καὶ ὅτι πρῶτος Ὅμηρος τοὺς ἥρωας ἡρμήνευσεν εἰπὼν «ἡμιθέων γένος ἀνδρῶν»,</l>
    <l n="21">οἷς ἐκληρώθη δι’ ἀρετὴν τὸ οὕτω σεμνωνυμεῖσθαι, καθὰ καὶ ἑτέροις | τὸ θεοῦ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="22">σθαι, διὰ σοφίαν τυχὸν ἢ εὕρεσιν χρησίμου τινὸς ἢ ἄλλο τι ἀγαθόν, ὡς καὶ</l>
    <l n="23">προδεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 24)</hi></ref> Στόμα δὲ ποταμοῦ καὶ οἱ μεθ’ Ὅμηρον πάντες ἐκ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="347">


   <p>
    <l n="1">τούτου παραλαβόντες φασίν, ὡς καὶ αὐτὸ προεφάνη, δι’ οὗ ἐκβάλλειν καὶ</l>
    <l n="2">ἐρεύγεσθαι ποταμὸς εἰς θάλασσαν | λέγεται. ἐκ δὲ τοῦ στόματος καὶ τὸ στόμιον</l>
    <l n="3">παρωνόμασται. Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «τῶν», ἤγουν τούτων, «πάντων ὁμόσε στόματ'</l>
    <l n="4">ἔτραπεν Ἀπόλλων» προσαρμόσοι ἄν ποτε ἀστείως ἀνδράσι φαύλοις στω–</l>
    <l n="5">μυλλομένοις ἐπὶ ἀπωλείᾳ τινῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 25)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐννῆμαρ» τινὲς δι’ ἑνὸς γρά–</l>
    <l n="6">φουσι νῦ καὶ δασύνουσιν. ὧν καὶ ὁ Μαλλώτης ἐστίν, ἤγουν ὁ ἀπὸ Μαλλοῦ</l>
    <l n="7">| πόλεως, ὡς ἄτοπον ὄν, φησίν, Ἕλληνας μὲν τὸ τεῖχος ἡμέρᾳ μιᾷ κτίσαι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="8">ὡς προϊστόρηται, Ἀπόλλωνα δὲ καὶ Ποσειδῶνα καὶ Δία δι’ ἐννέα ἡμερῶν</l>
    <l n="9">ἀφανίσαι αὐτό. ἀνατρέπονται δὲ ὑπὸ τῶν παλαιῶν πολλαχῶς οἱ οὕτω γράψαντες.</l>
    <l n="10">Δῆλον δὲ ὅτι σεισμῷ, οἷα εἰκός, καὶ κατακλυσμῷ, καθὰ καὶ πρὸ βραχέων</l>
    <l n="11">ἐρρέθη, τὸ Ἑλληνικὸν τεῖχος ὑπονοεῖται ἀφανισθῆναι ὕστερόν ποτε. ὧν τοῦ</l>
    <l n="12">μὲν σείειν δῆλον ὡς ὁ ἐνοσίχθων αἴτιος, παρ’ ἣν αἰτίαν καὶ ὁ σεισμὸς γακίνας</l>
    <l n="13">προσερρέθη, τοῦ δὲ κατακλύζειν ὁ Ζεύς, ὡς εἴρηται, ἥλιος, ὕων ἄνωθεν καὶ</l>
    <l n="14">οὐχ’ ἁπλῶς ἀλλὰ συνεχὲς διὰ τοῦ ἀέρος Διὸς καὶ τῇ | πλημύρᾳ τρέπων ὁμόσε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="15">τὰ τῶν ποταμῶν στόματα. <ref><hi rend="bold">(v. 24)</hi></ref> Ἐν οἷς σημειωτέον τὸ «ὁμόσε ἔτραπεν»,</l>
    <l n="16">ἐξ οὗ λαβόντες οἱ μεθ’ Ὅμηρον ὁμόσε χωρεῖν φασί τινας, ἤγουν συμβάλλειν</l>
    <l n="17">κατὰ μάχην ἢ ἁπλῶς ἔριν τινά. [Ψυχρὸς δέ τις ῥήτωρ ἢ καὶ ἄλλως παιγνήμων</l>
    <l n="18">οὐκ ἂν ὀκνήσοι τοὺς οὕτως ὁμόσε τραπέντας ποταμοὺς ὁμοτρόπους εἰπεῖν</l>
    <l n="19">πρὸς ἀναλογίαν τοῦ ἄτροπος καὶ τῶν ὁμοίων.] <ref><hi rend="bold">(v. 25)</hi></ref> Ἔστι δ’ ἐν τῷ ἐννῆμαρ</l>
    <l n="20">σημειώσασθαι καὶ τὴν συνήθη Ὁμήρῳ φιλίαν πρὸς τὸν ἐννέα ἀριθμόν. [Τὸ δὲ</l>
    <l n="21">«ἵει ῥόον» συντίθησι τὸν ἀλλαχοῦ ἱερὸν ἰχθῦν, ὃς ἵεται κατὰ ῥοῦν, ὥς τινές</l>
    <l n="22">φασι.] Τοῦ δὲ ὕειν πρωτότυπον δοκεῖ τὸ ὧ, ἤτοι πέμπω, ἐξ οὗ παράγωγον</l>
    <l n="23">ὕω ὁμοίως τῷ χῶ χύω, θῶ θύω, καὶ τοῖς τοιούτοις. Ἐντελῶς δὲ πέφρα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="24">σται τὸ «ὗε δ’ ἄρα Ζεύς», πολλοῖς γὰρ ἀρκεῖ μόνον λέγειν τὸ ὕει, βρέχει,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="348">


   <p>
    <l n="1">ἀστράπτει, τοῦ Διὸς διὰ τὸ ἀρίδηλον σιγωμένου. [Ἐκ δὲ τοῦ εἰρημένου ὕειν</l>
    <l n="2">λέγεται καὶ τὸ μεθύειν τετράφθαι, ἵνα ᾖ μεθύειν τὸ μετὰ τροφὴν ὕεσθαι, ὅπερ</l>
    <l n="3">ἕτερός τις τέγγεσθαι εἶπεν ἐν τῷ «τέγγε πνεύμονας οἴνῳ». ἔχει δὲ τὸ εὔλογον</l>
    <l n="4">ἡ ῥηθεῖσα τροπὴ καὶ ἐκ τοῦ βρέχειν, ὃ καὶ αὐτὸ ἐπὶ τοῦ πίνειν εὕρηται ῥηθέν,</l>
    <l n="5">Ἀντιφάνης «δεῖ γὰρ φαγόντας δαψιλῶς βρέχειν», Εὔβουλος «βεβρεγμένος</l>
    <l n="6">ἥκω καὶ κεκωθωνισμένος.» ὃ καὶ ἑρμηνεύων ἐπάγει «πέπωκας | οὗτος».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="7">καὶ μήν τινες μεθύειν εἶπον τὸ μετὰ τὸ θύειν οἴνῳ χρᾶσθαι, ὡς εἰκὸς ὂν ἐν</l>
    <l n="8">ἑορταστικῇ ἀδείᾳ οὕτω ποιεῖν] <ref><hi rend="bold">(v. 26)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἁλίπλοα» προπαροξύνεται ὡς</l>
    <l n="9">ἀπὸ τοῦ πλέω, καθὰ καὶ τὸ ἄπλοος καὶ τὰ ὅμοια πρὸς ἀποφυγὴν τοῦ διπλόος</l>
    <l n="10">τριπλόος καὶ τῶν ὁμοίων παροξυτόνων, ἃ δηλοῖ ποσότητα μὴ ἀπὸ τοῦ πλέειν</l>
    <l n="11">ὄντα. Σημείωσαι δὲ ὡς οὐ μόνον πολὺ τὸ ἐννῆμαρ πρὸς τὸ ἁλίπλοα γενέσθαι</l>
    <l n="12">τὰ τείχη, ἀλλὰ καὶ μᾶλλον ταχύ. διὸ καὶ Ὅμηρος ἐπεσημήνατο ἐννῆμαρ ἵεσθαι</l>
    <l n="13">τὸν ῥοῦν, ὄφρα θᾶσσον ἁλίπλοα τὰ τείχη γένοιτο. <ref><hi rend="bold">(v. 27)</hi></ref> Τρίαιναν δὲ ὁ μῦθος</l>
    <l n="14">οἰκειοῖ τῷ ἐννοσιγαίῳ Ποσειδῶνι, ἢ διότι τρίτον τῇ θέσει τὸ | ὕδωρ μετὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="15">αἰθέρα, διὸ καὶ Ἀμφιτρίτην αὐτῷ συζεύγνυσι, καὶ υἱὸν Τρίτωνα δίδωσιν, ἢ</l>
    <l n="16">διότι τριττὴ ἡ φύσις τῶν ὑδάτων, τὰ ἁλμυρά, τὰ γλυκέα, καὶ τὰ μικτά, ἢ διότι</l>
    <l n="17">σεισμῶν εἴδη τρία, ὧν καὶ οἱ χασματίαι καὶ οἱ βρασματίαι. Δῆλον δέ, ὡς</l>
    <l n="18">ἐξαίρετός τις ἡ ῥηθεῖσα τοῦ μύθου τρίαινα καὶ οὐ κατὰ τὴν κοινήν, ἣν ἰχθύκεντρον</l>
    <l n="19">ἑρμηνεύουσιν οἱ παλαιοί. Τὸ δὲ «ἔχων χείρεσσι» πρὸς διαστολὴν ἐγράφη τοῦ</l>
    <l n="20">κτηματικῶς ἄλλως ἔχειν κατά τι κειμήλιον. <ref><hi rend="bold">(v. 28)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐξέπεμπε θεμέλια</l>
    <l n="21">κύμασιν» ἀστείως εἴρηται ὡς ἐπί τινος ἀποστολῆς ἢ πομπῆς πανηγυρικῆς.</l>
    <l n="22"><ref><hi rend="bold">(v. 29)</hi></ref> Ἔχει δέ τι γλυκύτητος καὶ τὸ ἐπαγόμενον τὸ «ἃ θέσαν μογέοντες |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="23">Ἀχαιοί», ἵνα λέγῃ ὅτι ἐφ’ οἷς ἐπόνησαν Ἀχαιοί, ὁ Ποσειδῶν ἀναμοχλεύων</l>
    <l n="24">ἔχαιρεν. παραλαλεῖ δὲ καί τινα ἐτυμολογίαν ἐν τῷ θέσαν, παρὰ τὸ θέσθαι γὰρ</l>
    <l n="25">τὸ θεμέλιον. <ref><hi rend="bold">(v. 29)</hi></ref> Τὸ δὲ «φιτρῶν καὶ λάων» Ἀμαθουσίων γλώσσης ἐστίν,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="349">


   <p>
    <l n="1">ὥς φασιν οἱ παλαιοί. Κύπριοι δὲ οἱ Ἀμαθούσιοι. γίνεται δὲ ὁ μὲν φιτρός, ὅ</l>
    <l n="2">ἐστιν ὁ κορμός, παρὰ τὸ φυτόν. οἱονεὶ γὰρ φυτηρός καὶ τροπῇ καὶ συγκοπῇ</l>
    <l n="3">φιτρός. ἐκ φυτῶν γὰρ οἱ κορμοί. ἢ παρὰ τὸ φῖτυ, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ φανεῖται.</l>
    <l n="4">[Δοκεῖ δὲ ποιητικὴ μὲν λέξις εἶναι ὁ φιτρός, κοινοτέρα δὲ ὁ κορμός, ὡς δῆλον</l>
    <l n="5">καὶ ἐκ τοῦ «ὧν οἱ μὲν ἔφερον ὀδόντας, ἐλεφάντων δηλαδή, ἑξακοσίους, ἕτεροι</l>
    <l n="6">δὲ | ἐβένου κορμοὺς διακοσίους». δῆλον δ’ ὅτι δένδρον ἄξιον λόγου καὶ ὁ ἔβενος,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="891"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="7">εἰ καὶ ὕστερον οἱ μὴ εὐποροῦντες ἐκαπήλευσαν τὰ ἐς ἐβένου σκεύη, πλασάμενοι</l>
    <l n="8">τὸ μὴ ὄν.] Οἱ δὲ λᾶες παρὰ τὸ λάας λάαος λᾶος. [Οὗ γενικὴ πληθυντικὴ ἐντελὴς</l>
    <l n="9">λαάων καὶ κεκραμένη λάων. οὕτω καὶ κράατος, οὗ δοτικὴ κράατι ὡς τὸ «σῷ</l>
    <l n="10">κράατι τίσεις», ἤγουν τῇ σῇ κεφαλῇ ἀποδώσεις, καὶ ἀκολούθως γενικὴ πλη–</l>
    <l n="11">θυντικὴ ἁπλῆ κραάτων, καὶ κατὰ κρᾶσιν κράτων.] Οἰκοδομικῆς δὲ ἀκριβείας</l>
    <l n="12">τὸ τοῖς οἰκοδομήμασι καὶ μάλιστα τοῖς τοιούτοις κορμοὺς συναναμίγνυσθαι</l>
    <l n="13">διὰ πλείω ἐξόρθωσιν καὶ συνδετικὴν ἀσφάλειαν. <ref><hi rend="bold">(v. 30)</hi></ref> Τὸ δὲ «λεῖα ἐποίησε»</l>
    <l n="14">πιθανότης ἐστὶ τοῦ μηδὲν εὑρίσκεσθαι ὅλως ἄρτι λείψανον τοῦ τοσούτου</l>
    <l n="15">Ἑλληνικοῦ τείχους. Ὡς δὲ ἀγάρροος ὁ Ἑλλήσποντος, καὶ μάλιστα ἐν τοῖς</l>
    <l n="16">στενοῖς, καὶ ὡς τὰ τοῦ ναυστάθμου περί τι μέρος αὐτοῦ ἦσαν, ὃ καὶ πλατὺς</l>
    <l n="17">Ἑλλήσποντος ἐλέγετο συνάπτων τῷ Αἰγαίῳ, πολλαχοῦ δεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 32)</hi></ref></l>
    <l n="18">Τὸ δὲ «ἀμαλδύνας» ὅμοιόν φασιν ὡς εἰ καὶ ὁμαλύνας ἔφη, τοιοῦτον γὰρ τὸ</l>
    <l n="19">λεῖα ἐποίησε. <ref><hi rend="bold">(v. 33)</hi></ref> Τὸ δὲ κατὰ ῥοῦν τραπῆναι τοὺς ποταμοὺς ταὐτόν ἐστι</l>
    <l n="20">τῷ ἔνθα | πρώην ῥέοντες ἐπορεύοντο. ὅθεν καὶ παροιμία εἴληπται τὸ κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="21">ῥοῦν τὰ πράγματα φέρεσθαι, ὅ ἐστι μὴ ἀνακόπτεσθαι ὡς παρεκνεύειν ὧδε</l>
    <l n="22">κἀκεῖ, ἀλλ’ εὐροεῖν τινι τὰ τῆς τύχης. οὗ τὸ ἔμπαλιν ἀνάρρουν χωρεῖν ἐστιν.</l>
    <l n="23">Ἐν δὲ τῷ «ὅπου ἴεν καλλίρροον ὕδωρ» τὸ μὲν ὕδωρ ἐκτείνει τὸ <hi rend="overline">υ</hi>, τὸ δὲ «ἴεν»</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="350">


   <p>
    <l n="1">ἢ ψιλοῦται κείμενον ἀντὶ τοῦ ἐπορεύετο ὕδωρ, ἐκ τοῦ ἴον, οὗ καὶ μετοχὴ τὸ</l>
    <l n="2">ἰών, ἢ δασυνόμενον ἀντὶ τοῦ ἔπεμπον οἱ ποταμοὶ νοεῖται. γένεσις δὲ αὐτοῦ</l>
    <l n="3">ἀπὸ τοῦ ἱείς ἱέντος ἀποβολῇ τῆς <hi rend="overline">τοσ</hi>, ὡς τὸ βληθέντος ἔβληθεν καὶ τὰ ὅμοια.</l>
    <l n="4">περὶ ὧν σαφῶς προείρηται πολλῶν ὄντων. Ἰστέον δὲ ὅτι τὰ ῥηθέντα ἐπεμ–</l>
    <l n="5">βαλὼν | Ὅμηρος εἰς χρῆμά τι δαιδάλεον ἐν τῷ εἰς τὸν μέλλοντα χρόνον καταβῆ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="6">ναι, εἶτα τῶν προκειμένων γενέσθαι μέλλων, ἐπάγει καταστατικῶς τὸ «ὣς ἂρ</l>
    <l n="7">ἔμελλον ὄπισθε Ποσειδάων καὶ Ἀπόλλων θησέμεναι· τότε δ’ ἀμφὶ μάχη ἐνοπή</l>
    <l n="8">τε δεδῄει τεῖχος ἐύ̈δμητον, κανάχιζε δὲ δούρατα πύργων βαλλόμενα», ὅπερ</l>
    <l n="9">ἀμφιβολίας ἐστὶ σχῆμα. δηλοῖ γὰρ ὡς ἢ κανάχιζε τὰ πολεμικὰ δόρατα κατὰ</l>
    <l n="10">πύργων βαλλόμενα, ἢ ὅτι τὰ ἐν τοῖς πύργοις ξύλα ἐκανάχιζεν ἐν τῷ βάλλεσθαι.</l>
    <l n="11">ὅτι δὲ καὶ ἐκ τοιούτων, ὡς εἰκός, τὸ τεῖχος συνεκροτήθη, δηλοῦται ἐν τῷ</l>
    <l n="12">φιτρῶν καὶ λάων, ὃ προσεχῶς εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 35)</hi></ref> Τὸ δὲ «μάχη δεδῄει περὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="13">τεῖχος», ὅ ἐστιν ἀνήπτετο, σημειωτέον ὡς χρήσιμον εἴς τε τὸ δηί̈σ καὶ εἰς</l>
    <l n="14">τὸ καυστειρὰ μάχη καὶ εἰς τὸ πυρὶ ἐν τοῖς ἑξῆς που τὸ Ἀχαιϊκὸν τεῖχος περι–</l>
    <l n="15">λάμπεσθαι. Ἰστέον δὲ ὡς, εἰ καὶ δύναται κατὰ δοτικὴν πτῶσιν ῥηθῆναι, ὅτι</l>
    <l n="16">δεδῄει τὸ τεῖχος τῇ μάχῃ καὶ τῇ ἐνοπῇ, ἀλλ’ οὐκ ἀρέσκει ὅλως τοῦτο τοῖς</l>
    <l n="17">παλαιοῖς. ταὐτὸν δὲ καὶ νῦν μάχη καὶ ἐνοπή. <ref><hi rend="bold">(v. 37 s.)</hi></ref> Ὅτι ἐν τῷ «Ἀργεῖοι</l>
    <l n="18">δὲ Διὸς μάστιγι δαμέντες νηυσὶν ἐπὶ γλαφυρῇσιν ἐεργμένοι», ἢ ἐελμένοι,</l>
    <l n="19">«ἰσχανόωντο» τὴν θεομηνίαν Διὸς λέγει μάστιγα ὁ ποιητής, θαυμάζων τὸ</l>
    <l n="20">παράδοξον, ἐὰν οἱ πολιορκοῦντες Ἕλληνες ὑπὸ τῶν πολιορκουμένων Τρώων</l>
    <l n="21">| εἴργωνται ἄρτι, «Ἕκτορα δειδιότες, κρατερὸν μήστωρα φόβοιο», καὶ οἱ τὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="22">Ἑλένην ἀπαιτοῦντες καὶ ποινὴν προσαπαιτοῦντες ὑπὲρ αὐτῆς περὶ αὐτὴν</l>
    <l n="23">ζωὴν κινδυνεύουσι. Μήποτε δὲ ὁ τοῦ Ὁμήρου ζηλωτὴς Σοφοκλῆς ἐντεῦθεν</l>
    <l n="24">τὸν παρ’ αὐτῷ Αἴαντα ὡς θεομηνίᾳ περιπεσόντα μαστιγοφόρον ἐπέγραψε.</l>
    <l n="25">Τὸ δὲ «ἐεργμένοι ἰσχανόωντο» οὐ μόνον καθείρξει ἐοικέναι δηλοῖ τὸ ἀλήμεναι</l>
    <l n="26">καὶ ἔλσαι, ὡς προδεδήλωται, τοὺς Ἀχαιοὺς περὶ νῆας, ἀλλὰ καὶ συνοχῇ τινι</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="351">


   <p>
    <l n="1">καὶ ἐποχῇ, ὧν τὸ μὲν διὰ τοῦ ἐερμένοι ἢ ἐελμένοι, τὸ δὲ διὰ τοῦ ἰσχανόωντο</l>
    <l n="2">ἐμφαίνεται. <ref><hi rend="bold">(v. 39)</hi></ref> Τὸ δὲ «μήστωρα φόβοιο», ὃ πολλαχοῦ κεῖται, ταὐτόν</l>
    <l n="3">ἐστι τῷ | τεχνίτην φυγῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 40)</hi></ref> Ὅτι ὁ Ἕκτωρ «ὡς τὸ πρόσθεν ἐμάρνατο</l>
    <l n="4">ἶσος ἀέλλῃ». Καὶ ὅρα τὸ «πρόσθεν». ἀναφέρει γὰρ ἐκεῖ, ἔνθα πρὸ τούτων</l>
    <l n="5">ὑπεραέϊ αὐτὸν εἴκασεν ἀέλλῃ. Νέστωρ δὲ | πρὸ μικροῦ καὶ αὐτὸς κελαινῇ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="6">ποτε λαίλαπι ἶσος ἐποροῦσαι εἶπε τοῖς Ἡλείοις. καὶ αὕτη μὲν σύντομος</l>
    <l n="7">παραβολὴ διὰ τὰ κατεπείγοντα. <ref><hi rend="bold">(v. 41—50)</hi></ref> Εὐθὺς δὲ χάριν πανηγυρικῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="8">σεμνότητος πλατεῖαν ἑτέραν συγκολλᾷ, ἣν καὶ κοσμεῖ ἐξ ἀρχῆς τρισὶ παρίσοις,</l>
    <l n="9">καί φησιν | «ὡς δ’ ὅταν ἔν τε κύνεσσι καὶ ἀνδράσι θηρευτῇσι κάπριος ἠὲ λέων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="10">στρέφεται σθένεϊ βλεμεαίνων, οἳ δέ τε πυργηδὸν σφέας αὐτοὺς ἀρτύναντες</l>
    <l n="11">ἀντίοι», ἢ ἀντίον, | «ἵστανται καὶ ἀκοντίζουσι θαμειὰς αἰχμὰς ἐκ χειρῶν, τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="12">δ’ οὔ ποτε κυδάλιμον κῆρ ταρβεῖ οὐδὲ φοβεῖται», ὁ | θὴρ δηλαδή, οὐ μὴν τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="13">κῆρ αὐτοῦ, «ἀγηνορίη δέ μιν ἔκτα, ταρφέα τε στρέφεται στίχας ἀνδρῶν πειρητί–</l>
    <l n="14">ζων, | ὅππῃ τ’ ἰθύσει, τῇ τ’ εἴκουσιν», ἤγουν ἐνταῦθα ὑποχωροῦσι, «στίχες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="15">ἀνδρῶν, ὣς Ἕκτωρ ἀν’ ὅμιλον ἰὼν ἐλίσσεθ’ ἑταίρους τάφρον ἐποτρύνων δια–</l>
    <l n="16">βαίνειν». Καὶ ὅρα ὡς | ἐν τῇ παραβολῇ συχνοῖς κόμμασι τὸ ἐναγώνιον τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="17">θήρας μιμητικῶς ἐνέφηνε, καὶ ὅτι τὸν κάπρον ἢ τὸν λέοντα ὑπὸ ἀγηνορίας</l>
    <l n="18">πεσεῖν οὐδὲν εἰς τὴν παραβολὴν | συντελεῖ. οὐ γὰρ ὁμοίως καὶ ὁ Ἕκτωρ νῦν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="19">ἀναιρεῖται ὡς ἀγήνωρ, ἀλλὰ κατὰ τοὺς παλαιοὺς ἄλλως οὕτω | ποιητικὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="20">αὐτὸ κόσμος λαβὼν ἔχει. τοιοῦτόν τι καὶ ἐπὶ τοῦ Ὀδυσσέως πρὸ ὀλίγων</l>
    <l n="21">ἐποίησεν, ἔνθα τοὺς μὲν Τρῶας θῶας εἶπε, τὸν δὲ τῷ Ὀδυσσεῖ ἐπικουροῦντα |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="22">Αἴαντα εἴκασε λέοντι, τὸν δὲ Ὀδυσσέα ἐλάφῳ, ὃν θώων φυγόντων δάπτει ὁ</l>
    <l n="23">λέων. καὶ ἐκεῖ γὰρ μάτην | τὸ «ὁ δὲ λέων δάπτει» παρέρριπται διὰ μόνον τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="24">πλῆρες τοῦ λόγου καὶ τὸ τῆς ἱστορίας ἐντελές, εἰ καὶ τῇ παραβολῇ ἐστιν ἀσυν–</l>
    <l n="25">τελές. μυρίαι δὲ καὶ ἄλλαι τοιαῦται | παραβολαί. τὸ γὰρ ὅλον εἰπεῖν, σπάνιαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="26">τῶν παραβολῶν ὅλαι δι’ ὅλου προσαρμόζουσι τῷ πράγματι. <ref><hi rend="bold">(v. 42)</hi></ref> Κάπριος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="892"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="27">δὲ καὶ νῦν παράγωγόν ἐστι τοῦ κάπρος, ὡς ὁ Αἰτώλιος τοῦ Αἰτωλός. Βλεμεαί–</l>
    <l n="28">νειν δὲ καὶ ὧδε τὸ | γαυριᾶν περιβλεπόμενον καὶ ἐπαίρεσθαι ἢ ἐπιρρώνυσθαι</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="352">


   <p>
    <l n="1">(88) καὶ οἷον βρέμειν, ἢ τὸ ὀργίζεσθαι κατά τινας, ὅθεν | ἀβλεμής, φασίν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="2">ὁ ἀόργητος, καθ’ ἑτέρους δὲ εἰπεῖν, ἄνορμος, οὐ πεποιθώς, ἄτολμος, ἀσθενής,</l>
    <l n="3">οἷς | ἅπασιν ἐναντίος ὁ βλεμεαίνων. <ref><hi rend="bold">(v. 43)</hi></ref> Τὸ δὲ «πυργηδὸν ἀρτύναντες»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="7"/>
    <l n="4">ἀντὶ τοῦ δίκην πύργου συντάξαντες ἢ ἀρηρότες κατὰ πύργον, ὃ δήπου φησὶν</l>
    <l n="5">ὁ ποιητής. | δῆλον γὰρ ὡς ὅθεν τὸ ἀρηρότες, ἐκεῖθεν γίνεται καὶ τὸ ἀρτύναντες,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="6">ἀπὸ τοῦ ἀρῶ γάρ. Πύργος δὲ νῦν ἐρρέθη διάταξις στρατιωτικὴ τετραγωνοειδὴς</l>
    <l n="7">κατὰ πλινθίον | συντεταγμένη, πύκνωμα πολὺ ἔχουσα ἐν τῷ τοὺς μὲν προστάτας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="8">εἶναι, τοὺς δὲ κατὰ νώτου αὐτοῖς τετάχθαι, | τοὺς δὲ καὶ τριστάτας ἵστασθαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15 des"/>
    <l n="9">καὶ εἰσέτι τυχὸν ἐπὶ πλέον. ῥηθήσεται δὲ περὶ τούτου καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς. Τὸ δὲ</l>
    <l n="10">«σφέας αὐτούς» ἀντὶ συνθέτου ἀντωνυμίας εἴρηται τοῦ ἑαυτούς. ἐρεῖ δὲ καὶ</l>
    <l n="11">μετ’ ὀλίγα ἀμυνόμενοι σφῶν αὐτῶν ἀντὶ τοῦ ὑπὲρ ἑαυτῶν. σύνθετον γὰρ</l>
    <l n="12">ἀντωνυμίαν οὐκ οἶδεν ὁ ποιητὴς, ὡς καὶ προδεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 45)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐκ</l>
    <l n="13">χειρῶν» παρελκόντως κεῖται, οὐ γὰρ ἔστιν ἄλλως ἢ διὰ χειρῶν ἀκοντίζειν. Ὅρα</l>
    <l n="14">δὲ καὶ ὅτι κυδάλιμον κῆρ [σεμνῶσ] ἐπὶ θηρὸς εἶπε, καὶ ὅτι φανερὰ διαφορὰ</l>
    <l n="15">παρὰ τῷ ποιητῇ τάρβους καὶ φόβου. ταρβεῖ μὲν γὰρ ὁ ἁπλῶς κατὰ ψυχὴν</l>
    <l n="16">δειλιῶν, φοβεῖται δὲ ὁ καὶ φεύγων. <ref><hi rend="bold">(v. 46)</hi></ref> Καὶ ὅτι | θράσους ἐνδεικτικόν, ὥσπερ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="17">ἀλλαχοῦ τὸ «ἑή τέ μιν ὤλεσεν ἀλκή», οὕτω καὶ ἐνταῦθα τὸ «ἀγηνορίη δέ μιν</l>
    <l n="18">ἔκτα» ὅπερ ἐπὶ Ἕκτορος ἄλλως φράζει «φθίσει σε τὸ σὸν μένος». Μεμφόμενος</l>
    <l n="19">δὲ τὰς ὑπερβολάς φησι ταῦθ’ ὁ ποιητής. μέτρῳ γὰρ πανταχοῦ χρηστέον τοῖς</l>
    <l n="20">πλεονεκτήμασι διὰ τὸ μηδὲν ἄγαν. Ἐκ δὲ τοῦ ἰθύω ἰθύσω, τὸ ὁρμῶ, καὶ τὸ</l>
    <l n="21">ἰθύ γίνεται καὶ τὸ ἰθύς μετὰ τοῦ <hi rend="overline">σ1</hi> ἐπίρρημα καὶ τὰ τοιαῦτα. <ref><hi rend="bold">(v. 49)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="22">«ἐλίσσετο» ἀμφεβλήθη. τινὲς μὲν γὰρ ἐδάσυναν, νοοῦντες αὐτὸ ἀντὶ τοῦ εἱλίσ–</l>
    <l n="23">σετο, ἐστρέφετο, τινὲς δὲ ἐψίλωσαν ὡς ἐπὶ παρακλήσεως. <ref><hi rend="bold">(v. 50—4)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="24">γραφικῶς ὁ ποιητής, τουτέστιν ὡς ἔν τινι ζωγραφίᾳ ἐπὶ | τῆς τάφρου τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="25">τοῦ Ἕκτορος ἵππους ἱστᾷ, καὶ λέγει ὡς Ἕκτωρ μὲν ἤθελε διαβαίνειν, «οὐδέ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="353">


   <p>
    <l n="1">οἱ ἵπποι τόλμων ὠκύποδες, μάλα δὲ χρεμέτιζον ἐπ’ ἄκρῳ χείλεϊ», ἢ δισυλλάβως</l>
    <l n="2">«χείλει, ἑσταότες», καὶ ἄλλως δὲ «χείλει ἐφεσταότες». «ἀπὸ γὰρ δειδίσσετο</l>
    <l n="3">τάφρος εὐρεῖα, οὔτ’ ἂρ ὑπερθορέειν σχεδὸν οὔτε περῆσαι ῥηϊδίη» οὖσα, τὸ μὲν</l>
    <l n="4">πρῶτον ὡς εὐρεῖα, τὸ δὲ δεύτερον ὡς βαθεῖα, καὶ διὰ τοῦτο οὐκ εὐπέρατος,</l>
    <l n="5">ὅ ἐστιν οὐκ εὐδιάβατος. κατὰ γὰρ τοὺς παλαιοὺς εἰπεῖν, πηδᾶν μὲν τὸ τῆς</l>
    <l n="6">τάφρου εὖρος κωλύει, διαβῆναι δὲ εἴργει τὸ πλάτος. <ref><hi rend="bold">(v. 51)</hi></ref> Ὅρα δὲ τὸ «ἐτόλ–</l>
    <l n="7">μων» αὐτὸ καθ’ αὑτὸ κείμενον δίχα ῥήματος ἀπαρεμφάτου. δῆλον δὲ ὡς ἐξ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="8">αὐτοῦ τολμήεις καὶ τολμηρός, ὁ θαρσαλέος. <ref><hi rend="bold">(v. 53 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «οὐ περάσαι</l>
    <l n="9">ῥηϊδίη» προϊὼν καταφατικῶς φράζει λέγων «μάλ’ ἀργαλέη περάαν», ὃ καὶ</l>
    <l n="10">ἐπὶ θαλάσσης ποτὲ λεχθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 54 s.)</hi></ref> Τῆς δὲ τοιαύτης ἀργαλεότητος τὸ</l>
    <l n="11">αἴτιον λέγων φησὶ «κρημνοὶ γὰρ ἐπηρεφέες περὶ πᾶσαν ἕστασαν ἀμφοτέρω–</l>
    <l n="12">θεν», τουτέστιν ὀφρύες τινὲς ἐπὶ τὰ ἔσω κοιλαινόμεναι, ὡς οἷον ἠρέμα σπη–</l>
    <l n="13">λαιοειδεῖς ἢ ὀροφωταί. τοιοῦτον γάρ τι δηλοῖ τὸ ἐπηρεφέες, ὡς ἂν μὴ ἔχοι τις</l>
    <l n="14">δι’ αὐτῶν καταβαίνειν ἢ ἀναβαίνειν. <ref><hi rend="bold">(v. 55—9)</hi></ref> «Ὕπερθε δέ», φησί, «σκο–</l>
    <l n="15">λόπεσσιν ὀξέσιν ἀρήρει, τούς», ἤγουν οὕς, «ἔστασαν υἷες Ἀχαιῶν πυκνούς»,</l>
    <l n="16">ὥστε μὴ μεσάζεσθαι, | καὶ μεγάλους ὥστε μὴ ὑπερβαίνεσθαι. ὧν ἀμφοτέρων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="17">συλληπτικὸν τὸ «δηί̈ων ἀνδρῶν ἀλεωρήν. ἔνθ’ οὔ κεν», ἤγουν ἔνθα οὐκ ἄν,</l>
    <l n="18">«ῥέα ἵππος ἐύ̈ξοον», ἢ ἐύ̈τροχον, «ἅρμα τιταίνων ἐσβαίη· πεζοὶ δὲ μενοίνεον</l>
    <l n="19">εἰ τελέουσι». <ref><hi rend="bold">(v. 59)</hi></ref> Καὶ ὅρα τὸ τελέουσιν, ἐξ οὗ τέλη τὰ τάγματα, ὡς τῶν</l>
    <l n="20">ἐν μάχῃ ἔργων ἐπιτελεστικά. [Τέλος γὰρ δηλαδὴ καὶ ἡ τοιαύτη τάξις, ὡς ἐν</l>
    <l n="21">ἄλλοις δηλοῦται. ὅτι δὲ τέλος καὶ ὁ φόρος, δηλοῖ σὺν ἄλλοις καὶ Ἀθήναιος,</l>
    <l n="22">παρ’ ᾧ καί τις τόπος ἀτελὴς εἶναι ἱστορεῖται. Δῆλον δ’ ὅτι τέλος καὶ ἡ θυσία.</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="354">


   <p>
    <l n="1">Εὐριπίδης «θεοῖσι μικρὰ θύοντας τέλη». ὅθεν καὶ αἱ τελεταὶ θυσίας ἔχουσαι</l>
    <l n="2">καὶ μυστικάς | τινας παραδόσεις. ἔτι δὲ τέλος καὶ ἡ δαπάνη, ὅθεν καὶ τελεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="3">τὸ δαπανᾶν, καὶ πολυτελεῖς οἱ πολλὰ ἀναλίσκοντες, καὶ εὐτελεῖς οἱ ὀλίγα.</l>
    <l n="4">εἰκὸς δὲ καὶ τοὺς κοινῶς καλουμένους εὐτελεῖς οὕτω λέγεσθαι ὡς μικρᾶς ἂν</l>
    <l n="5">δαπάνης ἐσομένης ἐπ’ αὐτοῖς, εἴ τις αὐτοὺς λόγου πρίαιτό τινος κατὰ τὸν</l>
    <l n="6">εἰπόντα.] Καὶ οὕτω μὲν ἐνταῦθα πλατὺ ἐξέφρασε, μετ’ ὀλίγα δὲ συντομώτατα</l>
    <l n="7">φράζων φησίν «ἣ δὲ μάλ’ ἀργαλέη περάαν. σκολόπες γὰρ ἐν αὐτῇ ὀξέες ἑστᾶ–</l>
    <l n="8">σιν». <ref><hi rend="bold">(v. 55)</hi></ref> Εἰσὶ δὲ σκόλοπες, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ δηλοῦται, ὀρθὰ ξύλα καὶ</l>
    <l n="9">ὀξέα, ἃ καὶ σταυροὺς ἐκάλουν, ἐξ οὗ κατὰ παραφθορὰν λέξεως τὰ σταύαρα,</l>
    <l n="10">| ἐφ’ οὓς οἱ κρεμασθέντες ἀνεσταυρῶσθαι καὶ ἀνεσκολοπίσθαι ἐλέγοντο. [Ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="11">δὲ περίφρασις ἀναπηγνύειν ἐπὶ ξύλου τὰ τοιαῦτα λέγει. Ἄλεξις «ἀναπήξαιμι</l>
    <l n="12">ἂν αὐτὸ ἐπὶ τοῦ ξύλου λαβών».] <ref><hi rend="bold">(v. 51)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ τοὺς ἵππους μὴ</l>
    <l n="13">ἁπλῶς ἀλλὰ καὶ μάλα χρεμετίζειν καὶ τὸ ἐπ’ ἄκρῳ χείλει ἑστάναι τὴν ἄγαν</l>
    <l n="14">προθυμίαν ἐκείνων δηλοῖ ὡς ἐντετριμμένων πολέμοις καὶ συνήθως ὀργώντων</l>
    <l n="15">εἰς μάχην καὶ αὐτῶν κατὰ τὸν Ἕκτορα. <ref><hi rend="bold">(v. 52)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀπὸ γὰρ δειδίσσετο»</l>
    <l n="16">ἐφερμηνευτικόν ἐστι τοῦ οὐκ ἐτόλμων. <ref><hi rend="bold">(v. 53)</hi></ref> Περῆσαι δὲ τὸ ἐφεξῆς βηματίσαι</l>
    <l n="17">δίχα πηδήματος, οὗ ἀνάπαλιν ἔχει τὸ ὑπερθορεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 54)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι</l>
    <l n="18">κρημνοὺς ἔφη τάφρου ὡς ἐκ μεταφορᾶς τῶν ἐν ὄρεσι. <ref><hi rend="bold">(v. 59)</hi></ref> Τὸ δὲ «εἰ τελέου–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="19">σιν» οἱ μεθ’ Ὅμηρον εἴ πως τελέσουσί φασι. ταὐτίζεται δὲ ἐν ἀμφοῖν ὁ <hi rend="overline">ει</hi></l>
    <l n="20">σύνδεσμος πρὸς τὸ ὅπως αἰτιολογικὸν κατὰ μετάληψιν συνδέσμου εἰς σύνδεσμον.</l>
    <l n="21">Ὅτι τὴν ἄγαν ὁρμὴν ἄρτι τοῦ Ἕκτορος εἰς θρασύτητα χαρακτηρίζων ὁ ποιητής,</l>
    <l n="22">ἣν οὐκ ἂν φιλοίη ἀνὴρ συνετός, πλάττει τὸν Πολυδάμαντα μεμφόμενον καὶ</l>
    <l n="23">λαλοῦντα τῷ Ἕκτορι, ἃ δὴ οὐδ’ ἐκεῖνος ἐξαθερίσει. <ref><hi rend="bold">(v. 60—3)</hi></ref> Φησὶ γάρ «δὴ</l>
    <l n="24">τότε Πουλυδάμας θρασὺν Ἕκτορα εἶπε παραστάς· Ἕκτορ καὶ ἄλλοι Τρῶές τε</l>
    <l n="25">καὶ ἐπίκουροι, ἀφραδέως», ὅ ἐστιν ἀνοήτως, ἀβούλως, «διὰ τάφρον ἐλαύνομεν</l>
    <l n="26">ὠκέας | ἵππους», ἢ κατά τινας, οὐ μέντοι καλῶς, «ἐλαύνετε μώνυχας ἵππους»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="27">«ἣ δὲ μάλ’ ἀργαλέη περάαν» καὶ ἑξῆς, [ὡς προείρηται.] Τεχνικῶς δὲ κοινο–</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="355">


   <p>
    <l n="1">ποιεῖται τὸν λόγον ὁ ῥήτωρ Πολυδάμας ἐν τῷ «ἀφραδέως ἐλαύνομεν», ἐμπερι–</l>
    <l n="2">λαβὼν καὶ ἑαυτόν, ἵνα μὴ ἐλαύνετε εἰπὼν καὶ τὸν Ἕκτορα ὑβρίζειν δόξας</l>
    <l n="3">ἐκτραχύνῃ καθ’ ἑαυτοῦ, ὃν ἐνταῦθα ὁ ποιητὴς ἔφη θρασύν. <ref><hi rend="bold">(v. 60)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="4">«Ἕκτορα ἔειπε παραστάς» ἀντὶ τοῦ προσεῖπεν. ἄλλως γὰρ Ἕκτορι ὤφειλεν</l>
    <l n="5">εἶναι κατά τε τὸ εἶπε καὶ τὸ παραστάς. <ref><hi rend="bold">(v. 62—6)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ἀφραδέως</l>
    <l n="6">ὁ Πολυδάμας εἰπών, ὡς ἐρρέθη, ἐλαύνειν διὰ τάφρον, προσεπειπὼν δὲ καὶ</l>
    <l n="7">ἀργαλέην αὐτὴν εἶναι διὰ | τοὺς ἐν αὐτῇ, ὡς καὶ αὐτὸ προείρηται, σκόλοπας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="8">καὶ τὸ περὶ αὐτοὺς τεῖχος, «ἔνθ’ οὔ πως ἔστι», φησί, «καταβήμεναι οὐδὲ</l>
    <l n="9">μάχεσθαι ἱππεῦσιν», ἀλλὰ δηλονότι πεζοῖς. «στεῖνος γάρ», φησίν, «ὅθι τρώσε–</l>
    <l n="10">σθαι ὀί̈ω». <ref><hi rend="bold">(v. 67—9)</hi></ref> Εἶτα παιδεύων δεῖν εἶναι ἐν ἀγαθοῖς ὄντα τινὰ καρα–</l>
    <l n="11">δοκεῖν καὶ τὰ ἔμπαλίν φησιν «εἰ μὲν γὰρ δὴ πάγχυ κακὰ φρονέων ἀλαπάζει</l>
    <l n="12">θεός, Τρώεσσι δὲ βούλετ’ ἀρήγειν, ἦ τ’ ἂν ἔγωγ’ ἐθέλοιμι καὶ αὐτίκα τοῦτο</l>
    <l n="13">γενέσθαι». ὃ δὴ εὐχή ἐστιν ἐπὶ συντόμῳ ἐκπληρώσει τοῦ ἐφετοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 70—4)</hi></ref></l>
    <l n="14">Εἶτα ἑρμηνεύων τὸ «ἐθέλοιμι τοῦτο» φησὶ «νωνύμους», ἢ νωνύμνους, «ἀπο–</l>
    <l n="15">λέσθαι ἀπ’ Ἄργεος ἐνθάδ’ Ἀχαιούς· εἰ δέ χ’ ὑποστρέψωσι, παλίωξις | δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="893"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="16">γένηται ἐκ νηῶν καὶ τάφρῳ ἐνιπλήξομεν ὀρυκτῇ, οὐκ ἔτ’ ἔπειτ’ ὀί̈ω οὐδ'</l>
    <l n="17">ἄγγελον ἀπονέεσθαι ἄψορρον προτὶ ἄστυ ἑλιχθέντων ὑπ’ Ἀχαιῶν». Προ–</l>
    <l n="18">νοεῖται γὰρ ὡς ἔμφρων τοῦ μέλλοντος καὶ οἶδε τὸ τοῦ Ἄρεος ἀλλοπρόσαλλον</l>
    <l n="19">καὶ τὸ τῆς εὐτυχίας πρόσκαιρον. <ref><hi rend="bold">(v. 66)</hi></ref> Τῶν δὲ ἐν τοῖς ῥηθεῖσι λέξεων στεῖνος</l>
    <l n="20">μέν ἐστι τὸ μεταξὺ τῆς τάφρου καὶ τοῦ τείχους στενοχώρημα, βαρυνόμενον</l>
    <l n="21">κανόνι τοιούτῳ. Τὰ εἰς <hi rend="overline">οσ</hi> οὐδέτερα βαρύνεται, νάπος, νέμος, κλῖτος, τεῖχος.</l>
    <l n="22">οὕτω οὖν καὶ στεῖνος. | Τρώσεσθαι δὲ τὸ βλαβήσεσθαι, οὗ ἐνεστὼς ἐν Ὀδυσσείᾳ</l>
    <l n="23">«οἶνος σὲ τρώει μελιηδής». Ἴωνες δέ, φασί, τρῶμα λέγουσι τὴν τροπήν, οὗ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="356">


   <p>
    <l n="1">ἡ παραγωγὴ κατὰ τὸ κῶ κῶμα, βρῶ βρῶμα. <ref><hi rend="bold">(v. 68)</hi></ref> Τοῦ δὲ «Τρώεσσι βού–</l>
    <l n="2">λετο νίκην» [ἢ μάλιστα «Τρώεσσι δὲ βούλετ’ ἀρήγειν»] ἀναγκαία ἡ προσθήκη,</l>
    <l n="3">ἵνα μὴ τὸ «κακὰ φρονέων ἀλαπάζει Ζεύς» λοξῶς ῥηθὲν ἐπιρρέπῃ καὶ τοῖς</l>
    <l n="4">Τρωσί. <ref><hi rend="bold">(v. 70)</hi></ref> Νώνυμοι δὲ εἴτε νώνυμνοι οἱ ἐστερημένοι τοῦ ὀνομάζεσθαι</l>
    <l n="5">ἢ ὑμνεῖσθαι, ὅ ἐστιν οἱ ἀνώνυμοι ἢ ἀκλεεῖς. <ref><hi rend="bold">(v. 71)</hi></ref> Παλίωξις δὲ ἡ ἀνάπαλιν</l>
    <l n="6">δίωξις, τῶν διωκομένων ὑποστραφέντων εἰς διώκοντας. ὃ διασαφεῖ ὁ</l>
    <l n="7">ποιητὴς ἐν τῷ «ὑποστρέψωσι», καὶ ἐν τῷ «ἐκ νηῶν», καὶ ἐν τῷ | «ἑλιχθέντων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="8">ὑπ’ Ἀχαιῶν». <ref><hi rend="bold">(v. 72)</hi></ref> Ἐμπλῆξαι δὲ τάφρῳ τὸ ἐμπελάσαι ἢ τὸ ἀκουσίως</l>
    <l n="9">ἐγκροῦσαι καί, ὡς εἰπεῖν, ἐμπαῖσαι, ἢ, ὡς πολλαχοῦ φησιν ὁ ποιητής, ἐμπεσεῖν.</l>
    <l n="10"><ref><hi rend="bold">(v. 73)</hi></ref> Τὸ δὲ «οὐδ’ ἄγγελον ἀπονέεσθαι ἄψορρον» παροιμιῶδές ἐστιν, ὅτε</l>
    <l n="11">πανωλεθρίας που γενομένης οὐδ’ ὁ μηνύσων τὰ σκυθρωπὰ ὑπολέλειπται. οἱ</l>
    <l n="12">δὲ μεθ’ Ὅμηρον καὶ σκυθρωπῶν καὶ σκυθρωπότητος ἄγγελον τὸν τοιοῦτόν</l>
    <l n="13">φασιν. οἱ δ’ αὐτοὶ ἐφ’ ὁμοίοις δεινοῖς παροιμιάζονται καὶ τὸ «μηδὲ πυρφόρον</l>
    <l n="14">ὑπολείπεσθαι». | Ὅτι ἐνταῦθα μὲν τάχιστα πείθεται τῷ Πολυδάμαντι ὁ Ἕκτωρ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15 inc"/>
    <l n="15">συμβουλεύοντι ἀποβῆναι τῶν ἵππων | καὶ πεζοὺς μάχεσθαι, ἐν δὲ τοῖς ἑξῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="16">καίτοι θεοπρόπιόν τι λέγοντι βαρὺς ἐπιτίθεται καὶ ἀπειλεῖται, λέγων καὶ</l>
    <l n="17">ἐξολωλέναι θεόθεν τὰς φρένας αὐτῷ. | οὕτω δεινὸν ἡ τύχη τὰς τῶν ἀνθρώπων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="18">γνώμας μεταποιεῖν. Καὶ ἄλλως δέ, εὐμετάβολος ὁ Ἕκτωρ καὶ πρὸς ἐναντιότητα</l>
    <l n="19">θελημάτων καὶ λόγων | εὐμετάπτωτος, ὃς καὶ τὸν μέγαν Αἴαντα εὐλογήσας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="20">αὖθις κακολογεῖ, ὡς ὁ ποιητὴς ἱστορεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 75—9)</hi></ref> Φράζεται δὲ τὰ | τοῦ Πολυ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="21">δάμαντος οὕτω «ἀλλ’ ἄγεθ', ὡς ἂν ἐγὼ εἴπω, πειθώμεθα πάντες· ἵππους μὲν</l>
    <l n="22">θεράποντες ἐρυκόντων», | ἤγουν ἐπεχέτωσαν, «ἐπὶ τάφρῳ, αὐτοὶ δὲ πρυλέες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="23">σὺν τεύχεσι θωρηχθέντες Ἕκτορι πάντες ἑπώμεθ’ ἀολλέες· αὐτὰρ Ἀχαιοὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="357">


   <p>
    <l n="1">οὐ μενέουσιν, εἰ δή σφιν ὀλέθρου | πείρατ’ ἐφῆπται». καὶ οὕτω μὲν Πουλυδάμας.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="2"><ref><hi rend="bold">(v. 80 s.)</hi></ref> Ἅδε δ’ Ἕκτορι μῦθος ἀπήμων, καὶ αὐτίκα πρῶτος αὐτὸς ἐξ ὀχέων</l>
    <l n="3">σὺν τεύχεσιν ἆλτο χαμᾶζε, καὶ μετ’ αὐτὸν | οἱ ἄλλοι. καὶ γίνεται τὰ ἐφεξῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="4">ῥηθησόμενα κατὰ τὴν τοῦ Πουλυδάμαντος βουλήν. <ref><hi rend="bold">(v. 77)</hi></ref> Πρυλέες δὲ οἱ ἐν</l>
    <l n="5">| μάχῃ πεζοὶ κατὰ γλῶσσαν Γορτυνίων, ὥς φασιν οἱ παλαιοί. ἡ δὲ τῆς λέξεως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="6">παραγωγὴ προγέγραπται. | νῦν δὲ τοσοῦτον ῥητέον ὡς, εἰ μὲν ὀξύτονος ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="7">ταύτης εὐθεῖα, ἑτέρου τοῦτο λόγου, εἰ δὲ βαρύτονος, συνηγορηθείη ἂν ἐντεῦθεν</l>
    <l n="8">εἶναι τὸ παρὰ Λυκόφρονι κύριον ὄνομα | ἐν τῷ «τῶν αὐθομαίμων συγκατα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="9">σκάπτην Πρύλιν». οὕτω καὶ Ἱππότης ἐν Ὀδυσσείᾳ κύριον ὄνομα ὁμώνυμον</l>
    <l n="10">τῷ ἱππεύοντι. <ref><hi rend="bold">(v. 78)</hi></ref> Τὸ δὲ ἀολλέες, [ὃ παρισοῖ μετὰ τοῦ | πρυλέες,] ἕτερόν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="11">ἐστι τοῦ πάντες, ἵνα λέγῃ ὅτι καὶ πάντες ἑπώμεθα καὶ ὁμοῦ πεπυκνωμένοι.</l>
    <l n="12"><ref><hi rend="bold">(v. 80)</hi></ref> Τὸ δὲ ἄδεν | ἀντὶ τοῦ ἤρεσεν, ἡδὺς ἔδοξε. συστέλλει δὲ τὴν ἄρχουσαν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="13">καὶ ἐξ αὐτοῦ γίνεται καὶ ἄδος, ὁ κόρος, καὶ ἄδην | τὸ δαψιλῶς. διὸ καὶ ψιλοῦται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="14">παρὰ πολλοῖς. ἔοικε δὲ τὸ «ἄδεν» Αἰολικὸς εἶναι δεύτερος ἀόριστος τοῦ ἥδω</l>
    <l n="15">ῥήματος, ἴσως δὲ καὶ τοῦ ἀδεῖν ὡς τοῦ κτυπεῖν τὸ ἔκτυπεν. | <ref><hi rend="bold">(v. 86—9)</hi></ref> Ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50 des"/>
    <l n="16">μετὰ τὴν τοῦ Πουλυδάμαντος δημηγορίαν οἱ Τρῶες «διαστάντες, σφέας αὐτοὺς</l>
    <l n="17">ἀρτύναντες, πένταχα κοσμηθέντες ἅμα ἡγεμόνεσσιν ἕποντο» ἄλλοις μὲν ἄλλοι,</l>
    <l n="18">Ἕκτορι δὲ καὶ Πολυδάμαντι «οἳ πλεῖστοι καὶ ἄριστοι ἔσαν». καὶ ἐφερμηνεύων</l>
    <l n="19">τὸ ἄριστοί φησι «μέμασαν δὲ μάλιστα τεῖχος ῥηξάμενοι ἐπὶ νηυσὶ μάχεσθαι».</l>
    <l n="20">Σημείωσαι δὲ ὅτι διδάσκων μὴ ἐπὶ φαυλότητος νοῆσαί τινος τὸ «διαστάντες»</l>
    <l n="21">ἡρμήνευσεν αὐτὸ οὐ μόνον διὰ τοῦ φθάσαι πρὸ τούτων εἰπεῖν εὖ κατὰ κόσμον</l>
    <l n="22">ἡνιόχῳ ἐπιτέλλειν ἕκαστον, ἀλλὰ καὶ διὰ τοῦ ἀρτύναντες ἑαυτοὺς καὶ διὰ τοῦ</l>
    <l n="23">κοσμηθέντες. Δῆλον δὲ ὡς ἡ <hi rend="overline">δια</hi> πρόθεσις δηλοῖ | μὲν διχασμόν τινα μάχιμον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="24">ὡς καὶ ἐν τῷ «διαστήτην ἐρίσαντε», καὶ ὅτε δὲ διαζύγιόν φαμεν τὸν ἀπὸ τοῦ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="358">


   <p>
    <l n="1">ἑνωτικοῦ κατὰ γάμον ζυγοῦ δυασμόν. σημαίνει δὲ ὅμως ἐν πολλοῖς καὶ διά–</l>
    <l n="2">κρισιν, ἤτοι ἁπλῶς χωρισμόν, ὡς ἐν τῷ «εὖ διαβάς», ἤγουν διαστήσας τὰ</l>
    <l n="3">σκέλη, ὥς πού φησιν ὁ ποιητής, καὶ νῦν ἐν τῷ «οἳ δὲ διαστάντες», φιλικῶς</l>
    <l n="4">δηλαδή, ὡς δηλοῖ τὸ ἀρτύναντες, ὃ λέγει ἀντιθετικῷ σχήματι, ὅτι καὶ δια–</l>
    <l n="5">στάντες τοπικῶς ὅμως ἀραρότως εἶχον. Ὅρα δὲ καὶ ἐν τοῖς ῥηθεῖσι τρεῖς</l>
    <l n="6">μετοχὰς ἀσυνδέτους ὁμοῦ κειμένας, τὸ «οἳ δὲ διαστάντες», τὸ «σφέας αὐτοὺς</l>
    <l n="7">ἀρτύναντες», ὃ δὴ καὶ πρὸ ὀλίγων εἶπε κατὰ ἀνεκλόγιστον συνήθη ταὐτολογίαν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="8">καὶ τὸ «πένταχα κοσμηθέντες». γοργότητος δὲ τοῦτο σχῆμα, συνεπισπεύδοντος</l>
    <l n="9">οἷον τοῦ ποιητοῦ διὰ τῆς ἀσυνδέτου φράσεως τῇ τῶν πραγμάτων ἄρτι ὀξύτητι.</l>
    <l n="10"><ref><hi rend="bold">(v. 90)</hi></ref> Τὸ δὲ «ῥηξάμενοι» δῆλον ὅτι καὶ ῥήξαντες κοινότερον λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 87)</hi></ref></l>
    <l n="11">Ἰστέον δὲ ὅτι διακοσμοῦνται οἱ Τρῶες πένταχα, ἢ διότι πέντε ἦσαν ἴσως αἱ</l>
    <l n="12">τοῦ Ἑλληνικοῦ τείχους πύλαι, ἢ μάλιστα ἵνα, φασίν, ἀνὰ δύο ἡγεμονίαι μέσον</l>
    <l n="13">δορυφοροῖεν ἐπ’ ἀσφαλείᾳ τὸν Ἕκτορα. ἑκάστη δὲ τῶν πέντε τάξεων τρεῖς</l>
    <l n="14">εἶχεν ἡγεμόνας, ὡς εἶναι τοὺς πάντας δεκαπέντε, οὓς καὶ ὀνομάζει ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="15">κατὰ λόγον τινὰ ἡρωϊκὸν καὶ ἐνταῦθα | στενολεσχῶν ὡς ἐπὶ νεαρῷ μάχης</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="894"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="16">ἐγχειρήματι, καὶ λέγει ὡς ἅμα μὲν Ἕκτορι ἀμύμων Πολυδάμας ἦν καὶ ὁ πρὸ</l>
    <l n="17">μικροῦ ἡνιοχῶν τῷ Ἕκτορι Κεβριόνης. <ref><hi rend="bold">(v. 91—3)</hi></ref> Καὶ ὅρα ὡς οὐ περιοπτέον</l>
    <l n="18">ἐν καιρῷ τοὺς ἀρίστους, εἰ καὶ ὑποδεῶς ἔχουσι διὰ τὸ ὑπηρετικόν. Ἕκτωρ γὰρ</l>
    <l n="19">εἰς συστράτηγον ἑταιρίζεται τὸν αὐτοῦ ἡνίοχον, καταλιπὼν παρ’ ὄχεσφιν</l>
    <l n="20">ἄλλον Κεβριόναο χείρονα. τῶν δ’ ἑτέρων—οὕτω δὲ λέγει τὴν δευτέραν τάξιν</l>
    <l n="21">ὁ ποιητὴς δι’ εὐχρηστίαν μέτρου—Πάρις ἦρχε καὶ Ἀλκάθοος καὶ Ἀγήνωρ.</l>
    <l n="22">| Ἔνθα ὅρα τὴν τῆς φράσεως συντομίαν. μόνης γὰρ τῆς δευτέρας τάξεως τοὺς</l>
    <l n="23">τρεῖς κοσμήτορας δι’ ἑνὸς ἔφρασε στίχου ὁ ποιητής, ἐπὶ δὲ τοῖς λοιποῖς πλα–</l>
    <l n="24">τύτερον γράφει, οὕτως ἀρέσαν αὐτῷ διὰ τὸ ἐν ἅπασι πολυειδὲς τῆς αὐτοῦ</l>
    <l n="25">γραφῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 94 s.)</hi></ref> Τῶν δὲ τρίτων Ἕλενος ἦρχε καὶ Δηί̈φοβος θεοειδής, Πρια–</l>
    <l n="26">μίδαι. Τρίτος δὲ ἦν Ἄσιος ἥρως. <ref><hi rend="bold">(v. 96 s.)</hi></ref> Ὃν καὶ ἐπαναλαβὼν ὡς ἄξιόν</l>
    <l n="27">τινος λόγου πλείονος διὰ τὸν πολὺν φανητιασμόν, ἵνα ἐγγραφῇ οὕτω τῇ ψυχῇ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="359">


   <p>
    <l n="1">τοῦ ἀκροατοῦ καὶ ἐπισημανθῇ τὰ κατ’ αὐτὸν ὡς καινά τινα τοῦ ποιητοῦ περὶ</l>
    <l n="2">αὐτοῦ ἱστορήσοντος, ἐπάγει «Ἄσιος Ὑρτακίδης» καὶ τὰ ἑξῆς ἀπαραλλάκτως</l>
    <l n="3">ὡς ἐν τῇ | Βοιωτίᾳ κεῖνται, ἤγουν ὅτι τε Ἀρίσβηθεν ἥκει ἀπὸ Σελλήεντος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="894 inc"/>
    <l n="4">ποταμοῦ, καὶ ὡς μεγάλοι αὐτῷ ἵπποι καὶ αἴθωνες, ὅ ἐστι μέλανες ἢ εὐκίνητοι</l>
    <l n="5">ἢ πυρροί. <ref><hi rend="bold">(v. 99 s.)</hi></ref> Τῶν δὲ τετάρτων ὁ Ἀγχίσου ἦρχεν Αἰνείας, καὶ οἱ Ἀντηνο–</l>
    <l n="6">ρίδαι Ἀρχέλοχος καὶ Ἀκάμας, μάχης εὖ εἰδότε πάσης. <ref><hi rend="bold">(v. 101—4)</hi></ref> «Σαρπηδὼν</l>
    <l n="7">δὲ ἡγήσατ’ ἀγακλειτῶν ἐπικούρων, πρὸς δ’ ἕλετο» καὶ τὸν αὐτανέψιον Γλαῦκον</l>
    <l n="8">καὶ τὸν νέηλυν ἀρήϊον Ἀστεροπαῖον τὸν ἀμφιδέξιον. οὗτοι γάρ, φησίν, αὐτῷ</l>
    <l n="9">ἔδοξαν διακριδὸν εἶναι ἄριστοι τῶν ἄλλων μετά γε αὐτόν. «ὃ δ’ ἔπρεπε καὶ</l>
    <l n="10">διὰ πάντων», τουτέστι διαπρεπὴς ἦν ἐν ἅπασι. Καὶ ὅμως προσεταιρίζεται</l>
    <l n="11">καὶ ἑτέρους εἰς | μάχην ὀρθωσόμενος καὶ αὐτὸς μέγας ὑπὸ βαιῶν, ὡς ἂν ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="12">τραγῳδία ἐρεῖ. Ὅρα δὲ ὅτι ποικίλος κἀνταῦθα ὢν ὁ ποιητὴς ἐπὶ μὲν Σαρπη–</l>
    <l n="13">δόνος τὸ ἡγήσατο εἶπε, προσθέμενος ὅτι προσείλετο διακριδὸν τὸν δεῖνα καὶ</l>
    <l n="14">τὸν δεῖνα, ἐπὶ δὲ τοῦ Αἰνείου τὸ ἄρχειν ἔφη, ἐπιφέρων ὅτι ἅμα τούτῳ οἱ δεῖνα,</l>
    <l n="15">ἐπὶ δὲ Ἑλένου καὶ Δηϊφόβου ἐσίγησε τὸ ῥῆμα, λαβὼν αὐτὸ ἄνωθεν ἀπὸ κοινοῦ</l>
    <l n="16">καὶ ἐπαγαγὼν οὐ δύο, καθὰ ἐπὶ Αἰνείου καὶ Σαρπηδόνος, ἀλλ’ ἕνα μετὰ ὑπαρκτι–</l>
    <l n="17">κοῦ ῥήματος. τρίτος γάρ, φησίν, ἦν Ἅσιος ἥρως. ἐπὶ δὲ τῶν δευτέρων τὸ</l>
    <l n="18">ἄρχειν ἔθετο, οὐ διελὼν καὶ αὐτούς, ἀλλὰ κοινώσας ἑνὶ στίχῳ, καθὰ καὶ προ–</l>
    <l n="19">ερρέθη. | τὴν δὲ πρώτην τάξιν ἑτεροίως ἔφρασεν οὔτε ῥῆμα θέμενος ἡγεμονικόν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="20">ἀλλὰ καὶ τὸν τρίτον τὸν Κεβριόνην πλεῖον διαστήσας ἐκ τῶν δύο συστρατήγων.</l>
    <l n="21">εἰπὼν γὰρ ὡς οἱ πλεῖστοι ἅμα Ἕκτορι ἦσαν καὶ Πολυδάμαντι, μετὰ τρεῖς</l>
    <l n="22">στίχους τοῦ Κεβριόνου μέμνηται. <ref><hi rend="bold">(v. 94)</hi></ref> Θεοειδῆ δὲ τὸν Δηί̈φοβον λέγει,</l>
    <l n="23">ὁποῖόν τι ἐπ’ οὐδενὸς τῶν ἄλλων ἔφη, διὰ τὸ ἐπισημάνσεως ἄξιον εἶναι τά τε</l>
    <l n="24">ἄλλα καὶ ὅτι μετὰ τὸν Ἀλεξάνδρου θάνατον τὴν Ἑλένην αὐτὸς ἀγαγόμενος</l>
    <l n="25">ὑπὸ Μενελάου θνῄσκει ἐν τῇ τῆς Τροίας ἁλώσει, τριακονταετής, φασίν, ὤν.</l>
    <l n="26">τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ μυθεύεται ῥιφὲν ἄταφον μεταβεβλῆσθαι εἰς βοτάνην λεγο–</l>
    <l n="27">μένην | ἀκέφαλον, ἥν φασιν ἀγαθὴν εἶναι τοῖς σπληνικοῖς πρὸς λύχνον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="28">αἰρομένην καὶ διδομένην μετὰ ὕδατος. <ref><hi rend="bold">(v. 95)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «Ἄσιος ἥρως», καὶ</l>
    <l n="29">μετ’ ὀλίγα «Ἄσιος ὄρχαμος ἀνδρῶν», καὶ ἐφεξῆς ἐν τῷ «ἐπερχόμενον μέγαν</l>
    <l n="30">Ἄσιον», καὶ «Ἄσιον ἀμφὶ ἄνακτα», ἔστι τι μυκτῆρος ποιητικοῦ, ὡς τοῦ τοιούτου</l>
    <l n="31">ὀφειλέτου μὲν ὄντος φρονεῖν, μὴ τοιούτου δὲ ἀποβάντος. διὸ παρεμπλέκει τοῖς</l>
    <l n="32">τοιούτοις μετ’ ὀλίγα ἐπιθέτοις τὸ «νήπιος», ὃς τῶν ἄλλων βουλῇ Πολυδάμαντος</l>
    <l n="33">ἀμωμήτοιο πειθομένων αὐτὸς οὐκ ἤθελε πεζὸς ἀλλὰ σὺν ἵπποις πελάσαι ταῖς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="360">


   <p>
    <l n="1">ναυσίν, ὀκνῶν, οἶμαι, ὁ μέγας ἑαυτὸν ταπεινῶσαι τῇ ἐκ τῶν ἵππων ἀποβάσει.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="2"><ref><hi rend="bold">(v. 96)</hi></ref> Ἡ δὲ Ἀρίσβη, περὶ ἧς εἴρηται καὶ ἐν τῇ Βοιωτίᾳ, πόλις φασὶ Τρωϊκή,</l>
    <l n="3">Μιτυληναίων ἄποικος, μεταξὺ Περκώτης καὶ Ἀβύδου, ἔχουσα ποταμὸν</l>
    <l n="4">Σελλήεντα, πατρὶς Ἀσίου, κληθεῖσα οὕτως ἀπὸ Ἀρίσβης, θυγατρὸς μὲν</l>
    <l n="5">Τεύκρου τοῦ Κρητός, γυναικὸς δὲ Δαρδάνου. ἦν δέ, φασί, καὶ ἐν Λέσβῳ</l>
    <l n="6">Ἀρίσβα πόλις ἀπὸ Ἀρίσβης, θυγατρὸς Μάκαρος ἢ Μέροπος, ἣν πρώτην ὁ</l>
    <l n="7">Πάρις ἔσχε γυναῖκα. <ref><hi rend="bold">(v. 98)</hi></ref> Ὁ δὲ μνημονευθεὶς Ἀγχίσης Κάπυος ἦν, ὡς ἐν</l>
    <l n="8">τοῖς ἑξῆς που γενεαλογεῖ ὁ ποιητής, καὶ Ἀφροδίτης, ὃς ἔτη ὀγδοήκοντα ζήσας</l>
    <l n="9">ἀποίχεται. ἐδείκνυτο δέ, φασί, τάφος αὐτοῦ ἐν τῇ Ἴδῃ, καὶ ἐτίμων αὐτὸν | οἱ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="10">ἐκεῖ ποιμένες καὶ βουκόλοι κατὰ πᾶν φθινόπωρον τὸν τάφον αὐτοῦ στέφοντες.</l>
    <l n="11">νεώτεροι δέ τινες ἐν Σικελίᾳ φασὶ τετελευτηκέναι αὐτόν. <ref><hi rend="bold">(v. 101)</hi></ref> Περὶ δὲ</l>
    <l n="12">Σαρπηδόνος ἀπορήσαντές τινες, διὰ τί αὐτὸς ἄρχει Λυκίων καὶ οὐ Γλαῦκος,</l>
    <l n="13">ἐπεὶ ὁ μὲν ἐξ ἀρρένων, Ἱππολόχου γὰρ υἱός, Σαρπηδὼν δὲ Λαοδαμείας ἀδελφῆς</l>
    <l n="14">Ἰσάνδρου καὶ Ἱππολόχου τῶν Βελλεροφόντου υἱῶν, λύουσι λέγοντες ὅτι κατὰ</l>
    <l n="15">τιμὴν Λαοδαμείας γέγονεν. ἀμφισβητούντων γὰρ τῶν ἀδελφῶν περὶ βασιλείας</l>
    <l n="16">καὶ προκλήσεως οὔσης διατοξεῦσαι δακτύλιον ἐπικείμενον στήθει παιδὸς</l>
    <l n="17">ὑπτίου, ἡ ἀδελφὴ τὸν αὐτῆς εἰς τοῦτο ἔδωκε παῖδα. | [<ref><hi rend="bold">(v. 102)</hi></ref> Ὅτι δὲ Γλαῦκοι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="18">διάφοροι, πολλαχοῦ δηλοῦται. Λύκιος μὲν γὰρ ὁ ἐνταῦθα ῥηθείς. Ἦν δέ τις</l>
    <l n="19">καὶ ἕτερος ὁ παρὰ Λυκόφρονι παρωνύμως Γλαύκων, οὗ γλυκύπικρος θάνατος</l>
    <l n="20">περιᾴδεται. πίθῳ γάρ, φασίν, ἐναπεπνίγη μέλιτος. Περιφέρεται δὲ ἐν ἀοιδαῖς</l>
    <l n="21">καὶ ὁ Ἀνθηδόνιος Γλαῦκος, οὗ μνεία τις ἐν τῷ Καταλόγῳ τέθειται τῶν νεῶν.</l>
    <l n="22">Ἔστι δέ τις καὶ ἰχθὺς καλούμενος γλαῦκος, οὗπερ ἔκκριτος ἡ κεφαλὴ καὶ</l>
    <l n="23">μάλιστα οἱ ὀφθαλμοί. Τοῦ δὲ ἀρήϊος πρωτότυπον τὸ ἄρειος, ὅπερ ἐστὶ πολε–</l>
    <l n="24">μικός. ἐξ οὗ καὶ κύριον παρὰ τοῖς ὕστερον Ἄρειος διὰ διφθόγγου, ὁ κατὰ</l>
    <l n="25">τῆς ἀληθείας φερωνύμως Ἀρεϊκός. παρὰ δὲ τοῖς παλαιοῖς | φέρεται καὶ διὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="26">τοῦ ἰῶτα κύριον ψάλτου τινὸς ὁ Ἄριος, περὶ οὗ λέγεται ὅτι Στρατόνικος</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="361">


   <p>
    <l n="1">ὁ κιθαρῳδὸς πρὸς Ἄριον τὸν ψάλτην, ὀχλοῦντά τι αὐτῷ, ἔφη τὸ «ψάλλ’ ἐς</l>
    <l n="2">κόρακας», ὅπερ ἐστὶ παρῳδία τοῦ «βάλλ’ ἐς κόρακας», καθάπερ αὖθις αὐτὸ</l>
    <l n="3">παρῴδηται ἀπὸ τοῦ «βάλλ’ ἐς μακαρίαν», περὶ ὧν δὴ παροιμιῶν ἐν ἄλλοις</l>
    <l n="4">δεδήλωται.] <ref><hi rend="bold">(v. 103)</hi></ref> Τὸ δὲ διακριδόν, ἤγουν κατ’ ἐπίκρισιν, ἐμφαίνει καὶ</l>
    <l n="5">τὸ «πρὸς δ’ ἕλετο Γλαῦκον» δεῖν εἶναι μὴ ἁπλῶς νοεῖν ἀντὶ τοῦ προσελάβετο,</l>
    <l n="6">ἀλλὰ ὡς ἐξαίρετον ἐπιλέγδην μετὰ διακρίσεως. ὥσπερ δὲ ἀπὸ τοῦ παρακλίνειν</l>
    <l n="7">τὸ παρακλιδόν, οὕτω καὶ ἐκ τοῦ διακρίνειν τὸ διακριδόν. ὁμοιοσχημονεῖ | δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="8">τούτοις καὶ τὸ νοσφιδόν ἐκ τοῦ νοσφίζειν. <ref><hi rend="bold">(v. 104)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ πρέ–</l>
    <l n="9">πειν συγκοπὴ τοῦ περιέπειν ἐστίν, ἐξ οὗ διαπρεπής καὶ ἐκπρεπής, ὁ ἄξιος</l>
    <l n="10">τιμητικῶς περιέπεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 105)</hi></ref> Ὅτι πεζικὸν φράζων συνασπισμόν φησιν</l>
    <l n="11">«οἳ δ’ ἐπεὶ ἀλλήλους ἄραρον τυκτῇσι βόεσσιν», ὅ ἐστι τετεχνιτευμέναις βύρσαις,</l>
    <l n="12">οὐ μὴν ζώοις βουσίν, ἀλλ’ οὐδ’ ἁπλῶς βοείαις, αἳ ὑποστρώννυνται. Ἰστέον</l>
    <l n="13">δὲ ὅτι ὃν τρόπον λέγει βῶν τὴν ἀσπίδα, οὕτω καὶ βοῦν, τυκτὴν πάντως καὶ</l>
    <l n="14">ἐκείνην καὶ ταύτην, ὅ ἐστι τευκτήν, τεχνητήν. ἀπὸ γὰρ τοῦ τεύχω καὶ ἡ τέχνη</l>
    <l n="15">παράγεται, ὥσπερ καὶ τὸ τυκτόν. τοῦτό τε γὰρ τευκτόν ἐστι κατὰ τὸ πλῆρες,</l>
    <l n="16">| καὶ ἡ τέχνη δὲ τεύχνη ὁμοίως. ἴσως δὲ καὶ ὥσπερ πύλαι ποιηταί καὶ τράπεζα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="17">ξεστή καθ’ ὑπακοὴν τοῦ εὖ, οὕτω καὶ νῦν τυκταὶ βόες αἱ εὔτυκτοι. τὰς δὲ</l>
    <l n="18">ῥηθείσας τυκτὰς βόας καὶ βόας αὔας μετ’ ὀλίγα ἐρεῖ ὁ ποιητής. ἔνθα νοητέον</l>
    <l n="19">ὡς ταὐτόν ἐστι βῶν ἀζαλέην εἰπεῖν καὶ βοῦν αὔην πρὸς διαστολὴν τῆς ὄντως</l>
    <l n="20">καὶ φύσει, τουτέστι τῆς ζώσης βοός. ἐκείνη γὰρ οὔτε ἀζαλέη οὔτε αὔη, ἀλλὰ</l>
    <l n="21">ὑγρά, ἐπεὶ καὶ ἔμψυχος. Τὸ δὲ «ἀλλήλους ἄραρον βόεσσιν» ὅμοιον μέν ἐστι</l>
    <l n="22">τῷ «σκολόπεσσιν ὀξέσιν ἀρήρει», ὃ περὶ τῆς τάφρου εἴρηται, συντελεῖ δὲ εἰς</l>
    <l n="23">ἐτυμολογίαν καὶ ἑρμηνείαν τοῦ «σφέας αὐτοὺς ἀρτύναντες», ὃ | πρὸ ὀλίγων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="24">γέγραπται. <ref><hi rend="bold">(v. 107)</hi></ref> Ἐνταῦθα δὲ κεῖται καὶ τὸ «ἐν νηυσὶ πεσεῖσθαι», πάλιν</l>
    <l n="25">ἢ περὶ Δαναῶν ὡς κατακεισομένων ἐν αὐταῖς ταῖς ναυσὶν ἢ περὶ Τρώων ὡς</l>
    <l n="26">ἐμπληξόντων αὐταῖς. <ref><hi rend="bold">(v. 105—7)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «οἳ δ’ ἐπεὶ ἀλλήλους ἄραρον», ὡς</l>
    <l n="27">ἐρρέθη, ἔβησαν «ἰθὺς Δαναῶν λελιημένοι· οὐ γὰρ ἔφαντο σχήσεσθαι ἀλλ’ ἐν</l>
    <l n="28">νηυσὶ μελαίνῃσι πεσέεσθαι». τοῦτο δὲ καὶ μετ’ ὀλίγα πάλιν οὕτω ῥητῶς κεῖται</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="362">


   <p>
    <l n="1">ἀπαραποίητον. <ref><hi rend="bold">(v. 106)</hi></ref> Τὸ δὲ «λελιημένοι» ποιητικὴ καὶ αὕτη λέξις, ἀχρεία</l>
    <l n="2">λόγῳ πεζῷ, ἐσχηματισμένη ὁμοίως τῷ τετιημένοι, ἀμφιβολίαν ἔχει τινά. ἢ</l>
    <l n="3">γὰρ ἐξ ὀρθοῦ ἐλλιπῶς νοεῖται, ἵνα δηλοῖ τὸ ἐπιθυμοῦντες μάχης, ἢ μετὰ τῶν</l>
    <l n="4">Δαναῶν | κολλᾶται, ὡς ἂν λέγῃ, ὅτι ἐπεθύμουν τῶν Δαναῶν οἱ Τρῶες. ἔχει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="895"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="5">δὲ καὶ τοῦτο ἔλλειψιν. δῆλον γὰρ ὡς Δαναῶν λελιημένοι εἰσὶν ὥστε ἀνελεῖν</l>
    <l n="6">αὐτούς. | <ref><hi rend="bold">(v. 113—7)</hi></ref> Ὅτι κεῖται καὶ ἐνταῦθα προαναφώνησις τῶν ἐφεξῆς</l>
    <l n="7">ἱστορηθησομένων ἐν τῷ «νήπιος οὐδ’ ἂρ ἔμελλε κακὰς ὑπὸ Κῆρας ἀλύξας</l>
    <l n="8">ἵπποισι καὶ ὄχεσφιν | ἀγαλλόμενος», ὁ προρρηθεὶς Ἄσιος δηλαδή, «παρὰ</l>
    <l n="9">νηῶν ἂψ ἀπονοστήσειν προτὶ Ἴλιον ἠνεμόεσσαν. πρόσθε γάρ μιν μοῖρα δυσώ–</l>
    <l n="10">νυμος ἀμφεκάλυψεν ἔγχεϊ Ἰδομενῆος». Καὶ ὅρα κἀνταῦθα τὸ νήπιος ἐπὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="11">προσώπου ἀναφωνηθὲν οὐκ εὖ ἔχοντος τοῦ φρονεῖν, σημαντικώτατα καὶ νῦν</l>
    <l n="12">χρησαμένου, φασί, τοῦ ποιητοῦ τῷ ὀνόματι | τούτῳ. καὶ ἐφεξῆς δὲ τοὺς περὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="13">τὸν Ἄσιον διὰ τὴν αὐτὴν αἰτίαν νηπίους ἐρεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 108—12 et 118 s.)</hi></ref> Ἄφρων</l>
    <l n="14">δὲ ὁ Ἄσιος, διότι οὐ | κατὰ τοὺς ἄλλους Τρῶας καὶ ἐπικούρους βουλῇ Πουλυδά–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="15">μαντος ἀμωμήτοιο ἐπείσθη, ὥστε αὖθι λιπεῖν | ἵππους τε καὶ ἡνίοχον θερά–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="16">ποντα, ἀλλὰ μόνος αὐτὸς ἀπειθὴς διεκπεσών, σὺν αὐτοῖς πελάσας τῷ τείχει,</l>
    <l n="17">νηῶν ἐπ’ ἀριστερὰ ἵππους καὶ ἅρμα διήλασεν, ὅπου, | φασίν, Ἰδομενεὺς καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="18">Αἴας ἐνεώλκουν περὶ τὸ Ῥοίτειον ἀκρωτήριον. Ἔνθα καὶ ἡ κατὰ τὸν Ἀρίσταρ–</l>
   </p>
   <p>
    <l n="19">χον ἱππήλατος ἦν πύλη, ὡς καὶ ὁ ποιητὴς δηλοῖ εἰπὼν «ὅπου Ἀχαιοὶ ἐκ |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="20">πεδίου νίσσοντο σὺν ἵπποισι καὶ ὄχεσφιν». Ἰστέον δὲ ὅτι οὐ μόνος ὁ Ὑρτακίδης,</l>
    <l n="21">ἀλλὰ καὶ ἕτερός | τις ἔοικεν Ἄσιος εἶναι περὶ Τροίαν, ὡς δηλοῖ μετ’ ὀλίγα τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="22">«Ἀσιάδην Ἀκάμαντα». ὅτι δ’ ὀψέ ποτε πεζεύσας | Ἐπιμηθέως λόγῳ ὑπὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="23">Ἰδομενέως πίπτει βληθεὶς ὁ ῥηθεὶς μέγας Ἄσιος, ἐν τοῖς ἐφεξῆς ἱστορήσει</l>
    <l n="24">ὁ ποιητής. Καὶ ἔχει τοῦτο λαβὼν ἐκεῖνος βαρβαρικῆς ἀπειθείας | ἐπίχειρον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="25">διδάξας, καθά φασιν οἱ παλαιοί, ὡς παρὰ τὸν καιρὸν αἵ τινων χρήσεις βλαβεραί</l>
    <l n="26">εἰσιν ἤπερ ὠφέλιμοι, καὶ δείξας παιδαριώδη ἑαυτόν, εἴπερ ἐν | τοιούτῳ καιρῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="27">καὶ τόπῳ ἀγλαϊζόμενος ἅρματι καὶ ἵπποις ἐλλάμπεται. <ref><hi rend="bold">(v. 114)</hi></ref> Τὸ δὲ «παρὰ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="363">


   <p>
    <l n="1">νηῶν» ἀντὶ τοῦ ἀπὸ | νηῶν εἴρηται. ἡ γὰρ <hi rend="overline">παρα</hi>, ὥς φασιν οἱ παλαιοί, κυρίως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="2">ἐπὶ ἐμψύχων ἐστί. <ref><hi rend="bold">(v. 116)</hi></ref> Μοῖρα δὲ δυσώνυμος πρὸς διαστολὴν | τῆς ἀγαθῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="3">καί, ὡς ἂν Πίνδαρος εἴποι, εὐωνύμου, καθ’ ἣν μοιρηγενής που ὁ Ἀγαμέμνων</l>
    <l n="4">λέγεται ἀντὶ τοῦ | εὐδαίμων. καὶ ἄλλως δὲ εἰπεῖν, μοῖρα δυσώνυμος, ᾗ οὐκ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="38 des"/>
    <l n="5">ἂν πρέποι συντεθῆναι τὸ εὖ, ἵνα ἐξ αὐτῆς εὐμοιρία λεχθείη, | ἀλλ’ ὅθεν ὁ ἄμμορος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="6">γίνεται, ὅ ἐστι κακόμοιρος. [Ταὐτὸν δὲ εἶναι δοκεῖ δυσώνυμον εἰπεῖν καὶ</l>
    <l n="7">κακὴν δὲ καὶ οὐκ ὀνομαστήν. οὕτω γὰρ καὶ τὸ «Κακοί̈λιον οὐκ ὀνομαστήν»</l>
    <l n="8">ὅμοιόν ἐστι τῷ δυσώνυμον Ἴλιον.] <ref><hi rend="bold">(v. 119)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὅπου Ἀχαιοὶ ἐκ πεδίου</l>
    <l n="9">νίσσοντο» παρεμφαίνει τι καὶ αὐτὸ τῆς τοῦ Ἀσίου ἀφροσύνης. ἴσως γὰρ</l>
    <l n="10">συνεισελθεῖν ᾠήθη τοῖς τοιούτοις καὶ αὐτὸς διώκων. <ref><hi rend="bold">(v. 120)</hi></ref> Ὅρα δ’ ἐν</l>
    <l n="11">τούτοις καὶ τὸ «διήλασεν». οὐ γὰρ συνήθως ἡ λέξις κεῖται, ὡς ἐν τῷ ξίφος</l>
    <l n="12">ἢ ἔγχος διήλασεν, ἀλλ’ ἁπλῶς ἀντὶ τοῦ ἤλασεν, ὥς που καὶ τὸ εἰπεῖν διειπεῖν</l>
    <l n="13">λέγει, οἷον «δίειπέ μοι ὄφρα δαείω». <ref><hi rend="bold">(v. 120 s.)</hi></ref> Ὅτι ἐν τῷ «οὐδὲ πύλαις</l>
    <l n="14">εὗρεν» ὁ Ἄσιος «ἐπικεκλιμένας | σανίδας καὶ μακρὸν ὀχῆα» πύλαι μὲν κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="15">συνήθειαν Ὁμηρικὴν αὐτὸς ὁ τῆς εἰσόδου τόπος, σανίδες δὲ αἱ θύραι, ὀχεὺς</l>
    <l n="16">δὲ ὁ μοχλός. Ὅρα δὲ καὶ τὸ ἐπικεκλιμένας, οἷα συντελοῦν εἰς τὸ «ἠμὲν ἐπι–</l>
    <l n="17">θεῖναι πυκινὸν νέφος ἠδ’ ἀνακλῖναι». Εἰσὶ δὲ ἐπικεκλιμέναι αἱ συγκεκλεισμέναι,</l>
    <l n="18">αἷς ἀνάπαλιν ἔχουσιν αἱ ἀναπεπταμέναι, ὡς εὐθὺς κατωτέρω κεῖται. <ref><hi rend="bold">(v. 122)</hi></ref></l>
    <l n="19">Ὅτι προμηθείας στρατηγικῆς καὶ τὸ ἀναπεπταμένας νῦν ἔχειν τὰς τοῦ Ἀχαιϊκοῦ</l>
    <l n="20">τείχους πύλας, ὡς ἂν οἱ ἐκ τοῦ πολέμου φεύγοντες σῴζοιντο. ὃ καὶ ἐν τοῖς</l>
    <l n="21">μετὰ ταῦτα γενήσεται, ὅτε Ἀχιλλεὺς κατὰ κράτος νικᾷ. ἐρεῖ γὰρ ἐκεῖ ὁ Πρία–</l>
    <l n="22">μος | «πεπταμένας ἐν χερσὶ πύλας ἔχετε, εἰς ὅ κε λαὸς ἔλθῃ». Ἐκ μεταφο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="23">ρᾶς δὲ τῶν τιταινόντων ὀρνίθων τὰς πτέρυγας ἐν τῷ ἵπτασθαι τὸ ἀναπεπ–</l>
    <l n="24">ταμένας εἴληπται, καὶ φανεῖται τοῦτο καὶ ἐν τῇ ωʹ ῥαψῳδίᾳ. <ref><hi rend="bold">(v. 124)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="25">τὸ «ἰθὺς φρονέων» Ἄσιος «ἵππους ἔχεν», ἤγουν ἤλαυνεν, ἀντὶ τοῦ θαρρυνόμενος</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="364">


   <p>
    <l n="1">ἐπὶ τὰ ἀντικρὺ καὶ προϊέναι θέλων, ᾧπερ ὅμοιον ἐν τοῖς ἑξῆς τὸ «οἳ δ’ ἰθὺς</l>
    <l n="2">πρὸς τεῖχος ἔκιον», καὶ τὸ «ἀντικρὺ μεμαώς», καὶ τὸ «πρόσω ἰέναι», καὶ τὸ</l>
    <l n="3">«ἴθυσαν ἐπὶ τεῖχος». ἀλλαχοῦ δὲ σαφέστατα λέγει «οἳ δ’ ἰθὺς φρόνεον, μέμασαν</l>
    <l n="4">δὲ μάχεσθαι». <ref><hi rend="bold">(v. 125)</hi></ref> Ὅτι ἐν τῷ «ἕποντο ὀξέα κεκλήγοντες» ῥῆμα προ–</l>
    <l n="5">ϋπόκειται, ὡς | πολλαχοῦ ἐφάνη, τὸ κεκλήγω. Συρακουσίων δέ, φασί, τοῦτο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="6">γλώσσης. τοιοῦτον δὲ καὶ τὸ «πεπλήγοντες», ἐξ οὗ ἔοικεν εἶναι τὸ πεπλήγετο,</l>
    <l n="7">μετ’ ὀλίγα ῥηθησόμενον ἐν τῷ «καὶ ὣ πεπλήγετο μηρώ». <ref><hi rend="bold">(v. 128)</hi></ref> Ὅτι Λαπίθαι,</l>
    <l n="8">ὡς καὶ ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ ἐρρέθη, γένος ἦν ἡρωϊκὸν ἐν Θεσσαλίᾳ, Κενταύροις</l>
    <l n="9">πολέμιον, ἀπό τινος Λαπίθου, υἱοῦ Ἀπόλλωνος, καὶ Στίλβης νύμφης ἔχοντες</l>
    <l n="10">τὴν τοῦ γένους ἀρχήν, ὧν κατάγονται Λεοντεὺς καὶ Πολυποίτης ὁ Πειριθόου</l>
    <l n="11">τοῦ ᾀδομένου υἱός. <ref><hi rend="bold">(v. 128—36)</hi></ref> Φησὶ γὰρ αὐτοὺς ὁ ποιητὴς «υἷας ὑπερθύμους</l>
    <l n="12">Λαπιθάων αἰχμητάων, οἵ», φησί, «προπάροιθε πυλάων ὑψηλάων ἕστασαν,</l>
    <l n="13">ὡς ὅτε τε δρύες | οὔρεσιν ὑψικάρηνοι, αἵ τ’ ἄνεμον μίμνουσι καὶ ὑετὸν ἤματα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="14">πάντα, ῥίζῃσι μεγάλῃσι διηνεκέεσσ’ ἀραρυῖαι· ὣς ἄρα τοί», ἤγουν οὗτοι, «χεί–</l>
    <l n="15">ρεσσι πεποιθότες ἠδὲ βίῃφι μίμνον ἐπερχόμενον μέγαν Ἄσιον οὐδ’ ἐφέβοντο».</l>
    <l n="16">Καὶ σημείωσαι ὡς ὑπερβάλλων ἐστὶν ὁ τῶν τοιούτων Λαπιθῶν ἔπαινος, εἴγε</l>
    <l n="17">τοσούτων ἐχθρῶν ἐπιφορὰν δύο μόνοι ὄντες ἀποκρούσονται. διὸ καὶ πρὸς σύας</l>
    <l n="18">εἰκασθήσονται, οἳ ἄνδρας πολλοὺς καὶ κύνας γενναίως δέχονται. Ἰστέον δὲ</l>
    <l n="19">ὅτι Λαπίθης ἔοικε γίνεσθαι παρὰ τὸ <hi rend="overline">λα</hi> ἐπιτατικὸν καὶ τὸ ἔπιθον, χρόνου δευτέρου</l>
    <l n="20">ἀορίστου. εἰπεῖν γὰρ «ᾧ λαοὶ πείθονται» οὐκ ἐᾷ τὸ μέτρον, οἷα συστέλλον |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="896"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="21">τὴν τῆς λέξεως ἄρχουσαν. Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τὸ «Λαπιθάων αἰχμητάων», ὥσπερ</l>
    <l n="22">καὶ τὸ «πυλάων ὑψηλάων», καὶ τὸ «οὔρεσι μίμνουσι», καὶ τὸ «ῥίζῃσι μεγάλῃσι»</l>
    <l n="23">σῶφρον ἔχουσι κάλλος καὶ μέτριον διὰ τῶν ὁμοιοτελεύτων, ὡραί̈ζοντος τοῦ</l>
    <l n="24">ποιητοῦ τὸν λόγον διὰ τοὺς καλοὺς ἥρωας. <ref><hi rend="bold">(v. 131)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὑψηλάων» πρὸς</l>
    <l n="25">διαστολὴν τῶν πυλίδων λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 133)</hi></ref> Τὸ δὲ «μίμνουσι» χρήσιμον τῇ</l>
    <l n="26">ἀποδόσει τῆς παραβολῆς. ὡς γὰρ δρύες ἄνεμον καὶ ὑετὸν μίμνουσιν ἐν ὄρει,</l>
    <l n="27">οὕτως αὐτοὶ ἔμιμνον ἐπερχόμενον μέγαν | Ἄσιον, πλὴν οὐχ’ ὡς ἐρριζωμένοι,</l>
    <l n="28">ἀλλ’ ὡς κινεῖσθαι μὲν δυνάμενοι, σταδαῖοι δὲ μαχηταί. διὸ ἐπήγαγεν «οὐδὲ</l>
    <l n="29">φέβοντο». Τὸ δὲ «ἤματα πάντα» κεῖται μὲν παρελκόντως, οὐ γὰρ οὕτω καὶ</l>
    <l n="30">οἱ Λαπίθαι ἀεὶ μίμνουσι, δηλοῖ δὲ τὸ τῶν δρυῶν πολυχρόνιον. <ref><hi rend="bold">(v. 134)</hi></ref> Διηνεκεῖς</l>
    <l n="31">δὲ ῥίζαι αἱ διὰ πολλοῦ τόπου ἐνηνεγμέναι καὶ τεταμέναι καὶ οὕτως αἴτιαι ταῖς</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="365">


   <p>
    <l n="1">δρυσὶ τοῦ μίμνειν ἄνεμον καὶ ὑετὸν ἤματα πάντα, ἤγουν ἐς διηνεκὲς χρόνου.</l>
    <l n="2">| <ref><hi rend="bold">(v. 137 s.)</hi></ref> Ὅτι τὸ ἀνατεῖναι τὰς ἀσπίδας ἐν μάχῃ ὑψόσε ἀνασχεῖν λέγει.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="3">φησὶ γάρ «βόας αὔας ὑψόσε ἀνασχόμενοι». τί δὲ δηλοῖ τὸ βόας αὔας, πρὸ ὀλίγων</l>
    <l n="4">εἴρηται. | <ref><hi rend="bold">(v. 139)</hi></ref> Ὅτι ἐνταῦθα ὁ ποιητὴς μέμνηται Ὀρέστου τινὸς Τρωϊκοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="5">ἐν τῷ «Ἄσιον ἀμφὶ ἄνακτα καὶ Ὀρέστην». Τὸ | δὲ ἄνακτα κεῖσθαι δοκεῖ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="6">πρὸς διαστολὴν ἑτέρου τινὸς Ἀσίου προρρηθέντος, οὗ υἱὸς Ἀκάμας Ἀσιάδης,</l>
    <l n="7">| ὡς λέγει συναπτῶς αὐτίκα ὁ ποιητής, ἔνθα κεῖται καὶ Οἰνόμαος ὁμωνυμῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="8">τῷ παλαιῷ Ἑλληνικῷ ἥρωϊ. Ἐν τούτοις δὲ χρᾶται, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ, τῷ</l>
    <l n="9">ἕως ἀντὶ | τοῦ τέως καὶ πρὸς τὸ παρόν. <ref><hi rend="bold">(v. 141—5)</hi></ref> Φησὶ γὰρ ὡς οἱ Λαπίθαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="10">«ἕως μέν», ἤγουν πρὸς ὥρας τινάς, ὤρνυον Ἀχαιοὺς ἀμύνασθαι περὶ νηῶν.</l>
    <l n="11">ἐπεὶ δὲ Τρῶας ἐνόησαν ἐπεσσυμένους | τῷ τείχει, αὐτὰρ Δαναῶν γένετ’ ἰαχή</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="12">τε φόβος τε, τότε δὴ ἐξορμήσαντες πυλῶν πρόσθεν ἐμάχοντο, ὡς | ῥηθήσεται.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="13"><ref><hi rend="bold">(v. 145—52)</hi></ref> Ὅτι ἀπὸ δρυῶν εἰκονίσας τοῖς Λαπίθαις τὴν στάσιν, εἶτα τὴν</l>
    <l n="14">αὐτῶν ὁρμήν τε καὶ πρὸς τὰ βέλη | καρτερίαν ἄλλως εἰκάζει εἰπὼν «ἐκ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="15">τὼ ἀί̈ξαντε πυλάων πρόσθε μαχέσθην, ἀγροτέροισι σύεσσιν ἐοικότε, τώ τ'</l>
    <l n="16">ἐν ὄρεσσιν ἀνδρῶν ἠδὲ κυνῶν δέχαται | κολοσυρτὸν ἰόντα, δοχμώ τ’ ἀί̈σσοντε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="17">περὶ σφίσιν ἄγνυτον ὕλην, πρυμνὴν ἐκτάμνοντες, ὑπαὶ δέ τε κόμπος ὀδόντων</l>
    <l n="18">γίνεται, εἰς ὅ κέ τίς τε βαλὼν ἐκ θυμὸν | ἕληται. ὣς τῶν κόμπει χαλκὸς ἐπὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="19">στήθεσσι φαεινὸς ἄντην βαλλομένων· μάλα γὰρ κρατερῶς | ἐμάχοντο». <ref><hi rend="bold">(v. 150)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="20">Καὶ ὅρα ὅτι τε κἀνταῦθα τὸ «ἕως τις βαλὼν ἀπὸ θυμὸν ἕληται» περισσὸν κεῖται,</l>
    <l n="21">οὐδέν τι συντελοῦν | εἰς τὸ πρᾶγμα. οὐδέτερος γὰρ τῶν Λαπιθῶν πίπτει. καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="22">ὅτι μέλλων εἰπεῖν τὸν χαλκὸν κομπεῖν, ἤγουν ἠχεῖν κατὰ ἰδιότητα ἤχου, καὶ</l>
    <l n="23">εἰδὼς τὸν κόμπον ἐπὶ συῶν, | καθὰ καὶ ἀλλαχοῦ δηλοῦται, κυριολεκτούμενον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="24">προεθεράπευσε τὴν λέξιν τῇ τῶν συῶν παραβολῇ, καὶ οὕτω συνεβίβασεν αὐτὴν</l>
    <l n="25">ἐκ παραβολικῆς ὁμοιότητος, | ὥσπερ καὶ μετ’ ὀλίγα εὐθὺς τὸ ῥέειν ἐπὶ βελῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="26">μέλλων εἰπεῖν προθεραπεύει αὐτὸ τῇ τῶν νιφάδων | παραβολῇ, τρόπον τινὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="27">λέγων, ὡς εἴπερ νιφάσι χεομέναις ἐοίκασι τὰ βαλλόμενα χερμάδια, δοτέον</l>
    <l n="28">εἰπεῖν | καὶ ὅτι ἔρρεον, ὡς ὁμοίων ὄντων τοῦ χέειν καὶ ῥέειν, ὧν τὸ μὲν χέεσθαι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="29">ἀφ’ οὗ ἡ χιών, οἰκεῖον νιφάδι διὰ τὸ ἀψοφώτερον. <ref><hi rend="bold">(v. 159)</hi></ref> Τὸ δὲ ῥέειν οἰκεῖον</l>
    <l n="30">λίθοις διὰ τὸ τοῦ ἤχου | τραχύτερον. Ἐπαινοῦνται δὲ καὶ οἱ τῆς παραβολῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="31">ταύτης στίχοι, ὡς τῷ ψοφώδει τῆς τῶν λέξεων προφορᾶς ἐμφαίνοντες τὸ τῆς</l>
    <l n="32">ὑποθέσεως μέγεθος. δίχα | γὰρ τῆς ἄλλης τραχυφωνίας τὸ πυκνὸν σίγμα ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53 des"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="366">


   <p>
    <l n="1">τῇ καταρχῇ τῆς παραβολῆς καὶ ὁ ἐκεῖθεν σιγμὸς ἐν τῷ «ἀγροτέροισι σύεσσιν»</l>
    <l n="2">ἀηδῶς ἔχει κατὰ τὴν προφοράν. τοιαύτη γὰρ ἡ σιγματικὴ ἀπήχησις, ὡς δηλοῖ</l>
    <l n="3">μάλιστα παρ’ Εὐριπίδῃ τὸ «ἔσωσά | σ’ ὡς ἴσασιν Ἑλλήνων ὅσοι», καὶ ἑξῆς.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="4">διὸ καθὰ δηλοῦται ἀλλαχοῦ πλατύτερον, καὶ ἡ Κωμῳδία μετὰ τὴν εὕρεσιν</l>
    <l n="5">τῆς χρήσεως τοῦ <hi rend="overline">τ</hi> ἀντὶ τοῦ <hi rend="overline">σ1</hi> ἐπισημαίνεται χαίρειν, ὡς ἀπαλλαγεῖσα τῶν</l>
    <l n="6">σιγμάτων Εὐριπίδου. Κολοσυρτὸς δὲ κυρίως, οὗ καὶ παρὰ τῷ Κωμικῷ χρῆσις,</l>
    <l n="7">κτύπος ὁ ἀπὸ κάλων, ἤγουν ξύλων, συρομένων ἐν ὄρει. Ἕτεροι δὲ τὴν ἐκ</l>
    <l n="8">φρυγάνων συρομένων αἰρομένην κόνιν οὕτω καλοῦσι. κόλα γάρ, φασί, τὰ φρύ–</l>
    <l n="9">γανα. <ref><hi rend="bold">(v. 148)</hi></ref> Τὸ δὲ δοχμοὺς ἀί̈σσειν καὶ τὴν ὕλην πρυμνόθεν ἀγνύειν κατὰ</l>
    <l n="10">θυμὸν συῶν ἴδιον. Δοχμὸς δὲ παρὰ τὸ δέχω, φασί, γίνεται, ἵνα δηλοῖ τὸν εὐχώρη–</l>
    <l n="11">τον. τοιοῦτοι γὰρ ἐν ταῖς εἰσόδοις οἱ εἰσιόντες | δόχμιοι. Δοχμὴ μέντοι θηλυκῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="12">ὁ παλαιστής, ἤγουν τὸ τετραδάκτυλον, φασί, τῆς χειρός, ἀπὸ τοῦ δέχεσθαι</l>
    <l n="13">καὶ αὐτό. Ὅτι δὲ καὶ βαρύνεται ἡ δόχμη ὁμοίως τῷ στάθμη, λόχμη, ὄχθη,</l>
    <l n="14">δηλοῦται σαφῶς ἀλλαχοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 149)</hi></ref> Τὸ δὲ κομπεῖν καὶ ἐπὶ σκευῶν ἤχου λέγεται.</l>
    <l n="15">κομπεῖν γοῦν χύτραν ἢ λοπάδα φησὶν ὁ Λαέρτης ἐν τοῖς τῶν σοφιστῶν Βίοις.</l>
    <l n="16">ἔνθα καὶ ζητεῖται, καθὰ καὶ παρὰ τῷ Κωμικῷ, τίς ἡ τῆς χύτρας καὶ τῆς</l>
    <l n="17">λοπάδος διαφορά. Ὅτι δὲ πολὺς ὁ τῶν Λαπιθῶν ἔπαινος, εἴπερ ὡς δύο σύες</l>
    <l n="18">πολλῶν κυνηγετῶν ἔφοδον οὕτως ὑπομένουσι τοὺς πολεμίους καὶ αὐτοὶ καὶ</l>
    <l n="19">ἐν ἐπισφαλεῖ κινδύνῳ τῶν ἄλλων φυγόντων | ἀνδρίζονται, προεπεσημάνθη.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="897"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="20">Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ἐκ τοῦ ἐνταῦθα κυριολεκτουμένου κομπεῖν τὸ κομπάζειν</l>
    <l n="21">παρῆκται, ὃ παρὰ τοῖς ὕστερον στωμυλίαν δηλοῖ καὶ στομφασμὸν περιαυτο–</l>
    <l n="22">λογικόν, καθὰ καὶ τὸ κομπεῖν παρὰ Σοφοκλεῖ ἐν τῷ «τοσόνδ’ ἐκόμπει μῦθον»,</l>
    <l n="23">ὡς οἷα δηλαδὴ κομπορρήμων. <ref><hi rend="bold">(v. 153)</hi></ref> Ἔτι ἰστέον καὶ ὡς ἀξιόπιστον καὶ</l>
    <l n="24">οὐκ ἀπίθανον δοκεῖ τὸ τὴν στενὴν δίοδον φυλάττειν μόνους αὐτούς, συλλαμ–</l>
    <l n="25">βανόντων καὶ τῶν ἀπὸ τοῦ τείχους ἄνωθεν. Ἐπάγει γὰρ «λαοῖσι καθύπερθε</l>
    <l n="26">πεποιθότες ἠδὲ βίῃφι», ὡς εὐθὺς ὁ ποιητὴς ἐρεῖ <ref><hi rend="bold">(v. 154—6)</hi></ref>, ὅτι οἱ λαοὶ «χερ–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="367">


   <p>
    <l n="1">μαδίοισιν ἐϋδμήτων ἀπὸ πύργων ἔβαλλον ἀμυνόμενοι» ὑπὲρ τῶν κατ’ αὐτούς,</l>
    <l n="2">ἤγουν καθ’ Ὅμηρον εἰπεῖν, «σφῶν τ’ αὐτῶν καὶ κλισιάων νηῶν τ’ ὠκυπόρων».</l>
    <l n="3"><ref><hi rend="bold">(v. 156—60)</hi></ref> Τοὺς δὲ λίθους συντόνως φερομένους καὶ πληκτικῶς νιφάσι</l>
    <l n="4">παραβάλλει εἰπών, ὅτι «νιφάδες ὡς πῖπτον ἔραζε, ἅς τ’ ἄνεμος ζαὴς νέφεα</l>
    <l n="5">σκιόεντα δονήσας ταρφειὰς κατέχευεν ἐπὶ χθονὶ πουλυβοτείρῃ. ὣς τῶν</l>
    <l n="6">ἐκ χειρῶν βέλεα ῥέον», ὡς καὶ πρὸ βραχέων ἀκριβῶς παρεσημάνθη «ἠμὲν</l>
    <l n="7">Ἀχαιῶν ἠδὲ καὶ ἐκ Τρώων». Καὶ νῦν μὲν οὕτω φησί, προϊὼν δὲ πλατύνει</l>
    <l n="8">ταύτην τὴν παραβολὴν καὶ αὐξάνει κοιμίσας τὸν ἄνεμον. <ref><hi rend="bold">(v. 156)</hi></ref> Καὶ ὅρα</l>
    <l n="9">ὅτι τὸ μὲν | νιφάδες συστέλλει τὴν ἄρχουσαν, τὸ δὲ νίφειν ῥῆμα ἐν τοῖς ἑξῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="897 inc"/>
    <l n="10">ἐκτείνει αὐτήν. <ref><hi rend="bold">(v. 157)</hi></ref> Ζαὴς δὲ ἄνεμος ὁ βίαιος καὶ ὑπὲρ τὸν δυσαῆ, καὶ εἴη</l>
    <l n="11">ἂν ὁ τοιοῦτος ζάλη, ὅ ἐστι μεγάλη ἄελλα. ὀξύνεται δὲ ὁ ζαής καὶ ὁ δυσαής ᾧ</l>
    <l n="12">λόγῳ καὶ ὁ φιλοψευδής, περὶ οὗ μετὰ βραχέα ῥηθήσεται. Ἐκ δὲ τοῦ «νέφεα</l>
    <l n="13">δονήσας» δοκεῖ συγκεῖσθαι τὸ δνοφερόν, ὅτε σκότος δηλοῖ ἐοικὸς νέφει δονου–</l>
    <l n="14">μένῳ. σκιόεντα δὲ νέφη λέγειν οὐδὲν ἧττον καίριον τοῦ λέγειν ὄρη ἢ μέγαρα</l>
    <l n="15">σκιόεντα. <ref><hi rend="bold">(v. 160 s.)</hi></ref> Ὅτι σφοδρότητα καὶ πλῆθος λίθων ἀφέσεως δηλοῖ</l>
    <l n="16">μετὰ τὴν ῥηθεῖσαν παραβολὴν καὶ τὸ «κόρυθες δ’ ἀμφ’ αὖον ἀύ̈τευν», ἤγουν</l>
    <l n="17">ἀύ̈τεον, ὅ ἐστιν ἐβόων, | «βαλλόμεναι μυλάκεσσι, καὶ ἀσπίδες ὀμφαλόεσσαι»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="18">ἤτοι κυκλοτερεῖς ἢ πολλοὺς ἔχουσαι ὀμφαλοὺς χυτούς. Αὖον δὲ βοᾶν διαστέλλε–</l>
    <l n="19">ται τῆς τῶν ὑγρῶν βοῆς, ἐκείνη γὰρ ἑτεροία ἐστί. γενικὴν δὲ ἀοριστίαν ἔχει τὸ</l>
    <l n="20">βοᾶν αὖον, δηλοῦν κτυπεῖν, δουπεῖν, βομβεῖν, καὶ τοιαῦτά τινα, μᾶλλον δὲ</l>
    <l n="21">καί τι τούτων τραχύτερον, οὗ μὴ ῥᾴονος ὄντος ἐν σχεδιασμῷ ταχὺ εὑρεθῆναι</l>
    <l n="22">γενικῶς εἶπε τὸν ὑποκείμενον ἦχον αὔην βοήν, ὅπερ ἐμφαντικώτερόν ἐστι τοῦ</l>
    <l n="23">ξηρὰν ἢ τοιοῦτόν τι εἰπεῖν. Τὸ δὲ «αὖος» σημειῶδές ἐστι τοῖς παλαιοῖς, ὡς</l>
    <l n="24">μονῆρες καὶ μὴ πῖπτον ὑπὸ ἀναλογίαν. μόνον γάρ ἐστι δισύλλαβον κοινὸν εἰς</l>
    <l n="25">| <hi rend="overline">οσ</hi> καθαρὸν τῇ <hi rend="overline">αυ</hi> διφθόγγῳ παραληγόμενον. Τὸ δὲ «ἀύ̈τευν» εἶχε μὲν ἀύ̈τουν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="26">εἶναι κοινότερον ὡς τὸ ἐποίουν, προετιμήθη δὲ ὅμως δι’ ὄγκον φωνῆς τὸ ποιη–</l>
    <l n="27">τικώτερον. Μύλακες δὲ λίθοι μυλοειδεῖς, ὅ ἐστι στρογγύλοι, ἴσως δὲ καὶ μυλίαι</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="368">


   <p>
    <l n="1">οἱ αὐτοὶ παρὰ τοῖς παλαιοῖς. <ref><hi rend="bold">(v. 162)</hi></ref> Ὅτι βαρυνομένου ἤθους τὸ «δὴ ῥὰ</l>
    <l n="2">τότε ᾤμωξέν τε καὶ ὣ πεπλήγετο μηρώ», περὶ οὗ καὶ προείρηται. [Ὅπερ</l>
    <l n="3">ἀστείως ἂν εἴποι τις καὶ ἐπί τινος χωλοῦ ἀμφιγυήεντος, ὃς δοκεῖ ἀμφοτέρους</l>
    <l n="4">πεπλῆχθαι τοὺς μηρούς.] Ἄσιος δὲ οὕτω ποιεῖ ἀχθόμενος κακῶς ἑαυτῷ κατὰ</l>
    <l n="5">Ἀχαιῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 163)</hi></ref> Κεῖται δ’ ἐνταῦθα καὶ τὸ ἀλαστεῖν, ὅ ἐστι δεινοπαθεῖν,</l>
    <l n="6">ὡς ἐπὶ | ἀλάστοις πάθεσι, καθὰ καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ. ὅθεν καὶ ὁ ἀλάστωρ. ἐπάγει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="7">οὖν «καὶ ἀλαστήσας ἔπος ηὔδα». <ref><hi rend="bold">(v. 164)</hi></ref> Ὅτι τὸ «πάτερ ἦ ῥά νυ καὶ σὺ</l>
    <l n="8">φιλοψευδὴς ἐτέτυξο πάγχυ μάλα» λέγοιτο ἂν πρός τινα μέγαν, μὴ τελειοῦντα</l>
    <l n="9">τὰς ὑποσχέσεις. Ἄσιος δὲ πρὸς Δία τοῦτό φησι. <ref><hi rend="bold">(v. 164—6)</hi></ref> Καὶ ὅρα κἀνταῦθα</l>
    <l n="10">μωρίαν τοῦ καὶ μεγάλου καὶ ἥρωος. οὐ γὰρ φιλοψευδῆ τὸν Δία καλεῖ, διότι</l>
    <l n="11">ἐκεῖνος αὐτῷ ὑποσχόμενος ἔψευσται, ἀλλ’ ὅτι, φησίν, «οὐκ ἔγωγε ἐφάμην</l>
    <l n="12">ἥρωας Ἀχαιοὺς σχήσειν ἡμέτερόν γε μένος καὶ χεῖρας ἀάπτους», τὸ τῆς</l>
    <l n="13">ἐλπίδος αὐτὸν ψευσθῆναι εἰς Διὸς ἀπάτην ἀνάγων, ὁποῖα τὰ τῶν ἀφρόνων, καὶ</l>
    <l n="14">μονονουχὶ δοξάζων, ὡς, ὅπερ ἐφάμην, ἔφατο καὶ ὁ Ζεύς, καὶ τὸν Δία συλλαλεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="15">αὐτῷ ἀξιῶν. Ἴσως δὲ καὶ ἄλλως ἀνόητος ὁ Ἄσιος. τὰ γὰρ ἐν τῷ τέλει τῆς</l>
    <l n="16">θῆτα ῥαψῳδίας γενόμενα τέρατα ὑπὲρ ἑαυτοῦ νοῆσαι δοκεῖ, καὶ ταῦτα κρίνει</l>
    <l n="17">Διὸς ὑποσχέσεις, οὐ διακρίνας καλῶς. Εἰ γὰρ τὸν Ἕκτορα κλεί̈σαι ὁ Ζεὺς</l>
    <l n="18">ἐβούλετο, ὡς ἐρεῖ μετ’ ὀλίγα ὁ ποιητής, καὶ ὁ Ἕκτωρ δὲ δηλώσει εἰπών, ὅτι</l>
    <l n="19">αὐτὸς ὁ Ζεὺς ὑπέσχετό μοι καὶ κατένευσεν, ἀλλ’ οὐκ ἤδη καὶ εἰς τὸν Ἄσιον</l>
    <l n="20">διαβέβηκε τὰ τῶν ὑποσχέσεων. <ref><hi rend="bold">(v. 173 s.)</hi></ref> Ὃ καὶ ὁ ποιητὴς ἐπισημειώσεται</l>
    <l n="21">μετὰ βραχέα ἐν τῷ «ὣς ἔφατο, οὐδὲ Διὸς πεῖθε φρένα ταῦτ’ ἀγορεύων· Ἕκτορι</l>
    <l n="22">γάρ οἱ θυμὸς | ἐβούλετο κῦδος ὀρέξαι». Σημειούνται δὲ κἀνταῦθα οἱ παλαιοί,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="23">ὡς ἑτοίμως ἔχουσιν οἱ δυστυχοῦντες οὐ μόνον ἄλλως δυσανασχετεῖν, ἀλλά</l>
    <l n="24">που καὶ τὸ θεῖον καταμέμφεσθαι. οὕτω γὰρ καὶ ὁ Ἄσιος, ἐπεὶ μὴ ἔσχεν εὐπετῶς</l>
    <l n="25">ποιῆσαι τὸ προτεθὲν καὶ εἰς φυγὴν τρέψαι τοὺς δύο Λαπίθας, οὐ μόνον ᾤμωξε</l>
    <l n="26">καὶ ὡς ἐπὶ θαύματι δὲ μεγάλῳ ἐπλήξατο τοὺς μηρούς, ἀλλὰ καὶ φιλοψευδῆ</l>
    <l n="27">τὸν Δία ἐκάλεσεν, ὅ ἐστιν ἀπατεῶνα, ψεύδειν εἰδότα, ἤγουν ἀπατᾶν. Ἰστέον</l>
    <l n="28">δὲ ὅτι τὰ εἰς <hi rend="overline">ησ</hi> ὑπὲρ μίαν συλλαβὴν ὀξύτονα κατὰ τοὺς παλαιοὺς καὶ ἐν τῇ</l>
    <l n="29">συνθέσει ὀξύνονται, οἷον σαφής ἀσαφής, ἀθλητής φιλαθλητής, ἐραστής ἀντερα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="30">στής, ψευδής φιλοψευδής, χωρὶς τοῦ ἀληθήσ—τούτου γὰρ τὸ σύνθετον φιλαλή–</l>
    <l n="31">θησ—, καὶ τὸ κριτής δέ, φασίν, ἐν τῷ ξενοκρίτης μεταβολὴν τόνου ἔπαθεν,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="369">


   <p>
    <l n="1">ὥσπερ καὶ τὸ ὀνειροκρίτης. <ref><hi rend="bold">(v. 165)</hi></ref> Τὸ δὲ «πάγχυ μάλα» πάνυ λίαν Ἀττικὸς</l>
    <l n="2">ἂν εἴποι ἀνὴρ κατὰ σημασίαν παράλληλον, ὁποῖαι δηλοῦνται πολλαχοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 166)</hi></ref></l>
    <l n="3">Τὸ δὲ «οὐ γὰρ ἔγωγ’ ἐφάμην ἥρωας Ἀχαιοὺς σχήσειν ἡμέτερον μένος» παρα–</l>
    <l n="4">πέφρασται ἀπὸ τοῦ «ἔφαντο γὰρ οὐκέτ’ Ἀχαιοὺς σχήσεσθαι», ὥστε τὸ αὐτὸ</l>
    <l n="5">ῥῆμα, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ φαίνεται, καὶ σχήσειν ἐνεργητικῶς καὶ σχήσεσθαι</l>
    <l n="6">παθητικῶς λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 167—72)</hi></ref> Ὅτι ὁ Ἄσιος οἶδε μὲν τὴν τῶν Ἀχαιῶν</l>
    <l n="7">ἀρετὴν | καὶ ἥρωας ἀποκαλεῖ ἀξιόπιστα λέγων—τοιοῦτος γὰρ ὁ ἐκ τῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="8">πολεμίων ἔπαινοσ—, κατασπᾷ δὲ ἄλλως τὸ ἐκείνων ἀξίωμα διὰ ταπεινοτάτης</l>
    <l n="9">παραβολῆς, ὃς οὐ θηρίοις ἀνδρείοις ἀλλὰ θυμικοῖς μέν, σμικροτάτοις δὲ ζῴοις</l>
    <l n="10">αὐτοὺς εἰκάζει καὶ εὐτελέσιν, εἰπὼν «οἳ δ’ ὥς τε σφῆκες μέσον αἰόλοι ἠὲ</l>
    <l n="11">μέλισσαι οἰκία ποιήσονται ὁδῷ ἔπι παιπαλοέσσῃ, οὐδ’ ἀπολείπουσι κοῖλον</l>
    <l n="12">δόμον, ἀλλὰ μένοντες ἄνδρας θηρητῆρας ἀμύνονται περὶ τέκνων, ὣς οἵ γε»,</l>
    <l n="13">ἤγουν οὗτοι, «οὐκ ἐθέλουσι πυλάων καὶ δύο ἐόντε χάσασθαι». Καὶ ὅρα ὅτι</l>
    <l n="14">μερικεύσας τὸν λόγον ὁ Ἄσιος κατέβη ἐκ τῶν Ἀχαιῶν, οὓς ἥρωας προσεχῶς |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="15">ἔφη, εἰς τοὺς Λαπίθας, διορθούμενος οἷον ἑαυτὸν ὡς μὴ καλῶς τῇ παραβολῇ</l>
    <l n="16">τῶν σφηκῶν κατὰ πάντων χρησάμενον τῶν Ἀχαιῶν. Ἴσως δὲ τὸ «οὐ γὰρ</l>
    <l n="17">ἔγωγ’ ἐφάμην ἥρωας Ἀχαιούς» οὐδὲ κοινῶς εἶπεν, ἀλλὰ περὶ μόνων τῶν</l>
    <l n="18">Λαπιθῶν, ὡς ἡ τῆς παραβολῆς ἀπόδοσις ἐδήλωσεν, οἷς καὶ ἐπέχει μάλιστα.</l>
    <l n="19"><ref><hi rend="bold">(v. 170)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ καί, ὅτι ὥσπερ καὶ ἐν ἄλλαις παραβολαῖς, οὕτω καὶ</l>
    <l n="20">ἐνταῦθα κεῖταί τι ἀπεμφαῖνον. τὸ γὰρ «ἀμύνονται περὶ τέκνων» οὐδὲν συντείνει</l>
    <l n="21">πρὸς Ἑλληνικὴν ὁμοιότητα. οἱ γὰρ Ἀχαιοὶ οὐχ’ ὑπὲρ τέκνων ἀμύνονται,</l>
    <l n="22">ἀλλὰ διὰ τὴν Ἑλένην, μᾶλλον δὲ ἄρτι ὑπὲρ τῶν νεῶν, ὡς καὶ ὁ ποιητὴς | ἐρεῖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="23">«οἳ δὲ καὶ ἀχνύμενοί περ ἀνάγκῃ νηῶν ἠμύνοντο». Ἰστέον δέ, ὡς οὐ μόνον</l>
    <l n="24">σφῆκες ὑπὲρ τέκνων ἀμυντικοί, διὸ καὶ παροιμία τὸ «σφηκίαν ἐκίνησας».</l>
    <l n="25">ἤγουν βλάβην ἤγειρας κατὰ σεαυτοῦ, ἀλλὰ καὶ μέλισσαι ὁμοίως ἀμύνονται.</l>
    <l n="26">ὅθεν πεπαροιμίασται τὸ «εἰς μελίττας ἐκώμασας» ἐπὶ τῶν παραδόξως κακου–</l>
    <l n="27">μένων, ὥς φησι Παυσανίας. <ref><hi rend="bold">(v. 167)</hi></ref> Ἀπὸ δὲ τῶν σφηκῶν οὐ μόνον σφηκίσκοι</l>
    <l n="28">ἀριθμητικὸν σχῆμα, ἀλλὰ καὶ ξύλα μικρὰ εἰς ὀξὺ συνηγμένα, καὶ σφηκώδεις οἱ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="370">


   <p>
    <l n="1">λαγαροὶ τοῖς σώμασι καὶ συνεζωσμένοι, ἐπεὶ καὶ οἱ σφῆκες ἔχουσιν ἐντομὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="2">κατὰ τὸ μέσον, δι’ ἣν καὶ καλοῦνται οὕτως ὡς ἀπὸ τοῦ | σφάζω σφάξω, ἐξ</l>
    <l n="3">οὗ καὶ ἡ διασφὰξ ἐπὶ σχισμάτων λεγομένη, ὡς καὶ ὁ Ὀππιανὸς δηλοῖ σαφέ–</l>
    <l n="4">στατα καὶ ὁ τὸ θῆλυ μόριον οὕτω καλέσας. ἐκεῖθεν δὲ καὶ ὑποσφὰξ κοιλότης,</l>
    <l n="5">ὁμοία καὶ αὐτή, ὁποίαν πάσχουσι τὰ σφαζόμενα, ἔνθα γίνεται ἡ σφαγή. Αἰόλοι</l>
    <l n="6">δὲ τὰ μέσα οἱ σφῆκες ἢ ὡς εὐκίνητοι διὰ τὴν ἐντομὴν καὶ τὴν ἐκεῖθεν πτέρωσιν</l>
    <l n="7">ἢ διότι παμφάγοι ὄντες ποικίλοι καὶ ἐπίξανθοι τὴν χρόαν εἰσίν. οὐ μὴν αἱ</l>
    <l n="8">μέλισσαι τοιαῦται, οὔτε γὰρ παμφάγοι ἐκεῖναι οὔτε ποικίλαι κατὰ τοὺς σφῆκάς</l>
    <l n="9">εἰσιν. [Ἰστέον δὲ ὡς ἡ ζωϊκὴ ἱστορία λέγει περὶ μελίσσης, ὅτι οὔτε αὐτὴ ὦπται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="898"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="10">οὔτε κηφὴν ὀχεύοντες. | ὅθεν οὐδ’ ἔστι διϊδεῖν πότερα αὐτῶν ἄρρενα ἢ θήλεα.</l>
    <l n="11">Ἔνθα ὅρα τὸ διϊδεῖν, ὁμοίως φρασθὲν τῷ διειπεῖν, οἷον «δίειπέ μοι ὄφρα δαείω»,</l>
    <l n="12">καὶ τῷ διείπασθαι. Ἰστέον δ’ ὅτι καὶ Μέλισσά τις ἦν κύριον ὄνομα, ἣν ἐπαινῶν</l>
    <l n="13">τις ἔφη, ὡς μεγέθει μὲν τῶν τότε γυναικῶν ἦν βραχύ τι καταδεεστέρα, φωνῇ</l>
    <l n="14">δ’ ὁμιλίᾳ τε κεχορηγημένη.] <ref><hi rend="bold">(v. 168)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τὸ οἰκία καὶ τὸ δόμον</l>
    <l n="15">ἐπὶ σμηνῶν εἴρηκε ποιητικώτερον. οὕτω καὶ ἐπὶ αἰετοῦ μετ’ ὀλίγα τὴν καλιὰν</l>
    <l n="16">ἐρεῖ φίλα οἰκία, ὥσπερ καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ. | [Ἰστέον δὲ ὅτι ἐν τούτοις μὲν</l>
    <l n="17">δόξαιεν ἂν ὑποκορισμὸς εἶναι τῶν οἴκων τὰ οἰκία. ὅτε δὲ Ἅιδου οἰκία εὐρώεντα</l>
    <l n="18">ἐρεῖ, ἀλλ’ ἐκεῖ οὐκ ἔστιν ὑποκόρισμα νοῆσαι, ἀλλὰ φανερὰν παρωνυμίαν.] Παι–</l>
    <l n="19">παλόεσσα δὲ ἡ ξηρὰ καὶ ἀποτελοῦσα πάλην. Πάλη δὲ κυρίως κατὰ Αἴλιον</l>
    <l n="20">Διονύσιον λεπτότατον ἄλευρον καὶ τέφρα. Φερεκράτης Ἴπνῳ «ἀνέπλησα τὼ</l>
    <l n="21">'φθαλμὼ πάλης φυσῶν τὸ πῦρ». ἡ δὲ τοιαύτη πάλη ἀναδιπλασιασθεῖσα κατὰ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="371">


   <p>
    <l n="1">τὴν λαίλαπα καὶ κατὰ τὸ παιφάσσειν ἀποτελεῖ τὴν παιπάλην. | <ref><hi rend="bold">(v. 175)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="11"/>
    <l n="2">Ὅτι τὸ πολλὰς εἶναι πύλας τῷ Ἑλληνικῷ τείχει, ὁποίας ἂν καὶ ἐκδέχοιτό τις</l>
    <l n="3">αὐτάς, ἀρίδηλον ἄρτι | ἐκ τοῦ «ἄλλοι δ’ ἀμφ’ ἄλλῃσι μάχην ἐμάχοντο πύλῃσιν».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="4">[Ἔνθα παρίσωσις ἀπράγμων τὸ «ἄλλῃσι | πύλῃσιν».] <ref><hi rend="bold">(v. 176)</hi></ref> Ὅτι ἀνάγκην</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="5">ἔχων ὁ ποιητὴς καταλέγειν ἄνδρας πίπτοντας καὶ τρόπους πολλοὺς ἀναιρέσεων |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="6">καὶ λόγους, οὓς ἔλεγον ἂν οἱ ποιοῦντες καὶ πάσχοντες, καὶ ἄλλα μυρία πολυμερῆ</l>
    <l n="7">συμπτώματα τύχης φησὶν «ἀργαλέον δέ με ταῦτα θεὸν ὣς πάντ’ ἀγορεῦσαι». |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="8">καὶ ὅρα καὶ τὴν ἐν τούτοις τοῦ ποιητοῦ ποικιλίαν. ἀλλαχοῦ μὲν γὰρ ἐπὶ δυσχερείᾳ</l>
    <l n="9">διασκευῆς τὰς Μούσας ἐπικαλούμενος ἐπιχειρεῖ τι λέγειν, ἐν | ἄλλοις δὲ ἑαυτὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="10">ἐρωτῶν λαλεῖ τὰ δοκοῦντα, νῦν δ’ ἀπαγορεύει δυνηθῆναι εἰπεῖν ἐνδιασκεύως</l>
    <l n="11">αὐτὸς | τὰ πάντα. <ref><hi rend="bold">(v. 177—9)</hi></ref> Ὅθεν ἐπάγει συντόμως καὶ ἐπιφωνηματικῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="12">τὸ «πάντῃ γὰρ περὶ τεῖχος ὀρώρει θεσπιδαὲς | πῦρ λάϊνον, Ἀργεῖοι δὲ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="13">ἀχνύμενοί περ ἀνάγκῃ νηῶν ἠμύνοντο». Λέγει δὲ πάντῃ περὶ τὸ λαί̈νον τεῖχος</l>
    <l n="14">πῦρ εἶναι ἢ διὰ τὸ τοὺς λίθους τοῦ τείχους τῇ συγκρούσει πῦρ ἀποσπινθηρίζειν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="15">ἐν τῷ βάλλεσθαι σώμασι στερεοῖς τοῖς τῶν βελῶν, καὶ ἔχει ὁ λόγος ἔμφασιν.</l>
    <l n="16">συλλογιστέον γὰρ οἷαι καὶ ὅσαι βολαί, δι’ ὧν ὡς διὰ | πυρείων τινῶν πῦρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="17">ἀνάπτεται. ἢ ὅτι καὶ ἐκομίζετο πῦρ κατὰ τῶν νηῶν, ὥς που ὁ Ἕκτωρ ἐγκε–</l>
    <l n="18">λεύεται. Καὶ | ἔοικεν ἐπιμωκᾶσθαι παροιμιωδῶς τοῖς Τρωσὶ κατὰ τοὺς παλαιοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="19">ὁ ποιητής, εἰ οὕτω θυμομαχοῦσιν, ὡς καὶ | λάϊνον ὂν τὸ τεῖχος ἐπιχειρεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="20">ἐμπιπρᾶν. Ἕτεροι δὲ πῦρ ἐνταῦθα τὸ θερμὸν εἶπον τῆς μάχης τῆς ἀσβέστου</l>
    <l n="21">καὶ καυστειρᾶς, οὐ μόνον κατὰ τὸ «ἀμφὶ μάχη ἐνοπή | τε δεδῄει τεῖχος», ὃ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="22">πρὸ ὀλίγων ἔφη ὁ ποιητής, ἀλλὰ καὶ κατὰ τὸ «ἐμάχοντο δέμας πυρός», ὡς εἶναι</l>
    <l n="23">σχῆμα καὶ τοῦτο ἐπιφωνηματικόν, ἔχον μὲν καὶ τόλμαν | κατ’ ἰδιότητα τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="24">κυρίως ἐπιφωνήματοσ—πῶς γὰρ ἂν εἴη πῦρ αὐτόχρημα τὸ κατὰ μάχην</l>
    <l n="25">ἔνθερμον; —, | ἔχον δὲ καὶ ἀσφάλειαν ἤτοι παραμυθίαν τινὰ ἐκ τῆς κατὰ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="26">αἷμα θυμικῆς ζέσεως, δηλοῦν δὲ καὶ τὰ | πάντα δεινὰ ἐν ὀλιγίστῳ διὰ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="27">τοσούτου πυρός, ὅπερ ἡ σφοδρότης ἀνῆπτε τῶν πανταχοῦ τοῦ τείχους βολῶν.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="372">


   <p>
    <l n="1">Εἰ δέ τις μὴ καθ’ ὑπέρβασιν ἐρεῖ τεῖχος λάϊνον, | ἀλλὰ κατ’ εὐθὺ συντάξας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="2">εἴπῃ θεσπιδαὲς πῦρ λάϊνον, ἤγουν μὴ ἀπὸ ὕλης εὐεξάπτου, ἀλλ’ ἐκ λίθων</l>
    <l n="3">ἀποπαλλόμενον, κατὰ λόγον μὲν ἐπιφωνήματος νοεῖ | τι καὶ αὐτός, σκληρότερον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="4">μέντοι καὶ τραγικώτερον. <ref><hi rend="bold">(v. 179 s.)</hi></ref> Ὅτι προαναφωνῶν ἢ καὶ ἄλλως δεξιῶς</l>
    <l n="5">προκατασκευάζων | Ὅμηρος, ὡς οὐκ ἔστι μὴ ἐν τοῖς ἑξῆς δαιμονιώδη ἐπεισόδια</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="6">τῇ ποιήσει παρεισκυκληθῆναι διὰ σεμνότητα, | λέγει ὅτι ἐπὶ τοῖς γινομένοις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="7">«ἀκαχείατο», ἤγουν ἤχθοντο, «θεοὶ πάντες, ὅσοι Δαναοῖς ἐπιτάρροθοι ἦσαν».</l>
    <l n="8">διὸ δίχα τῶν ἄλλων καὶ ἡ Ἥρα ἐν τοῖς ἐφεξῆς | μηχανήσεταί τι ὑπὲρ τῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="9">Ἀχαιῶν. Ἰστέον δὲ ὡς οὐ μόνον ἀκάχω ῥῆμα βαρύτονον, ἀλλὰ καὶ ἀκαχῶ,</l>
    <l n="10">οὗ παθητικὸς ὑπερσυντέλικος ἀκαχήμην, πληθυντικὸν | δὲ τρίτον ἀκάχηντο,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="11">καὶ κατὰ διάλυσιν Ἰωνικὴν ἀκαχέατο, καὶ ἐνθέσει τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> ἀκαχείατο. εἰ δὲ | μὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="899"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="12">φιλεῖ τὴν λέξιν ταύτην πεζογράφος ἀνήρ, οὐδὲν Ὁμήρῳ μέλον ἰάζοντι. <ref><hi rend="bold">(v. 183 et 186)</hi></ref></l>
    <l n="13">Ὅτι σώφρονι μὲν παρηχήσει ὁ ποιητὴς καὶ | ἐνταῦθα χρᾶται ἐν τῷ</l>
    <l n="14">«δουρὶ βάλεν Δάμασον, δάμασε δέ μιν μεμαότα», πλὴν οὐκ ἐγγὺς | θέμενος</l>
    <l n="15">τὰς παρηχούσας λέξεις, ἀλλὰ προειπὼν μὲν τὸ Δάμασον, μετὰ δὲ δύο στίχους</l>
    <l n="16">ἐπαγαγὼν τὸ «ἐδάμασεν». <ref><hi rend="bold">(v. 188 s.)</hi></ref> Κεῖται δ’ ἐν τούτοις καὶ ἰσοκαταλήκτων</l>
    <l n="17">ὀνομάτων γλυκύτης, ἔνθα υἱόν τινος Ἀντιμάχου ἱστορεῖ Ἱππόμαχον, πάρισα</l>
    <l n="18">γὰρ ὁ Ἀντίμαχος καὶ ὁ Ἱππόμαχος. <ref><hi rend="bold">(v. 191 et 193)</hi></ref> Ἱστορεῖ δέ τινα καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="19">Ἀντιφάτην, ὁμώνυμον Λαιστρυγόνι ἀνδρί, καὶ Μένωνα δέ, ὃς ἔμπαλιν τῷ</l>
    <l n="20">Μέμνονι φυλάττει τὸ <hi rend="overline">ω</hi> καὶ ἐπὶ γενικῆς. [<ref><hi rend="bold">(v. 187)</hi></ref> Ἔτι δὲ καὶ | Ὄρμενον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="21">Τρωϊκὸν καὶ αὐτὸν ἄνδρα, ὁμώνυμον τῇ παθητικῇ μετοχῇ τοῦ ὄρω, τὸ διεγείρω.</l>
    <l n="22">δοκεῖ δὲ καὶ | τοπικὸν ὄνομα εἶναι τὸ Ὄρμενον, οὗ παράγωγον τὸ Ὁμηρικὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15 des"/>
    <l n="23">Ὀρμένιον. Ἐλέγετο δέ, φασίν, ὄρμενος καὶ ὁ τῆς κράμβης ἀσφάραγος παρὰ</l>
    <l n="24">Ἀττικοῖς διὰ τὸ ἐξορούειν καὶ βλαστάνειν, ἤγουν ὁ ἀπὸ τῆς κράμβης ἐξηνθηκώς.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="373">


   <p>
    <l n="1">ὅθεν καὶ ἐξορμενίζω ῥῆμα, Σοφοκλῆς «κἀξορμενίζειν οὐκ ἐπισχολάζεται βλάστη».</l>
    <l n="2">τουτέστιν οὐ σχολὴν ἡ βλάστη ἔχει, ἀλλὰ δηλονότι ὁρμᾷ εἰς αὔξην κατὰ τὰ</l>
    <l n="3">ἐξορμενίζοντα φυτά. Σημείωσαι δὲ ὡς εἰ καὶ ὁ ῥηθεὶς ὄρμενος, ὁ τῆς κράμβης,</l>
    <l n="4">ἀσφάραγος ἡρμήνευται διὰ τοῦ <hi rend="overline">φι</hi>, ἀλλ’ ἔστι καὶ διὰ τοῦ <hi rend="overline">πι</hi> ἀσπάραγος, φυτὸν</l>
    <l n="5">ἕλειον καὶ ὄρειον. τῶν δὲ τοιούτων τινὲς καὶ σπαρτοί, | φασίν. οἳ καὶ εὐμεγέθεις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="6">γίνονται. Ἐν δὲ Γαιτουλίᾳ φασί, τῇ κατὰ Λιβύην, πάχος μὲν αὐτῶν Κυπρίου</l>
    <l n="7">καλάμου, μῆκος δὲ ποδῶν δώδεκα, ἐν δὲ τῇ παρωκεανίτιδι πάχος μὲν μεγάλων</l>
    <l n="8">ναρθήκων μῆκος δὲ περὶ πήχεις εἴκοσι. λέγεται δὲ Κρατῖνος καὶ Θεόπομπος</l>
    <l n="9">καὶ τοὺς τοιούτους ἀσφαράγους γράφειν διὰ τοῦ <hi rend="overline">φι</hi>. περὶ δὲ τοῦ ζωϊκοῦ ἀσφαρά–</l>
    <l n="10">γου ἐν τοῖς ἑξῆς που δηλωθήσεται.] <ref><hi rend="bold">(v. 194)</hi></ref> Ὅτι πολλῶν τινων ἀναίρεσιν οὕτω</l>
    <l n="11">φράζει «πάντας ἐπασσυτέρους πέλασε χθονὶ πουλυβοτείρῃ». Αἰολικὸν δὲ τὸ</l>
    <l n="12">ἀσσυτέρους, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ δηλοῦται. ἄλλως δὲ εἰπεῖν, ἀριστέως ἐνεργείας</l>
    <l n="13">ἐνταῦθα φράζων ὁ ποιητὴς | ἐν ποικιλίαις ῥημάτων αὐτό τε εἶπε τὸ προρρηθέν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="14">καὶ ὡς ὁ δεῖνα τόνδε τινὰ ἐξενάριξε, καὶ «βάλε δουρί», καὶ «ἐπαί̈ξας δι’ ὁμίλου</l>
    <l n="15">πλῆξεν αὐτοσχεδίην». πολλαχοῦ δὲ οὕτω πολυτρόπως ποικίλλεται ὁ ποιητής.</l>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 196—8)</hi></ref> Ὅτι Πουλυδάμαντι καὶ Ἕκτορι «κοῦροι ἕποντο, οἳ πλεῖστοι</l>
    <l n="17">καὶ ἄριστοι ἔσαν, μέμασαν δὲ μάλιστα τεῖχος τε ῥήξειν καὶ ἐνιποήσειν πυρὶ</l>
    <l n="18">νῆας». ἄρχεται δ’ ἐντεῦθεν ἠρέμα προαρτύειν τὴν τειχομαχίαν, ἧς προοίμια</l>
    <l n="19">ἤδη προκατατίθεται. <ref><hi rend="bold">(v. 200—9)</hi></ref> Ὅτι κἀνταῦθα χάριν τε ποικιλίας Ὅμηρος</l>
    <l n="20">καὶ ἅμα τῇ ἐξαλλαγῇ διαναπαύων τὸν ἀκροατὴν οἰωνοσκοπητικὸν θεώρημα</l>
    <l n="21">παρενείρει τῷ λόγῳ ἐναγώνιον, | ἔχον καί τι διαλεκτικῆς δεινότητος. φησὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="22">γὰρ ὅτι τοῖς Τρωσὶν «ὄρνις ἐπῆλθε περησέμεναι μεμαῶσι» τὴν τάφρον, «αἰετὸς</l>
    <l n="23">ὑψιπέτης ἐπ’ ἀριστερὰ λαὸν ἐέργων, φοινήεντα δράκοντα φέρων ὀνύχεσσι</l>
    <l n="24">πέλωρον, ζωόν, ἔτ’ ἀσπαίροντα, καὶ οὔπω λήθετο χάρμης. κόψε γὰρ αὐτὸν</l>
    <l n="25">ἔχοντα κατὰ στῆθος παρὰ δειρήν, ἰδνωθεὶς ὀπίσω, ὃ δ’ ἀπὸ ἕθεν ἧκε χαμᾶζε</l>
    <l n="26">ἀλγήσας ὀδύνῃσι, μέσῳ δ’ ἐνὶ κάββαλ’ ὁμίλῳ, αὐτὸς δὲ κλάγξας πέτετο πνοιῇς</l>
    <l n="27">ἀνέμοιο. Τρῶες δ’ ἐρρίγησαν, ὅπως ἴδον αἰόλον ὄφιν κείμενον ἐν μέσσοισι</l>
    <l n="28">Διὸς τέρας». Δηλοῖ δ’ ἐν τούτοις ὁ μὲν τοῦ ὄφεως ἐγκρατὴς ἀετός, ὁ τοῦ Διὸς</l>
    <l n="29">ἱερός, ὡς καὶ ἐν | τοῖς μετὰ ταῦτά που ῥηθήσεται, τοὺς ἄρτι ἐκ Διὸς νικῶντας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="374">


   <p>
    <l n="1">Τρῶας, ὁ δὲ κατεχόμενος δράκων, ὁ καὶ πελώριος καὶ τῷ οἰκείῳ αἵματι φοινήεις,</l>
    <l n="2">τοὺς τραυματίας μεγαθύμους Ἀχαιούς. ὃς καὶ ἐν τῇ βῆτα ῥαψῳδίᾳ εἰς σύμ–</l>
    <l n="3">βολον ἐρρέθη τῶν Ἑλλήνων, οἳ καὶ ἐχόμενοι καὶ οἷον ἀσπαίροντες ὅμως οὔπω</l>
    <l n="4">λήθονται χάρμης, ἀλλὰ μετὰ μικρὸν ἐκ παλιώξεως, ὡς ὁ Πολυδάμας ὑπενόησεν,</l>
    <l n="5">ὑποστραφέντες κόψουσι κατὰ στήθη, τουτέστιν ἐν ἀντιπροσώπῳ μάχῃ, τοὺς</l>
    <l n="6">Τρῶας. οἳ καὶ κακὸν προσλαβόντες ἐντεῦθεν καὶ ἀλγήσαντες καὶ αὐτοὶ κατὰ</l>
    <l n="7">τὸν ἀετὸν φεύξονται ὅποι τύχοι καὶ οὐδ’ ἐν κόσμῳ μετὰ συνήθους | βοῆς, ἀλλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="8">μετὰ ἑτεροίας κλαγγῆς. καὶ ὥσπερ ὁ ἀετὸς ἐπέτετο πνοιαῖς ἀνέμου, τουτέστι</l>
    <l n="9">τῷ λαχόντι πνέειν ἀνέμῳ ἐπιτρέψας ἑαυτόν, οὕτω καὶ Τρῶες ἀτάκτοις ῥιπαῖς</l>
    <l n="10">ἑαυτοὺς δόντες παλιννοστήσουσι καὶ οὐδέν τι τελέουσιν, ὡς καὶ ὁ Πολυδάμας</l>
    <l n="11">κρινεῖ σαφέστατα. <ref><hi rend="bold">(v. 217—26)</hi></ref> Ἐρεῖ γὰρ ὡς «εἰ ἐτεόν γε Τρωσὶν ὅδ’ ὄρνις</l>
    <l n="12">ἐπῆλθε περησέμεναι μεμαῶσιν αἰετὸς ὑψιπέτης ἐπ’ ἀριστερὰ λαὸν ἐέργων,</l>
    <l n="13">φοινήεντα δράκοντα φέρων ὀνύχεσσι πέλωρον, ζωόν· ἄφαρ δ’ ἀφέηκε πάρος</l>
    <l n="14">φίλα οἰκία ἱκέσθαι, οὐδ’ ἐτέλεσσε φέρων δόμεναι τεκέεσσιν ἑοῖσιν. ὣς ἡμεῖς,</l>
    <l n="15">εἴ πέρ τε πύλας καὶ τεῖχος Ἀχαιῶν ῥηξόμεθα σθένεϊ μεγάλῳ, | εἴξουσι δ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="16">Ἀχαιοί, οὐ κόσμῳ παρὰ ναῦφιν», ἤγουν ἐκ νηῶν, «ἐλευσόμεθα αὐτὰ κέλευθα»,</l>
    <l n="17">ἤτοι τὴν ὁδόν, ἣν ἀταράχως ἤλθομεν, ἀλλὰ δηλαδὴ πτησόμεθα [οἱονεὶ] καὶ</l>
    <l n="18">αὐτοὶ πνοιαῖς ἀνέμοιο. πολλοὺς γάρ», φησί, «Τρώων καταλείψομεν» καὶ ἑξῆς.</l>
    <l n="19"><ref><hi rend="bold">(v. 228 s.)</hi></ref> Ἐφ’ οἷς καὶ αὐχῶν σεμνῶς ὁ Πολυδάμας ὡς εὖ διακρίνας τὸ τέρας</l>
    <l n="20">καὶ ἐπιστημόνως ἐπάγει «ὧδέ χ’ ὑποκρίνοιτο θεοπρόπος, ὃς σάφα θυμῷ εἰδείη</l>
    <l n="21">τεράων καί οἱ πειθοίατο λαοί». Καὶ σημείωσαι ὅτι ἐν ἑπτὰ ἔπεσιν ἐκτεθειμένου</l>
    <l n="22">τοῦ τέρατος ὁ Πολυδάμας λύων συντέμνει αὐτὸ τεχνικῶς ἐν στίχοις τέτρασι,</l>
    <l n="23">διδάσκοντος τοῦ ποιητοῦ καὶ διὰ τούτων, ὅπως χρὴ ταὐτολογεῖν | ἐν μήκει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="24">νοημάτων καὶ βραχύτητι. <ref><hi rend="bold">(v. 200)</hi></ref> Ὄρνις δὲ καὶ νῦν συνήθως ἀντὶ τοῦ οἰωνός,</l>
    <l n="25">ἤτοι σημαντικὸς τοῦ μέλλοντος. δύναται δὲ καί, ὥσπερ ἐν τῷ βοῦς ταῦρος τὸ</l>
    <l n="26">μέν ἐστι γενικόν, τὸ δὲ εἰδικόν, οὕτω καὶ ἐνταῦθα τὸ μὲν ὄρνις γενικῷ λόγῳ</l>
    <l n="27">τεθῆναι, τὸ δὲ αἰετός εἰδικῶς. Τὸ δὲ «ἐπῆλθε» νῦν μὲν ἀντὶ τοῦ ἁπλῶς ἦλθε,</l>
    <l n="28">παρὰ δὲ τοῖς ὕστερον τὸ κατά τινος ἐλθεῖν ἡ λέξις δηλοῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 201)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="29">«ὑψιπέτης» βαρύνεται κατὰ Ἀρίσταρχον πρὸς διαστολὴν τοῦ ὑψιπετής, ὃ</l>
    <l n="30">δηλοῖ τὸν ἐξ ὕψους πεσόντα. οἱ δὲ περισπῶντες αὐτὸ ἐκ τοῦ ὑψιπετήεις</l>
    <l n="31">ὡς τιμήεις τιμῆς, αἰγλήεις αἰγλῆς [Αἰολικῶσ] πιθανῶς μὲν ποιοῦσιν, ἐπικρατεῖ</l>
    <l n="32">δὲ | ὅμως ἡ τοῦ Ἀριστάρχου γραφή. [Ὥσπερ δὲ ὑψιπέτης βαρυτόνως, οὕτω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="375">


   <p>
    <l n="1">καὶ εὐπέτης ὁ εὖ πετόμενος, οὕτω δὲ ἴσως καὶ προπέτης ὁ προπετόμενος, καὶ</l>
    <l n="2">περιπεζίως εἰπεῖν, ὁ προαλής. εὐπετὴς μέντοι ὁ εὖ πίπτων, ἤγουν συμβαίνων,</l>
    <l n="3">ὅθεν καὶ εὐπετὲς πρᾶγμα τὸ εὔκολον, καὶ προπετὴς δὲ ὁ θρασὺς καὶ τῶν ἄλλων</l>
    <l n="4">ἔμπροσθεν πίπτειν ἐθέλων τῇ τάξει.] Τὸ δὲ «ἐπ’ ἀριστερὰ λαὸν ἐέργων» ἀντὶ</l>
    <l n="5">τοῦ ἀφορίζων ἐπὶ τὰ ἑαυτοῦ ἀριστερὰ τὸν λαόν, τὸν Τρωϊκὸν δηλαδή, ὥστε</l>
    <l n="6">δεξιὸς ἦν τοῖς Ἀχαιοῖς καὶ διὰ τοῦτο αἴσιος αὐτοῖς. <ref><hi rend="bold">(v. 202)</hi></ref> Φοινήεις δὲ</l>
    <l n="7">κἀνταῦθα δράκων ἢ ὁ μέλας ἢ ὁ φόνῳ, ἤγουν αἵματι, βεβαμμένος ἢ ὁ | φόνιος.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="8">[Τὸ δὲ φέρων, εἰ καὶ μὴ νεκρὸς ὁ δράκων, ὅμως καιρίως ἔχει, διότι φέρεται,</l>
    <l n="9">φόρτος δηλαδή τις ὢν τῷ αἰετῷ διὰ τὸ κατ’ αὐτὸν πέλωρον.] <ref><hi rend="bold">(v. 203)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="10">δὲ «καὶ οὔπω λήθετο χάρμης» ἀλλοιωθὲν τῇ συντάξει ἔχει τι καινοτέρου</l>
    <l n="11">σχηματισμοῦ. τὸ γὰρ κοινὸν μετοχὴν ζητεῖ, ἵνα εἴη ζωὸν ἀσπαίροντα καὶ</l>
    <l n="12">οὔπω ληθόμενον χάρμης. <ref><hi rend="bold">(v. 204)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἔκοψε» παρ’ ἄλλοις μὲν ἐπὶ τοῦ</l>
    <l n="13">τύπτειν καὶ ἁπλῶς κρούειν κεῖται, ὡς δηλοῖ καὶ τὸ «τίς ἐσθ’ ὁ κόπτων τὴν</l>
    <l n="14">θύραν» ταὐτὸν δ’ εἰπεῖν, θυροκρουστῶν. ἐνταῦθα δὲ πληγὴν δηλοῖ τὴν μετὰ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="376">


   <p>
    <l n="1">τραύματος, ὅθεν καὶ τὸ ἐν πολέμῳ κατακοπῆναί τινας παρὰ τοῖς μεθ’ Ὅμηρον,</l>
    <l n="2">καὶ παρὰ | τῷ Κωμικῷ δὲ ἐν Ὄρνισι, [Τὸ δὲ «ποτὶ δειρήν» Ἀττικὸς μὲν ἀνὴρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="900"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="3">εἴποι ἂν πρὸς τῇ δειρῇ,] δηλοῖ δὲ πληγὴν στήθους γενομένην ἐν ἄκρῳ πρὸς</l>
    <l n="4">τῇ δειρᾷ. <ref><hi rend="bold">(v. 205)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἰδνωθείς» ἐπὶ μὲν Θερσίτου καὶ ἄλλως ἐρρέθη,</l>
    <l n="5">ἐνταῦθα δὲ ἰδνωθῆναι τὸ δονηθῆναι τὸ ἰνίον, ἤγουν τὸ ὄπισθεν τῆς κεφαλῆς, ἢ</l>
    <l n="6">ὀδυνηθῆναι καὶ οὕτω στραφῆναι καὶ καμφθῆναι διὰ τὸ τοῦ δράκοντος ὑγρόν.</l>
    <l n="7"><ref><hi rend="bold">(v. 206)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀλγήσας ὀδύνῃσι» πρὸς διαστολὴν κεῖται τοῦ ἄλλως ἀλγεῖν</l>
    <l n="8">κατά τι λύπης εἶδος. Τὸ δὲ «ἐνικάββαλεν» ἀντὶ τοῦ | κατέρριψε. <ref><hi rend="bold">(v. 207)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="9">δὲ «κλάγξαι» κλαυθμὸν οἷόν τινα τοῦ δράκοντος νῦν ὑποδηλοῖ, ὡς ἀπὸ τοῦ</l>
    <l n="10">κλῶ, ἐξ οὗ καὶ τὸ κλαίω παράγεται. Τὸ δὲ «πνοιῇς ἀνέμοιο» ἀντὶ τοῦ πρὸς</l>
    <l n="11">ἄνεμον πνέοντα. <ref><hi rend="bold">(v. 208)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «ἐρρίγησαν ὅπως ἴδον αἰόλον ὄφιν» στιχη–</l>
    <l n="12">ρόν ἐστι πάθος, ὃ λέγεται καὶ μυουρία, διὰ διχρόνου τοῦ κατὰ τὴν ἀρχήν,</l>
    <l n="13">καὶ μειουρία διὰ τῆς <hi rend="overline">ει</hi> διφθόγγου, ὡς ἐν τῷ τέλει πυρριχισθέντος τοῦ στίχου</l>
    <l n="14">καὶ συστολὴν παθόντος κατὰ μυὸς οὐρὰν ἢ κατὰ μείωσιν οὐραίου, ἤτοι τέλους</l>
    <l n="15">ἄκρου. Ὥσπερ ἔμπαλιν ἀκέφαλος λέγεται στίχος ὁ περὶ τὴν ἀρχὴν καὶ οἱονεὶ</l>
    <l n="16">κεφαλὴν συσταλείς, ὁποῖον καὶ τὸ «ἐπειδὴ νῆάς τε καὶ Ἑλλήσποντον ἵκοντο».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="17">Αἴτιον δὲ τοῦ ῥηθέντος μυουρισμοῦ ἡ τῆς ἕκτης χώρας ἐν τοῖς ἔπεσιν ἀδιαφορία.</l>
    <l n="18">Ἕτεροι δὲ τὴν ὀξεῖαν τάσιν ἐκτατικὴν εἰδότες ἀπ’ αὐτῆς φασι προστεθῆναί</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="377">


   <p>
    <l n="1">τι χρόνου τῇ τοῦ <hi rend="overline">ο</hi> φυσικῇ βραχύτητι ὡς εἰς τροχαίου ἀπάρτισιν. ἄλλοι δὲ</l>
    <l n="2">ὄπφιν μετέγραψαν, οἷα ὀκνοῦντες διπλάσαι τὸ <hi rend="overline">φ</hi> διὰ τὸ οὐχ’ Ἑλληνικὸν τῆς</l>
    <l n="3">γραφῆς. ἀνὴρ γὰρ Ἕλλην οὐ διπλάζει τὰ δασέα, ὑφαιρουμένου τοῦ ὀφφικίου,</l>
    <l n="4">αὐτὸ δὲ οὐ γλώσσης Ἑλλήνων ἐστί. διὸ καὶ τὸ κὰπ φάλαρα ἀντὶ τοῦ κατὰ</l>
    <l n="5">φάλαρα, περὶ οὗ καὶ προείρηται, καὶ τὸ κάτθανεν ἀντὶ τοῦ κατέθανεν, ὀφείλοντα</l>
    <l n="6">διὰ δύο γράφεσθαι δασέων τῶν <hi rend="overline">φ</hi> | καὶ τῶν <hi rend="overline">θ</hi>, οἷον κὰφ φάλαρα καὶ κάθθανεν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="7">ὅμως δι’ ἀντιστοίχων αὐτοῖς ψιλῶν συμφώνων γράφεται, ἵνα μὴ εὑρεθείη ἐν</l>
    <l n="8">Ἑλληνικῇ λέξει δασέος διπλασμός. [Συντελεῖ δὲ εἰς τὴν γραφὴν τοῦ ὄπφιν</l>
    <l n="9">καὶ τὸ σκύπφον, ὃ κεῖται παρὰ Ἀνακρέοντι, ὥς φησιν Ἀθήναιος, ἔτι δὲ καὶ</l>
    <l n="10">τὸ «πλήσας δ’ ἀργύρεον σκύπφον φέρε, δῶκε δ’ ἄνακτι», ὃ κεῖσθαι λέγει ἐν</l>
    <l n="11">τῇ καθ’ Ἡσίοδον Μελαμποδίᾳ.] Εἰσὶ δὲ οἳ καὶ ἔμφασίν τινα ἔχειν εἶπον τὸ</l>
    <l n="12">τοῦ στίχου τοιοῦτον πάθος. καὶ γὰρ ἐγχωροῦν εἰπεῖν, «Τρῶες δ’ ἐρρίγησαν</l>
    <l n="13">ὅπως ὄφιν αἰόλον εἶδον», ὅμως Ὅμηρος τὸν Ἑλληνικὸν ἐμφαίνει φόβον καὶ</l>
    <l n="14">τὴν συστολὴν καὶ τὴν εἰς τὸ ταχὺ | φεύγειν ῥοπὴν τῇ συστολῇ τοῦ μέτρου καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="15">τῷ τάχει τοῦ ἔπους εἰς βραχείας τελευτῶντος συλλαβάς. ταχέα μὲν γὰρ εἰς</l>
    <l n="16">ἐκφώνησιν τὰ βραχέα φωνήεντα μουσικὸς ἂν εἴποι ἀνήρ, ἐμβραδύνει δὲ εἰς</l>
    <l n="17">προφορὰν τὰ μακρά. [Ὅτι δὲ ἡ μυουρία τῶν ἐπῶν καὶ τὸ ἀκέφαλον καὶ τὸ</l>
    <l n="18">λαγαρόν, καὶ εἴ τι δὲ ἄλλο στιχηρὸν πάθος, ἀφροντιστὶ συνέπεσε διὰ τὸ μεμελο–</l>
    <l n="19">ποιῆσθαι πᾶσαν τὴν Ὁμηρικὴν ποίησιν, ἐν τοῖς τοῦ Ἀθηναίου καὶ αὐτὸ δηλοῦ–</l>
    <l n="20">ται. ὅς φησι καὶ ὅτι ἀκέφαλοι μέν εἰσιν οἱ ἐν ἀρχῇ τὴν χωλότητα ἔχοντες,</l>
    <l n="21">λαγαροὶ δὲ οἱ ἐν μέσῳ, μύουροι δὲ οἱ ἐπὶ τῆς ἐκβολῆς. ἔνθα σημείωσαι καὶ ὅτι</l>
    <l n="22">ἐκβολὴν ἔφη τὴν λήγουσαν ὡς ἐκ μεταφορᾶς τῶν | ποταμίων ἐκβολῶν. Τὸ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="23">φοβερὸν τοῦ ὄφεως καὶ τήν, ὡς ἐρρέθη, ἐπ’ αὐτῷ συστολὴν καὶ δειλίαν, ἣν</l>
    <l n="24">ἐμποιεῖ, δηλοῖ καὶ ὁ ἐτυμολογήσας τὸν ὄφιν οὐκ ἀπὸ τοῦ ὄπτω ὄψω ὦφα,</l>
    <l n="25">συνήθως, ἀλλ’ ἐκ τοῦ ὄφ ἐπιφωνήματος, ὃ κατὰ πνεύματος ἀθρόαν εἰσπνοὴν</l>
    <l n="26">ἐγγίνεται τοῖς ἢ ἀλγοῦσιν ἢ φόβον παθοῦσι. Μυουρισμοῦ δὲ χρῆσις τοῦ διὰ</l>
    <l n="27">μόνου διχρόνου καὶ παρὰ τῷ Περιηγητῇ. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ μύουρον ἢ</l>
    <l n="28">μείουρον δύναιτ’ ἂν καὶ κόλουρον λέγεσθαι, ὡς κεκολουσμένον οὐρᾶς, καθά</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="378">


   <p>
    <l n="1">που προγέγραπται.] <ref><hi rend="bold">(v. 209)</hi></ref> Τὸ δὲ «Διὸς τέρας», ἀντὶ τοῦ εἱμαρμένης ἢ</l>
    <l n="2">ἀέρος, ὅθεν ὁ δράκων κατέπεσεν. Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ Διὸς τέρας ἀρχὴν ἐνδέδωκε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="3">τοῦ ὕστερον διοσημίας τὰ τοιαῦτα λέγεσθαι. [Ἐπεὶ καὶ ἀντὶ σημείου τὸ τέρας</l>
    <l n="4">ἐνταῦθα κεῖται κατὰ τὴν ἐν τῇ βʹ ῥαψῳδίᾳ τεθειμένην παρατήρησιν.] <ref><hi rend="bold">(v. 218)</hi></ref></l>
    <l n="5">Τὸ δὲ «περησέμεναι μεμαῶσι» προσυπακούειν ἀπαιτεῖ τάφρον τὴν πρὸ βραχέων</l>
    <l n="6">ῥηθεῖσαν. <ref><hi rend="bold">(v. 221)</hi></ref> Ὅτι δὲ φίλα οἰκία τὴν τοῦ ἀετοῦ λέγει καλιάν, πρὸ ὀλίγων</l>
    <l n="7">ἐρρέθη. ἐντεῦθεν δὲ εἴληπται καὶ ἐπὶ θαλαττίας διατριβῆς τὸ οἰκεῖν, ὡς δηλοῖ</l>
    <l n="8">ὁ σημειωσάμενος τὸ «ὁ κύματ’ οἰκῶν ὄρνις ἡρμήνευσεν ἄν». <ref><hi rend="bold">(v. 222)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="9">«οὐδ’ ἐτέλεσσεν» ἀρχὴν καὶ αὐτό τινα ἐνδίδωσι τοῖς μεθ’ Ὅμηρον τοῦ ἀποτε–</l>
    <l n="10">λεσματικὴν | καλέσαι καὶ τὴν περὶ τοὺς τοιούτους ὄρνις ἐπιστήμην. Τὸ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="11">«τεῖχος ῥηξόμεθα» εὖ κεῖται, καιρία γὰρ λέξις, ὥσπερ ἐπὶ φάλαγγος στρατιω–</l>
    <l n="12">τικῆς, οὕτω καὶ ἐπὶ τείχους καὶ πυλῶν τὸ ῥῆξαι. διὸ πολλαχοῦ τῇ λέξει ταύτῃ</l>
    <l n="13">κατ’ ἐπιμονὴν χρᾶται ὁ ποιητής, ποτὲ μὲν ἐνεργητικῶς, ποτὲ δὲ παθητικῶς,</l>
    <l n="14">οἷον καὶ τὸ «βίῃ ῥήγνυσθαι μέγα τεῖχος πειρήτιζον», καὶ «ἔλποντο τεῖχος</l>
    <l n="15">Ἀχαιῶν ῥήξειν», καὶ «τείχεος ἐρρήξαντο πύλας καὶ μακρὸν ὀχῆα», καὶ «τεῖχος</l>
    <l n="16">ἐπαί̈ξαι διά τε ῥήξασθαι ἐπάλξεις», καὶ «πύλας ἐπειρῶντο βίῃ ῥήξαντες εἰσελ–</l>
    <l n="17">θεῖν», καὶ «οὐκ ἐδύναντο τεῖχος ῥηξάμενοι θέσθαι κέλευθον», καὶ «ὦ Τρῶες,</l>
    <l n="18">ῥήγνυσθε | τεῖχος Ἀχαιῶν», καὶ «ἔρρηξεν ἀμφοτέρους θαιρούς». <ref><hi rend="bold">(v. 225)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="19">Τὸ δὲ «οὐ κόσμῳ παρὰ ναῦφιν ἐλευσόμεθα» εὐφήμως ὁ Πολυδάμας ἔφρασεν.</l>
    <l n="20">ἄλλως γὰρ βούλεται εἰπεῖν, ὡς ἀκόσμως φευξόμεθα καὶ οὐκ εὐτάκτως εἰς</l>
    <l n="21">Τροίαν παλιννοστήσομεν. <ref><hi rend="bold">(v. 228)</hi></ref> Τὸ δὲ ὑποκρίνασθαι κἀνταῦθα, ὡς καὶ</l>
    <l n="22">πρὸ τούτων τὸ ἀποκρίνασθαι, δηλοῖ ὅπερ μεθ’ Ὅμηρον εὕρηται λέγεσθαι.</l>
    <l n="23">ἔχει δέ τι περὶ τούτου καὶ τὰ εἰς τὴν Ὀδύσσειαν. τινὲς δὲ τὸ ὑποκρίνεσθαι εἰς</l>
    <l n="24">ταὐτὸν ἄγουσι τῷ εἰπεῖν τὰ ἐκ θεοῦ. Τὸ δὲ «ὃς θυμῷ εἰδείη» θυμόσοφον</l>
    <l n="25">ἄνδρα ὑπολαλεῖ, ὁποῖον ἴσως καὶ ἑαυτὸν ὁ Πολυδάμας εἶναι βούλεται. <ref><hi rend="bold">(v. 229)</hi></ref></l>
    <l n="26">Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τὸ εἰδέναι | γενικῇ συνέταξε συνήθως, εἰπὼν «εἰδείη τεράων»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="27">ἤγουν εἴδησιν ἔχοι καὶ ἐπιστήμην, ὡς καὶ πείθειν τοὺς ἀκούοντας λαούς.</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="379">


   <p>
    <l n="1">Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι οὐχ’ ὡς ἁπλῶς φρόνιμος, ἀλλ’ ὡς καὶ τὰ τοιαῦτα τεχνίτης</l>
    <l n="2">ὁ Πολυδάμας πέπλασται διακρίνων τὸ τέρας. Φασὶ γὰρ Πάνθοον τὸν Πολυδά–</l>
    <l n="3">μαντος πατέρα Δελφὸν εἶναι, Τρῶας δέ ποτε θεοπρόπους ἐλθόντας αὐτόσε</l>
    <l n="4">καὶ χρησμὸν περί τινων ἀναγκαίων λαβόντας ἀγαγεῖν αὐτὸν πρὸς Πρίαμον</l>
    <l n="5">ἐξηγητὴν τοῦ χρησμοῦ, καὶ οὕτως αὐτὸν ἐν Τροίᾳ καταμεῖναι, γήμαντα τὴν</l>
    <l n="6">Κλυτίου Προνόμην, ἐξ ἧς ὁ Πολυδάμας. ἦν οὖν ἐκ διαδοχῆς πατρικῆς μαντικός.</l>
    <l n="7">διὸ καὶ εὐστόχως | λύει τὰ τοῦ τέρατος. Σημείωσαι δὲ ὡς ἐπαινετὴ καὶ ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="8">πρὸ τῆς λύσεως τοῦ τέρατος δημηγορία τῷ Πολυδάμαντι, ὃς οὐχ’ ὡς πρῴην</l>
    <l n="9">κεχαρισμένα συμβουλευσόμενος, ἀλλ’ ἀποθύμιόν τι τῷ Ἕκτορι μέλλων εἰπεῖν</l>
    <l n="10">καὶ ὑποπτεύων ὡς οὔτε πείσει, ἀλλὰ καὶ λυπήσει τὸν θρασὺν ἄρχοντα—</l>
    <l n="11">θρασὺν γὰρ Ἕκτορα κἀνταῦθα ἐπίτηδες ἔφη ὁ ποιητήσ—θωπευτικῶς αὐτὸν</l>
    <l n="12">προϋπέρχεται καὶ προδιορθώσεως χρώμενος σχήματι προλαμβάνει τὴν τοῦ</l>
    <l n="13">βασιλέως ἐπίπληξιν, ὑπομαλάσσων αὐτόν. <ref><hi rend="bold">(v. 211—4)</hi></ref> Καὶ πρῶτα εἰπὼν</l>
    <l n="14">ὀνειδιστικῶς καὶ ὑποπίκρως, ὡς «ἀεὶ μέν πώς μοι ἐπιπλήσσεις ἐσθλὰ φραζο–</l>
    <l n="15">μένῳ»—πικρὸν γάρ τινι | τὸ ἀκοῦσαι, ὡς ἀεὶ ἐναντιοῦται ἀγαθαῖς συμβου–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="16">λαῖσ—, εἶτα ἐπάγει γνωμικῶς καὶ πιθανῶς κατά τινα κολακείαν καὶ ἅμα</l>
    <l n="17">ἐπίτηδες εὐτελίζων ἑαυτὸν τὸ «ἐπεὶ οὐδὲ μὲν οὐδὲ ἔοικε δῆμον ἐόντα παρὲξ</l>
    <l n="18">ἀγορευέμεν οὔτ’ ἐνὶ βουλῇ οὔτε ποτ’ ἐν πολέμῳ, σὸν δὲ κράτος αἰὲν ἀέξειν».</l>
    <l n="19"><ref><hi rend="bold">(v. 215)</hi></ref> Καὶ οὕτω καταμαλάξας ἀντιπαραστατικῶς λόγοις οὐ πρὸς ἀκρίβειαν</l>
    <l n="20">ἀλλὰ κολακικώτερον ἐπιφέρει ἐνδοιαστικῶς καὶ ἐπιεικῶς τὸ δῆθεν ὑπότραχυ</l>
    <l n="21">τῆς συμβουλῆς, προειπὼν καί, ὅτι νῦν αὖτ’ ἐξερέω, οὐχ’ ὥσπερ ἐστὶν ἄρι–</l>
    <l n="22">στον, ἀλλ’ ὥς μοι δοκεῖ εἶναι ἄριστον ἢ ἄριστα. <ref><hi rend="bold">(v. 216—8)</hi></ref> Τίς δὲ ἡ συμβουλή;</l>
    <l n="23">«μὴ ἴομεν Δαναοῖσι μαχησόμενοι περὶ | νηῶν. ὧδε γὰρ ἐκτελέεσθαι ὀί̈ομαι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="24">εἰ ἐτεόν γε Τρωσὶν ὅδ’ ὄρνις ἐπῆλθε», καὶ τὰ ἑξῆς, ὡς προγέγραπται. Καὶ</l>
    <l n="25">ὅρα ὅτι οὐδὲ εἶπεν ὡς ὧδε ἐκτελεσθήσεται, ἀλλὰ ἐκτελεσθῆναι ὀί̈ομαι, οὐδ'</l>
    <l n="26">ὅτι ἀληθῶς ἐπῆλθε τοῖς Τρωσὶν ὁ ὄρνις, ἀλλ’ ἐνδοιαστικῶς, εἰ ἐτεὸν ἐπῆλθεν.</l>
    <l n="27">ὀκνεῖ γὰρ ἀποφήνασθαι τὸ ἀληθές, οἷα μηδὲ πείσεσθαι τὸν Ἕκτορα</l>
    <l n="28">εἰδώς. <ref><hi rend="bold">(v. 228 s.)</hi></ref> Διὸ καὶ ἐν τῷ τέλει τῆς δημηγορίας ἐπεσημήνατο, ὡς οὕτω</l>
    <l n="29">ἂν ὑποκριθείη θεοπρόπος ἀνὴρ ἐπιστήμων, ᾧ λαοὶ πείθονται, ὑπεμφαίνων</l>
    <l n="30">ὡς αὐτὸς μὲν οὐδὲν ἐνδοιάζει, ἀλλ’ εὖ εἰδὼς κρίνει, σχηματίζει δὲ ὅμως ἐν–</l>
    <l n="31">δοιαστικῶς, ἐπεὶ οὐχ’ ἕξει τὸν πεισθησόμενον. <ref><hi rend="bold">(v. 211)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι | ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="901"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="32">τῷ «ἀεὶ μέν πώς μοι ἐπιπλήσσεις», εἰ μὲν ἐγκλίνεται τὸ <hi rend="overline">πωσ</hi>, ἐπιεικῶς ἐρρέθη,</l>
    <l n="33">εἰ δὲ περισπᾶται, θαυμαστικῶς ἔχει. Τὸ δὲ «ἐπιπλήσσεις ἀγοραῖς» διαστολὴν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="380">


   <p>
    <l n="1">δηλοῖ ἑτεροίας τινὸς πλήξεώς τε καὶ ἐπιπλήξεως. εἴη δ’ ἂν τοιαύτη ἐπίπληξις</l>
    <l n="2">πλῆξις ἀέρος κατά τινος ἐν λόγοις. <ref><hi rend="bold">(v. 212 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «οὐδὲ μὲν οὐδὲ ἔοικε»</l>
    <l n="3">τῇ διπλῇ ἀποφάσει ἀποτροπὴν τελείαν δηλοῖ τοῦ χρῆναι τὸν δημότην ἀντιλέγειν</l>
    <l n="4">τῷ κρατοῦντι. Δῆμον γὰρ τῷ τοῦ ὅλου ὀνόματι λέγει τὸν ἕνα τοῦ δήμου καὶ</l>
    <l n="5">διὰ τοῦτο ταπεινόν. Ὅτι | δὲ οὐδὲ παρ’ Ἕλλησιν ἐχρῆν τοὺς δημότας ἀντιλέγειν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="6">τοῖς βασιλεῦσιν ὡς χώραν ἔχειν τὴν ἐφ’ ἅπασιν ἰσηγορίαν, ἐδήλωσε καὶ Ὀδυσ–</l>
    <l n="7">σεύς, ἔνθα τοὺς μὲν ἡγεμόνας χρηστολογεῖ, ὃν δὲ ἂν τοῦ δήμου ἴδοι ἄνδρα</l>
    <l n="8">βοῶντα, σωφρονίζει ῥάβδῳ ἐλάσας. Δῆλον δὲ ὅτι τε ἐπιεικῶς ὁ Πολυδάμας</l>
    <l n="9">ψεύδεται δῆμον ἑαυτὸν λέγων ὁ μὴ τοιοῦτος ὢν ἀλλὰ τοῖς ἔξοχα ἀρίστοις</l>
    <l n="10">συγκατειλεγμένος, καὶ ὅτι τὸν ἐνταῦθα ῥηθέντα δῆμον δημότην οἱ μεθ’ Ὅμηρον</l>
    <l n="11">λέγουσι, παρ’ οἷς καί, ὅτι ὥσπερ φυλέτης καὶ πολίτης καὶ θιασώτης καὶ λοχίτης</l>
    <l n="12">καὶ ἐθνίτης καὶ δαιταλεύς, οὕτω σχετικὸν καὶ ὁ δημότης κατὰ παρώνυμον</l>
    <l n="13">κοινωνίαν. | Δηλοῖ γὰρ Ἀττικῶς τὸν τοῦ αὐτοῦ δήμου μετέχοντα. καὶ Ἴωνες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="14">δὲ δημότας φασὶ τοὺς δημοτικούς. ἐπεὶ δὲ εὐτέλειά τις τῷ δήμῳ συνυπακούεται,</l>
    <l n="15">ἤγουν τῷ ῥηθέντι δημότῃ ἀνδρί, δοκεῖ ἐντεῦθεν δημοῦσθαι ῥηθῆναι παρὰ τῷ</l>
    <l n="16">φιλοσόφῳ Πλάτωνι τὸ παίζειν, ὡς ἑρμηνεύει Αἴλιος Διονύσιος. [Δῆλον δὲ</l>
    <l n="17">ὅτι ἐκ τοῦ δημότης γίνεται Δωρικῇ τροπῇ τοῦ <hi rend="overline">η</hi> εἰς <hi rend="overline">α</hi> καὶ ἐπενθέσει τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> ἐν</l>
    <l n="18">τῇ παραληγούσῃ ὁ Δαμοίτης, τὸ κύριον παρὰ Θεοκρίτῳ.] Τῷ δὲ «παρὲξ</l>
    <l n="19">ἀγορεύειν» δηλοῖ τὸ παρὰ τὸ δέον ἢ τὸ παρὰ τὸ κελευόμενον, [ἵνα καὶ ἡ <hi rend="overline">παρα</hi></l>
    <l n="20">καὶ ἡ <hi rend="overline">ἐξ</hi> ἡ μὲν τὸ παρατετράφθαι τῆς ὀρθῆς, ἡ δὲ τὸ ἔξω αὐτῆς εἶναι δηλοῖ.</l>
    <l n="21">δύναται | δὲ καὶ τὸ ἐσχηματισμένως ἡ λέξις σημαίνειν, ἵνα συνήθως ἡ μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="22"><hi rend="overline">παρα</hi> ἐγγύτητα ἑρμηνεύοι ἡ δὲ <hi rend="overline">ἐξ</hi> διάστασιν, ὅπερ ἴδιόν ἐστι τῶν ἐσχηματισ–</l>
    <l n="23">μένων, ἐν οἷς καὶ ἐγγίζει ὁ λόγος φαινομένως τῇ ἀληθείᾳ, καὶ αὖ πάλιν ἔξω</l>
    <l n="24">που αὐτῆς ἕστηκε τῇ διπλόῃ τῶν νοημάτων. Καὶ ἔστι καὶ οὕτω δεξιὰ ἡ λέξις,]</l>
    <l n="25">ἐπιτετηδευμένης κἀνταῦθα τῷ ῥήτορι τῆς ἀμφιβολίας, κεῖται δὲ διὰ τοῦτο</l>
    <l n="26">καὶ δίχα τινὸς συντάξεως. Ἰστέον γὰρ ὅτι οὐ μακρὰν ἐσχηματισμένου ἐστὶ καὶ</l>
    <l n="27">ἡ τοῦ Πολυδάμαντος αὕτη δημηγορία. οὐ γὰρ ὡς φρονεῖ λαλεῖ, ἀλλὰ σχηματίζει</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="381">


   <p>
    <l n="1">διὰ τὸ θρασὺ τοῦ ἄρχοντος. αὐτίκα, εἰ μὴ ἔοικε δῆμον ἐόντα ἀγορεύειν, | διὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="2">τί δημογορία τὸ πρᾶγμα καλεῖται. καὶ ἄλλως δὲ δοκεῖ μὲν ἑαυτὸν δῆμον ὁ</l>
    <l n="3">Πολυδάμας λέγειν, αἰνίττεται δὲ παντὶ ἂν τῷ δήμῳ ἀρέσειν ἃ λέγει. Καὶ τὸ</l>
    <l n="4">παρέξ δὲ ἀπολύτως λεχθὲν ἄδηλον, εἰ οὕτως ἢ οὕτως νοητέον, ὡς προσεχῶς</l>
    <l n="5">ἐρρέθη, καὶ τὸ ἀεὶ δὲ αὔξειν τὸ τοῦ Ἕκτορος κράτος οὐκ εὖ ἔχει. Παρὰ γοῦν</l>
    <l n="6">τοῖς Ἀχαιοῖς παρρησία τοῖς ἡγεμόσι πρὸς τὸν βασιλέα πολλή. Διομήδης μὲν</l>
    <l n="7">γάρ πού φησι «Ἀτρείδη, σοὶ πρῶτα μαχήσομαι ἀφραδέοντι», καὶ Ὀδυσσεὺς</l>
    <l n="8">«οὐλόμενε, ὤφελες ἀεικελίου στρατοῦ ἄλλου ἀνάσσειν». Ἕκτωρ δὲ ὁ θρασὺς</l>
    <l n="9">βαρβαρικώτερον διακείμενος ἀποστρέφεται τὴν ἰσηγορίαν, | ἐπιπλήσσων ἄρτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="10">τῷ Πολυδάμαντι, καὶ ταῦτα ἐσθλὰ φραζομένῳ καὶ οὐδὲ δήμῳ ἐόντι, ὡς εἴρηται,</l>
    <l n="11">ἀλλὰ τῶν ἀριστέων καὶ μεδόντων [καί, ὡς εἰπεῖν, δημογερόντων. ὧν καὶ ἡ</l>
    <l n="12">κλῆσις σεμνὴ καὶ τὸ ἔργον λαμπρόν, ὡς καὶ ἡ γάμμα ῥαψῳδία ἐδήλωσεν.]</l>
    <l n="13">Ἐσχημάτισται δὲ ὁμοίως, ὡς ἐρρέθη, καὶ τὸ «ὥς μοι δοκεῖ», καὶ τὸ «ἐκτε–</l>
    <l n="14">λέεσθαι ὀί̈ω», καὶ τὸ «εἰ ἐτεόν». <ref><hi rend="bold">(v. 217)</hi></ref> Καὶ ὅρα τὸ ἐκτελέεσθαι, χρησιμεῦον</l>
    <l n="15">ἔνθα καὶ τὸ «οὐδ’ ἐτέλεσεν», ὡς πρὸ βραχέων εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 214)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ</l>
    <l n="16">«σὸν κράτος ἀέξειν» τὸ μὲν κράτος συλλαμβάνεταί τι τοῖς ὕστερον τὴν βασι–</l>
    <l n="17">λείαν κράτος λέγουσι, τῇ δὲ αὐξήσει τοῦ κράτους ἀντίκειται μείωσις καὶ | ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="18">κοινότερον λεγομένη ὑπόπτωσις. <ref><hi rend="bold">(v. 216)</hi></ref> Τὸ δὲ «μαχησόμενοι περὶ νηῶν»</l>
    <l n="19">ἀκριβῶς πρόσκειται. οὐ γὰρ ἁπλῶς ὁ ῥήτωρ ἀποτρέπει μάχεσθαι Ἀχαιοῖς,</l>
    <l n="20">ἀλλὰ τὸ περὶ νηῶν μαχήσεσθαι μέμφεται ὡς πάνυ κινδυνῶδες. <ref><hi rend="bold">(v. 223)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="21">δὲ «εἴ πέρ τε πύλας ῥηξόμεθα» λίαν δεινῶς κεῖται. οἱονεὶ γὰρ λέγει ἄδηλον</l>
    <l n="22">εἶναι ὥσπερ εἰ ἐτεὸν Τρωσὶν ὅδ’ ὄρνις ἐπῆλθεν, οὕτω καὶ εἴπερ πύλας καὶ</l>
    <l n="23">τεῖχος Ἀχαιῶν ῥηξόμεθα. <ref><hi rend="bold">(v. 224)</hi></ref> Τὸ δὲ «σθένεϊ μεγάλῳ» τὸν ἀλλαχοῦ</l>
    <l n="24">μεγασθενῆ συντίθησιν. | <ref><hi rend="bold">(v. 230 s.)</hi></ref> Ὅτι οὕτω θρασὺς ὁ Ἕκτωρ, ὡς καὶ ὑπόδρα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35 inc"/>
    <l n="25">ἰδεῖν τὸν σοφὸν Πολυδάμαντα καὶ αὐτὰ ἐκεῖνα εἰπεῖν ὡς | ἐκ διδασκάλου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="26">πρὸς μάθησιν ἀπογραψάμενον, ὅσα καὶ ὁ ἄφρων Ἀλέξανδρος φθάσας ἔφη</l>
    <l n="27">τῷ εἰς ἀγαθὸν συμβουλεύοντι, «Πουλυδάμα, σὺ μὲν οὐκέτ’ ἐμοὶ φίλα | ταῦτ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="28">ἀγορεύεις». καὶ οὐκ ἐπαινεῖ [οὐδ’ αὐτὸσ] τὸν Πολυδάμαντα ὡς εὖ εἰπόντα,</l>
    <l n="29">ψέγει δὲ ὡς μὴ φίλα αὐτῷ ἀγορεύοντα. <ref><hi rend="bold">(v. 233—40)</hi></ref> Εἶτα καὶ νομίσας ἴσως</l>
    <l n="30">ἀληθῶς | ἐνδοιάσαι τὸν Πολυδάμαντά φησιν «οἶσθα καὶ ἄλλον μῦθον ἀμείνονα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="31">τοῦδε νοῆσαι. εἰ δ’ ἐτεὸν δὴ τοῦτον ἀπὸ | σπουδῆς ἀγορεύεις», ἤτοι [σπουδαίως,]</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="32">ἀπὸ σκέψεως καὶ κρίσεως, «ἐξ ἄρα δή τοι ἔπειτα θεοὶ φρένας ὤλεσαν | αὐτοί,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="382">


   <p>
    <l n="1">ὃς κέλεαι Ζηνὸς μὲν ἐριγδούποιο λαθέσθαι βουλέων, ἅς τέ μοι αὐτὸς ὑπέσχετο</l>
    <l n="2">καὶ κατένευσε. τύνη δέ», ἤγουν σύ, Δωρικῶς, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ κεῖται, «οἰωνοῖσι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="3">τανυπτερύγεσσι κελεύεις πείθεσθαι, τῶν οὔ τι μετατρέπομαι», ὅ ἐστιν ἐπι–</l>
    <l n="4">στρέφομαι, «οὐδ’ ἀλεγίζω, εἴτ’ ἐπὶ δεξι’ ἴωσι πρὸς ἠῶ τ’ ἠέλιόν τε, εἴτ’ ἐπ'</l>
    <l n="5">ἀριστερὰ | τοί γε ποτὶ ζόφον ἠερόεντα». Λέγει δὲ ταῦτα ὁ Ἕκτωρ οὐ τὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53 des"/>
    <l n="6">μαντικήν, φασίν, ἀναιρῶν, ἀλλὰ τὴν γνώμην τοῦ | Διὸς προτιμῶν. διὸ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="7">πάνυ σεμνὸς αὐτῷ ὁ λόγος καὶ ὑπέρφρων καὶ οὐδὲν ἔχων ταπεινόν. ὁ μέντοι</l>
    <l n="8">συνετὸς | καὶ θεὸν τιμήσει καὶ οἰωνοῖς, φασί, πείσεται. Σημειοῦνται δ’ ἐνταῦθα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="9">οἱ παλαιοὶ καὶ ὅτι τῇ εἰς ἄτοπον ἀπαγωγῇ φιλοσόφως χρᾶται ὁ Ἕκτωρ.</l>
    <l n="10">προϋπόκειται | μὲν γὰρ ὡς ὁμολογούμενον, ὅτι πειστέον Διὶ̈ ἐπιτάττοντι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="12"/>
    <l n="11">ἐπελθεῖν ταῖς ναυσίν, ὁ δὲ οἰωνὸς δοκεῖ προτρέπειν ἀναχωρεῖν. εἰ γοῦν ἀναχω–</l>
    <l n="12">ρητέον, ὡς δοκεῖ τῷ Πολυδάμαντι, οὐ πειστέον ἄρα τῷ Διί̈. <ref><hi rend="bold">(v. 241 s.)</hi></ref> Διὸ</l>
    <l n="13">ἐπάγει «ἡμεῖς δὲ μεγάλοιο θεοῦ πειθώμεθα βουλῇ, ὃς πᾶσι θνητοῖσι καὶ ἀθανά–</l>
    <l n="14">τοισιν ἀνάσσει». οὐ γὰρ Διὸς μὲν ἐπιληστέον τοῦ μεγάλου, πειστέον δὲ ὀρνέοις</l>
    <l n="15">τοῖς μὴ τοιούτοις. Ταῦτα δὲ διαλεκτικῶς ὡς ἀμφοτερόγλωσσος μεταχειρί–</l>
    <l n="16">ζεται ὁ ποιητής, διδάσκων ὡς παντὶ λόγῳ λόγος παλαίει. διὸ καὶ ταῖς ἐπιστη–</l>
    <l n="17">μονικωτάταις τῶν τεχνῶν | ὑποκάθηταί τις ἀντιλογία, ὡς καὶ νῦν ὁ Ἕκτωρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="902"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="18">κατεπιχειρεῖ τῆς οἰωνοσκοπητικῆς. καὶ ἀλλαχοῦ δέ τις λέγει παρὰ τῷ ποιητῇ,</l>
    <l n="19">ὅτι «ὄρνιθες δέ τε πολλοὶ ὑπ’ αὐγὰς ἠελίοιο φοιτῶσιν, οὐδέ τε πάντες αἰνέσι–</l>
    <l n="20">μοι.» καὶ ὁ φιλόμηρος δὲ Σοφοκλῆς ποιεῖ τὴν Ἰοκάστην καθ’ ὁμοιότητά τινα</l>
    <l n="21">τοῦ Ἕκτορος τραχυνομένην κατὰ τῆς μαντικῆς καὶ ἀνατρέπειν πειρωμένην</l>
    <l n="22">αὐτήν. <ref><hi rend="bold">(v. 217 s.)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι δοκεῖ ὁ Πολυδάμας αὐτὸς ἐνδοῦναι λαβὴν</l>
    <l n="23">ἀντιλογίας τῷ Ἕκτορι, ἐν οἷς ἔφη τὸ «ὧδε γὰρ ἐκτελέεσθαι | ὀί̈ομαι, εἰ ἐτεόν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="24">γε Τρωσὶν ὅδ’ ὄρνις ἐπῆλθεν». ἐντεῦθεν γὰρ λαβὼν ἀφορμὴν ὁ Ἕκτωρ, ὡς</l>
    <l n="25">ἐνδοιάζοντος δῆθεν τοῦ ῥήτορος, ἀντιλαλεῖ. Ἰστέον δὲ ὅτι οὐχ’ ὥσπερ Αἴας</l>
    <l n="26">Αἴαντος ὦ Αἶαν, ἀποβολῇ τῆς <hi rend="overline">τοσ</hi> συλλαβῆς, οὕτω καὶ ὦ Πολυδάμαν. Παρα–</l>
    <l n="27">διδόασι γὰρ οἱ Τεχνικοὶ τὰ λήγοντα εἰς <hi rend="overline">μασ</hi> ἀρσενικὰ τοιαῦτα δίχα τοῦ νῦ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="383">


   <p>
    <l n="1">προφέρειν τὴν κλητικήν· ὦ Ἀκάμα, ὦ Πουλυδάμα. <ref><hi rend="bold">(v. 235)</hi></ref> Τὸ δὲ «Ζηνὸς</l>
    <l n="2">βουλέων» ὅμοιόν ἐστι τῷ Διὸς βουλῇ, ὃ ἐν τῇ ἄλφα ῥαψῳδίᾳ κεῖται. Ὑπόσχεσις</l>
    <l n="3">δὲ Διὸς καὶ κατάνευσις κἀνταῦθα ἡ διὰ τῶν φθασάντων ἐξ αἰθέρος τεράτων</l>
    <l n="4">σημείωσις τοῦ μέλλοντος. διὸ πρὸς ἔμφασιν τούτου ἔφη | «Ζηνὸς ἐριγδούποιο».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="5"><ref><hi rend="bold">(v. 239 s.)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «εἴτ’ ἐπὶ δεξιὰ πρὸς ἠῶ τε ἠέλιόν τε, εἴτ’ ἐπ’ ἀριστερὰ</l>
    <l n="6">ποτὶ ζόφον», οἱ μὲν τοῦ δεξιὰ ἐφερμηνευτικὸν ἐδέξαντο τὸ πρὸς ἠῶ καὶ ἥλιον,</l>
    <l n="7">δεξιὰ νοοῦντες τὰ ἑῷα, ἤτοι ἀνατολικά, τοῦ δ’ ἐπ’ ἀριστερὰ ἑρμηνείαν εἶπον</l>
    <l n="8">τὸ πρὸς ζόφον, ἀριστερὰ λέγοντες τὰ δυτικά. Ἕτεροι δὲ δεξιὰ μὲν εἶπον τὰ</l>
    <l n="9">νότια, ἀριστερὰ δὲ τὰ βόρεια, λέγοντες καὶ πρὸς τῇ ἄρκτῳ τυχεῖν εἶναι νῦν</l>
    <l n="10">τὴν στάσιν τῷ Ἕκτορι ὡς εἰς τὸν Βορρᾶν αὐτὸν ἀφορᾶν. ὥστε τῷ λόγῳ</l>
    <l n="11">τούτῳ τὰ τέσσαρα σημεῖα τοῦ κόσμου ἐνταῦθα ἐκκεῖσθαι παρὰ τῷ ποιητῇ,</l>
    <l n="12">δεξιά, ὅ ἐστι κατὰ τὴν δευτέραν ἐξήγησιν νότια, ἀριστερά, τουτέστι | βόρεια,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="13">καὶ ἠῶ καὶ ζόφον, ἤγουν ἀνατολὴν καὶ δύσιν, καὶ ἰδοὺ ὁμοῦ τὰ τέσσαρα ἐν</l>
    <l n="14">στίχοις δυσίν. Ἰστέον δὲ ὅτι νῦν μὲν ἐν δυσὶ μέρεσι λόγου κεῖται τὸ «ἐπὶ</l>
    <l n="15">δεξιά», ὥσπερ καὶ ὅτε δηλοῖ τὸ ἐκ τῶν δεξιῶν ἄρχεσθαι, οἷον «ὄρνυσθε δ'</l>
    <l n="16">ἑξείης ἐπὶ δεξιὰ πάντες ἄριστοι», ὅτε δὲ ἀντὶ τοῦ ἐπιδεξίως ληφθῇ, προπαρο–</l>
    <l n="17">ξύνεται, φασίν, ὁμοίως τῷ «ἐνδέξια πᾶσιν ἐκίρνα». [Ὁμοίῳ δὲ τόνῳ καὶ</l>
    <l n="18">ἐπιδέξια λέγονται σώματος μέρη τὰ καὶ ἐπιτήδεια, ἤγουν τὰ καιρώτατα.]</l>
    <l n="19"><ref><hi rend="bold">(v. 243)</hi></ref> Τοῖς δὲ ῥηθεῖσιν ἐπάγει γνωμικῶς ὁ Ἕκτωρ καὶ τὸ «εἷς οἰωνὸς</l>
    <l n="20">ἄριστος ἀμύνεσθαι περὶ πάτρης», παιδεύων μὴ δεῖν μισοπάτριδα εἶναί τινα.</l>
    <l n="21">Ὁ δὲ νοῦς [τῆς πιθανῆς | ταύτης γνώμησ] τοιοῦτος· πολλῶν ἐπιφαινομένων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="22">τανυπτερύγων καὶ οὕτω πετομένων, ὅποι νεύσαιεν, οἰωνῶν, εἷς ἄριστος, ὁ</l>
    <l n="23">ἀμύνειν τῇ πατρίδι ὑποτιθεὶς ἢ δηλῶν ἢ σημαίνων ἤ τι τοιοῦτον. ἐλλειπτικῶς</l>
    <l n="24">γὰρ εἴρηται. δύναται δὲ νοηθῆναι καὶ ὅτι εἷς οἰωνὸς ἄριστος, αὐτὸ τοῦτο τὸ</l>
    <l n="25">ἀμύνειν τῇ πατρίδι, | ἵνα εἴ τί ποθεν ἴδοι ἢ αὐτὸς ἔχοι προθυμίαν ἐπὶ ἀμύνῃ</l>
    <l n="26">πατρίδος, ἡγοῖτο τοῦτον οἰωνόν, ἤτοι σύμβολον ἀγαθοῦ τινος. [Τὸ δὲ τοιοῦτον</l>
    <l n="27">γνωμικὸν παλαιός τις παρῳδήσας παικτικώτερον ἔφη τὸ «εἷς οἰωνὸς ἄριστος</l>
    <l n="28">ἀμύνασθαι περὶ δείπνου». δύναται δὲ ὁμοίῳ τρόπῳ αὐτὸ καὶ ἐπὶ ἑτέρων πλειόνων</l>
    <l n="29">οὕτω | μεταποιεῖσθαι.] Ἐπὶ δὲ τούτοις καὶ ὑποπτεύων ὁ Ἕκτωρ, ὡς διὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="30">δειλίαν ὁ Πολυδάμας συμβουλεύει ἀναχώρησιν, ὀνειδίζει λέγων, ὃ δὴ καὶ πᾶς</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="384">


   <p>
    <l n="1">τις εἴποι ἂν πρὸς ἄναλκιν ἄνδρα κωλύοντα μάχεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 244—7)</hi></ref> Φησὶ γὰρ</l>
   </p>
   <p>
    <l n="2">«τίπτε σὺ δείδοικας πόλεμον καὶ δηϊοτῆτα», ὧν μία σημασία, «εἴ περ γάρ τ'</l>
    <l n="3">ἄλλοι γε περικτεινώμεθα πάντες νηυσὶν ἐπ’ Ἀργείων, σοὶ δ’ οὐ δέος ἐστὶν</l>
    <l n="4">ἀπολέσθαι, οὐ γάρ τοι κραδίη μενεδήϊος οὐδὲ μαχήμων». Ἔστι δὲ τὸ μενεδήϊος</l>
    <l n="5">ἶσον τῷ μενεπτόλεμος. <ref><hi rend="bold">(v. 248—50)</hi></ref> Εἶτα ὑπεραναβὰς ὁ Ἕκτωρ τὸ ὑπόδρα</l>
    <l n="6">τὸν Πολυδάμαντα ἰδεῖν ἀπειλεῖ καὶ ὅτι «εἰ δὲ σὺ δηϊοτῆτος ἀφέξεαι ἠέ τιν'</l>
    <l n="7">ἄλλον παρφάμενος ἐπέεσσιν ἀποστρέψεις | πολέμοιο, αὐτίκα ἐμῷ ὑπὸ δουρὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="8">τυπεὶς ἀπὸ θυμὸν ὀλέσσεις». Καὶ νῦν μὲν ὃ Ἕκτωρ βαρβαρόθυμος καὶ θρασύς,</l>
    <l n="9">εἰ τῷ τοιούτῳ οὕτω προσφέρεται, κινδύνῳ δ’ ἐν τοῖς ἑξῆς περιπεσὼν μεμνή–</l>
    <l n="10">σεται τοῦ Πουλυδάμαντος [ἐπιμηθῶς,] καὶ τὴν ἐξ αὐτοῦ ἐλεγχείην εὐλαβηθεὶς</l>
    <l n="11">μενεῖ τὴν μάχην καὶ πεσεῖται. <ref><hi rend="bold">(v. 249)</hi></ref> Τὸ δὲ «παρφάμενος» οὐχ’ οὕτως ἀντὶ</l>
    <l n="12">τοῦ παραινέσας ἢ παραπείσας, ὡς ἀντὶ τοῦ παραλογισάμενος πιθανότητι</l>
    <l n="13">λόγων, ὁποῖόν τι δῆθεν ὁ Πολυδάμας καὶ ἐπὶ Ἕκτορι προέθετο ποιῆσαι,</l>
    <l n="14">ὡς αὐτὸς οἴεται. Ὅρα δὲ καὶ τὸ ὑπομενετικὸν τοῦ σοφοῦ. ἀμείβεται γὰρ οὐδὲν</l>
    <l n="15">ὁ συνετὸς Πολυδάμας τὸν | θρασὺν ἀπειλητῆρα, ἴσως μὲν ὑποδεδιώς, <ref><hi rend="bold">(v. 251 s.)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="16">τυχὸν δὲ καὶ ὅτι φωνήσας ταῦτα ὁ Ἕκτωρ εὐθὺς ἡγήσατο, οἳ δ’ ἅμ’ ἕποντο</l>
    <l n="17">ἠχῇ θεσπεσίῃ. | <ref><hi rend="bold">(v. 252—7)</hi></ref> Ὅτι πρὸς τοῖς ἄλλοις οἷς ἐδυστύχουν Ἕλληνες,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="38 inc"/>
    <l n="18">καὶ τοιοῦτόν τι, ὡς εἰκός, προσεπεγένετο «Ζεὺς τερπικέραυνος ὦρσεν ἀπ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="19">Ἰδαίων ὀρέων ἀνέμοιο θύελλαν, ἥ ῥ’ ἰθύς», ἤγουν ἥτις δὴ κατ’ εὐθύ, «νηῶν</l>
    <l n="20">κονίην φέρεν, αὐτὰρ Ἀχαιῶν θέλγε νόον, Τρωσὶ δὲ καὶ Ἕκτορι κῦδος | ὄπαζε.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="21">τοῦ περ δὴ τεράεσσι πεποιθότες ἠδὲ βίῃφι ῥήγνυσθαι μέγα τεῖχος Ἀχαιῶν</l>
    <l n="22">πειρήτιζον». Ὃ παραφράζων | ἐν τοῖς ἑξῆς φησιν «ἔλποντο δὲ τεῖχος Ἀχαιῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="23">ῥήξειν», καὶ πάλιν «πειρῶντο βίῃ ῥήξαντες εἰσελθεῖν». | <ref><hi rend="bold">(v. 255)</hi></ref> Ὅτι δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="24">τὸ θέλγειν οὐκ ἐπὶ ἡδονῆς κεῖται παρὰ τῷ ποιητῇ, ὡς ἡ ὕστερον ἔχει χρῆσις,</l>
    <l n="25">δῆλον μὲν καὶ νῦν φανερῶς, καὶ ἐν ἄλλοις δὲ πολλαχοῦ ὁ ποιητὴς αὐτὸ παριστᾷ. |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="26">ὅλως γὰρ φυσικῆς ἐνεργείας ἔκστασιν τὸ θέλγειν δηλοῖ, ὡς φανεῖται καὶ ἐν</l>
    <l n="27">οἷς ὁ Πάτροκλος πείσεται, ἵνα ᾖ θέλγειν τὸ οὗ θέλει τις ἀπάγειν. Ζεὺς δὲ</l>
    <l n="28">| ἐγείρειν ἀνέμου ἐνταῦθα θύελλαν λέγεται καὶ κονίην φέρειν ἰθὺς νηῶν, ἢ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="29">εἰς εἱμαρμένην ἐκλαμβανόμενος, | ἢ μᾶλλον ὁ ἀήρ. <ref><hi rend="bold">(v. 252)</hi></ref> Διὸ καὶ Ζεὺς ἐρρέθη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="30">τερπικέραυνος, οὗ καὶ τὰ ῥηθέντα τέρατα καὶ τὸ εἰς τὸν | Ἕκτορα κῦδος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="31">νικῶντα διὰ τὸ ἐπισκοτεῖσθαι τοὺς Ἀχαιούς. <ref><hi rend="bold">(v. 253)</hi></ref> Ἀπὸ Ἰδαίων δὲ ὀρέων</l>
    <l n="32">ὄρνυται ἀνέμου θύελλα διὰ τὸ ἐκείνων καὶ πολυπίδακον καὶ πολυπόταμον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="385">


   <p>
    <l n="1">ὡς αὐτὸς ὁ ποιητὴς ἱστορεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 254)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅπως ἔχων εἰπεῖν «θύελλαν,</l>
    <l n="2">ἣ ἰθὺς νηῶν κονίην φέρεν», εἵλετο πάλιν, ὡς αὐτὸς φιλεῖ, διὰ τοῦ ῥὰ συνδέσμου</l>
    <l n="3">θεραπεῦσαι | συναλειπτικῶς τὸ χάσμημα. <ref><hi rend="bold">(v. 256)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἠδὲ βίῃφι» ἀμφι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="4">βόλως ἔχει. ἢ γὰρ τὴν τοῦ Διὸς βίαν δηλοῖ, ἢ τὴν τῶν | Τρώων. <ref><hi rend="bold">(v. 258—60)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="903"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="5">Ὅτι ἐν τῷ «κρόσσας μὲν πύργων ἔρυον καὶ ἔρειπον ἐπάλξεις, στήλας τε προ–</l>
    <l n="6">βλῆτας ἐμόχλεον, ἃς | ἂρ Ἀχαιοὶ πρώτας ἐν γαίῃ θέσαν ἔμμεναι ἔχματα</l>
    <l n="7">πύργων» κρόσσαι μὲν κατά τινας αἱ ἄκραι τῶν | πύργων καὶ οἷον κόρσαι</l>
    <l n="8">καὶ κεφαλαί. διὸ καὶ ἐξοχὰς αὐτὰς καλοῦσι καὶ κεφαλίδας οἱ παλαιοί, ἃς καὶ</l>
    <l n="9">καθεῖλκον | οἱ Τρῶες, καθαιροῦντες εἰς γῆν. μέμνηται δὲ αὐτῶν καὶ μετ’ ὀλίγα</l>
    <l n="10">ὁ ποιητὴς ἐν τῷ «κροσσάων ἐπέβαινον». Ἀρίσταρχος δὲ πολεμικὰς κλίμακας</l>
    <l n="11">ὑποτρόχους | τὰς κρόσσας νοεῖ, ἤτοι μηχανὰς κλιμακώδεις. Τινὲς δέ φασιν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="12">ὅτι κρόσσαι λίθοι ἐπὶ κορυφῆς τοῦ τείχους προνεύοντες, ἐφ’ ὧν καὶ ἐπάλξεις</l>
    <l n="13">ἦσαν. | διὸ καὶ συγκαταπίπτουσιν αἱ ἐπάλξεις ταῖς κρόσσαις. Οἱ δέ τινές φασιν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="14">ὅτι κρόσσαι αἱ τῶν πύργων | ἐξοχαί, ὡς καὶ κροσσοὺς ἱματίων φαμέν. Ἄλλοι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="15">δὲ οὕτω φασίν· κρόσσαι ὄργανα πρὸς τειχομαχίαν | ἐπιτήδεια, ἔχοντα ἔνδον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="16">ἀνάβασιν καλυπτομένην, ἕως ἂν εἰς τοὺς πύργους ἀνέλθῃ ὁ τειχομαχῶν. οἱ</l>
    <l n="17">δὲ τοιοῦτοι καὶ τὸ «κρόσσας μὲν πύργων ἔρυον» οὕτω νοοῦσιν, | ὅτι τὰς κρόσσας,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="18">ὅ ἐστι τὰς τοιαύτας κλίμακας, κατὰ τῶν πύργων ἔρυον. ὅπερ οἱ μὴ ἀποδεχό–</l>
    <l n="19">μενοί φασι μὴ εἰδέναι τὸν ποιητὴν τὴν τοιαύτην μηχανήν, | ἄλλως τε καὶ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="20">τείχους ταπεινοῦ, φασίν, ὄντος, ὡς ἡ τοῦ Σαρπηδόνος δεικνύει προσβολή, ὃς</l>
    <l n="21">ἔπαλξιν | λαβὼν χερσὶ στιβαραῖς κατέρριψεν. [Ἐν δὲ τοῖς τοῦ Ἀθηναίου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="22">φέρεται χρῆσις ὁμοία τοῖς ἐνταῦθα κειμένη | παρὰ Ἀγαθοκλεῖ Βαβυλωνίῳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="23">αὕτη «καὶ οἱ Κυζικηνοὶ ἐξορμήσαντες ἐπ’ αὐτὸν ἐβοηδρόμουν, πρόκροσσοι</l>
    <l n="24">φερόμενοι ἐπὶ τὸν κίνδυνον». Καὶ ἴσως μὲν δηλοῖ τροπικώτερον | ἐκεῖ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="386">


   <p>
    <l n="1">«πρόκροσσοι» βαθμηδόν, κλιμακηδόν, κατὰ στίχας, κατὰ ἐπαλληλίαν, εὐτάκ–</l>
    <l n="2">τως, ἴσως δὲ μᾶλλον τὸ ἐπὶ κλιμάκων ἢ μετὰ κλιμάκων πολεμικῶν, ἃς ἐξανί–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="3">στων κατ’ ἐκείνου, ἔνθα ἐφυλάττετο.] <ref><hi rend="bold">(v. 258)</hi></ref> Ἐπάλξεις δὲ οἱ προμαχῶνες,</l>
    <l n="4">ἐφ’ ὧν ἐστι τοῖς ἄνωθεν | μαχομένοις τὸ ἀλαλκεῖν, ἤτοι βοηθεῖν. παρὰ γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="5">τὸ ἄλκω ἄλξω γίνεται. Κατέβαλον δὲ ταύτας οἱ Τρῶες | γυμνοῦντες τὸ τεῖχος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="6">τῶν ἐν αὐταῖς κρυπτομένων μαχητῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 262—4)</hi></ref> Διὸ ἀναγκαίως οἱ Ἀχαιοὶ</l>
    <l n="7">ἀναπληροῦσι τὸ λεῖπον εὐθὺς ῥινοῖσι βοῶν, ἤγουν ἀσπίσι, φράξαντες | ἐπάλξεις,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="8">ἤτοι τὰ διάκενα τῶν ἐπάλξεων, ὅτε καὶ βάλλον ἀπ’ αὐτάων δηί̈ους ὑπὸ τεῖχος</l>
    <l n="9">ἰόντας καὶ ἀναμοχλεύοντας. <ref><hi rend="bold">(v. 259)</hi></ref> Στῆλαι δὲ προβλῆτες, ἃς καὶ ἔχματα</l>
    <l n="10">| πύργων εἶπε, τὰ ἐξέχοντα τῶν θεμελίων, ἢ αὐτοὶ οἱ θεμέλιοι, ἐφ’ ὧν τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="11">τεῖχος ἵσταται. <ref><hi rend="bold">(v. 260)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «ἃς Ἀχαιοὶ | πρώτας ἐν γαίῃ θέσαν».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="12">ὧν τὸ χρήσιμον δεσμὸς τείχους, διὸ Τρῶες αὐτὰς αὖ ἐρύοντες ἔλποντο τεῖχος</l>
    <l n="13">| Ἀχαιῶν ῥήξειν. Ἕτεροι δὲ στήλας προβλῆτάς φασι τὰς λεγομένας ἀντήρειδας,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="14">ἃς οἱ μὲν διὰ διφθόγγου γράφουσιν ἐν τῇ τρίτῃ συλλαβῇ μετὰ τὴν ἄρχουσαν |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="15">κατὰ τοὺς σημειωσαμένους τὸ κλείς καὶ τὸ ἀντήρεις, οἱ δὲ διὰ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> κατὰ τὸν</l>
    <l n="16">στιχίσαντα «κρήμνη σεαυτὴν ἐκ μέσης ἀντήριδος», ἤτοι μεσόδμης. τέως</l>
    <l n="17">γε | μὴν προβλῆτες κατά τινας αἱ λεγόμεναι καὶ ἀντήριδες, οἷα τὰ λεγόμενα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="18">ἰκριώματα, ἃ ἔξωθεν ἐπ’ | ἀσφαλείᾳ τείχους πρῶτα τίθενται, ἤτοι πρόκεινται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="19">καὶ προβέβληνται, ἀντερείδοντα. περὶ ὧν τινες καὶ | οὕτω φράζουσι. στῆλαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="20">προβλῆτες, πλάκες μεγάλαι πρὸ τοῦ τείχους, [προβεβλημέναι τοῦ ἐδάφους καὶ</l>
    <l n="21">συνηρμοσμέναι ἀλλήλαις ὑπὸ πόδα τοῦ τείχουσ] | ἀντὶ ἐρύματος. καὶ ἴσως τοιαύ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="22">την στήλην καὶ ὁ Ἕκτωρ μετ’ ὀλίγα βαλὼν τὰς πύλας ἔρριψε. <ref><hi rend="bold">(v. 258)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="23">«ἐμόχλεον» πρωτότυπόν ἐστι τοῦ ἐμόχλευον, ἑρμηνεία δὲ | αὐτοῦ κατωτέρω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="24">τὸ «αὖ ἔρυον», ὁ δὴ σκοπός ἐστιν ἐνταῦθα τῆς μοχλεύσεως τοῖς Τρωσί. <ref><hi rend="bold">(v. 261)</hi></ref></l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="387">


   <p>
    <l n="1">[Καὶ ὅρα τὸ | ῥηθὲν «αὖ ἔρυον» πολλὴν διαφορὰν ἔχον πρὸς τὸ αὖ ἔρυσαν ἢ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="904"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1 des"/>
    <l n="2">αὐέρυσαν τὸ θυτικόν, περὶ οὗ προδεδήλωται.] <ref><hi rend="bold">(v. 260)</hi></ref> Ἔχματα δὲ πύργων</l>
    <l n="3">οὐ μόνον τά, ὡς ἐρρέθη, ἐξέχοντα, ἀλλὰ καὶ αἱ συνοχαί, ὡς καὶ ἐν τῷ «πέτρης</l>
    <l n="4">ἀναιδέος ἔχματα», καὶ «ἀμάρης ἐξ ἔχματα βάλλων». γίνεται δὲ τὸ μὲν ἔχμα</l>
    <l n="5">ἐκ τοῦ ἔχω, ἀφ’ οὗ καὶ ξυνοχή καὶ συνοχμὸς ὁδοῦ ὁ στενωπός, καὶ πλεονασμῷ</l>
    <l n="6">Ἀττικῷ συνεοχμός, καὶ νεοχμόν, τὸ ἔχον νεότητα. παρὰ δὲ τὸ ἔχμα ἐχμάζειν,</l>
    <l n="7">τὸ κωλύειν καὶ ἐπέχειν, καὶ ἐχμάσαι, | κατασχεῖν, ἑλεῖν, ὡς ἐν ῥητορικῷ</l>
    <l n="8">εὕρηται Λεξικῷ. τοῦτο δὲ παρ’ Εὐριπίδῃ διὰ τοῦ <hi rend="overline">ο</hi> κεῖται ἐν τῷ «μέσον μ'</l>
    <l n="9">ὀχμάζεις ὡς βάλῃς εἰς Τάρταρον». <ref><hi rend="bold">(v. 263)</hi></ref> Τὸ δὲ «ῥινοῖς βοῶν» σαφέστερον</l>
    <l n="10">τοῦ «βόας αὔας» καὶ «βῶν ἀζαλέην» καὶ τῶν ὁμοίων. Τοῦ δὲ «φράξαντες» οὐκ</l>
    <l n="11">ἔστι καιριωτέραν λέξιν εἰπεῖν, ἀφ’ ἧς, ὡς πολλαχοῦ ἐρρέθη, καὶ ὁ παρὰ τοῖς</l>
    <l n="12">μεθ’ Ὅμηρον κατάφρακτος. <ref><hi rend="bold">(v. 265—8)</hi></ref> Ὅτι «ἀμφοτέρω Αἴαντε κελευτιόωντ'</l>
    <l n="13">ἐπὶ πύργων πάντοσε φοιτήτην μένος ὀτρύνοντες Ἀχαιῶν. ἄλλον μειλιχίοις,</l>
    <l n="14">ἄλλον στερεοῖς ἐπέεσσι νείκεον, ὅν τινα πάγχυ μάχης μεθιέντα», ἤγουν</l>
    <l n="15">ἀμελοῦντα, «ἴδοιεν». ὁ δὴ φθάσας ὁ ποιητὴς περὶ Ὀδυσσέως | καὶ Ἀγαμέμνονος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="16">πλατύτερον ἔφρασε, δεινὸς ὢν ἐπὶ τῶν αὐτῶν ἐννοιῶν στρέφεσθαι οὕτω καὶ</l>
    <l n="17">οὕτω πολυτρόπως. <ref><hi rend="bold">(v. 269—71)</hi></ref> Καὶ οἱ μὲν Αἴαντες ἐνταῦθά φασιν «ὦ φίλοι</l>
    <l n="18">Ἀργείων ὅς τ’ ἔξοχος ὅς τε μεσήεις ὅς τε χερειότερος, ἐπεὶ οὔ πω πάντες</l>
    <l n="19">ὁμοῖοι ἀνέρες ἐν πολέμῳ, νῦν ἔπλετο ἔργον ἅπασι. καὶ δ’ αὐτοὶ τόδε που γινώ–</l>
    <l n="20">σκετε». Ταῦτα δὲ καὶ πᾶς τις ἂν εἴποι ἐν κινδυνώδει πολέμῳ ἐρεθίζων τινὰς</l>
    <l n="21">εἰς ἔργον. Καὶ οὕτω μὲν οὗτοι ἁπλοϊκώτερον καὶ πρὸς ἀλήθειαν ἀνεμέσητον.</l>
    <l n="22">Τοῦ γὰρ στρατοῦ πάντως οἱ μὲν ἄριστοι, οἱ δὲ ἀβληχροί, οἱ δὲ μέσοι. [Καὶ</l>
    <l n="23">ἔστι μὲν καὶ αὐτὸ κρᾶμα μειλιχίου ἤθους καὶ στερεοῦ. | μειλίχιον μὲν γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="24">λίαν τὸ «ὅς τε ἔξοχος», ἐπ’ ἔλαττον δὲ τὸ «ὅς τε μεσήεις», ἔνθα ἡ παραγωγὴ</l>
    <l n="25">τοῦ μεσήεις ἐκ τοῦ μέσος, στερεὸν δὲ τὸ «ὅς τε χερειότερος». ἐν οἷς καὶ κάλλος</l>
    <l n="26">ποιεῖ ἐπαναφορικὸν τὸ «ὅς τε» τρὶς τεθέν. Φορητὸν δὲ ὅμως τὸ ῥηθὲν κρᾶμα</l>
    <l n="27">διὰ τὸ πανάληθες καὶ πᾶσι γνωστόν. <ref><hi rend="bold">(v. 272)</hi></ref> Καὶ αὐτοὶ γάρ, φασί, «τόδε</l>
    <l n="28">που γινώσκετε», ὃ καὶ αὐτὸ ἔχει τι βαρύτητος. Οὐ γὰρ ἁπλῶς ἔφασαν, ὡς</l>
    <l n="29">καὶ αὐτοὶ τοῦτο γινώσκετε, ἀλλά που, ἤγουν ἴσως, ὡς εἰκὸς ὄν τινας ἀγνοεῖν</l>
    <l n="30">διὰ τὸ φίλαυτον. καὶ οὕτω μὲν οἱ Αἴαντες.] Ἰδομενεὺς δὲ ἐν τοῖς ἑξῆς κρητίζων</l>
    <l n="31">σιγᾷ τὴν τοῦ στρατοῦ ἀνισότητα, οἰκονομικῶς εἰς ἰσότητα πάντας | ἄγων,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="388">


   <p>
    <l n="1">ἵνα μή τις ἀνανδρίαν προφασίζηται. Φησὶ γὰρ «οὔ τις ἀνὴρ αἴτιος, ὅσσον</l>
    <l n="2">ἔγωγε γινώσκω. πάντες γὰρ ἐπιστάμεθα πολεμίζειν, οὔ τέ τινα δέος ἴσχει,</l>
    <l n="3">οὔ τέ τις ὄκνῳ εἴκων ἀναδύεται πόλεμον». Ἐν οἷς σημείωσαι, ὅπως ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="4">πρὸς καιροὺς ἐναντίοις χρᾶται νοήμασιν. Αἴαντες μὲν γὰρ διαφορὰν οἴδασι</l>
    <l n="5">στρατοῦ, Ἰδομενεὺς δὲ πάντας ἴσους, εἰ καὶ μὴ οἶδεν, ἀλλὰ οἰκονομικῶς</l>
    <l n="6">λέγει. <ref><hi rend="bold">(v. 272—6)</hi></ref> Φασὶ δὲ οἱ Αἴαντες καί, ὅτι «μή τις ὀπίσσω τετράφθω ποτὶ</l>
    <l n="7">νῆας ὁμοκλητῆρος ἀκούων», τουτέστι τοῦ ἀλαζόνος Ἕκτορος, ὅς, ὡς εἰπεῖν,</l>
    <l n="8">ἀπειλή ἐστιν αὐτόχρημα, «ἀλλὰ πρόσω ἴεσθε», ὅπερ ἐναντίον ἐστὶν [ἀντιθετι–</l>
    <l n="9">κῶσ] τῷ | ὀπίσω τετράφθαι, «καὶ ἀλλήλοισι κέλεσθε, αἴ κε θεὸς δῴῃσιν Ὀλύμ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="10">πιος δηί̈ους προτὶ ἄστυ δίεσθαι», ὅ ἐστι διῶξαι. <ref><hi rend="bold">(v. 265)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ</l>
    <l n="11">«κελευτιόωντε» ἀντὶ τοῦ ἐγκελευόμενοι κεῖται, ὃ μετ’ ὀλίγα διασαφῶν φησι</l>
    <l n="12">«προβοῶντε μάχην ὤτρυνον». οὔκουν ἀκριβὲς κελευθιόωντας ἐπὶ πύργων</l>
    <l n="13">Αἴαντας εἰπεῖν. [<ref><hi rend="bold">(v. 266)</hi></ref> Τὸ δὲ «φοιτήτην» ἀναλόγως μὲν κοινότερον διὰ</l>
    <l n="14">τοῦ <hi rend="overline">η</hi> ἔχει τὴν παραλήγουσαν ὡς ἐκ τοῦ φοιτάω φοιτῶ. εἰ δὲ κατά τινα τῶν</l>
    <l n="15">ἀντιγράφων διὰ διφθόγγου γράφεται φοιτείτην ὡς τὸ κομείτην, ζητητέον</l>
    <l n="16">εἴ που εὕρηται φοιτέω, ὡς κομέω καὶ ποιέω, ἵνα ἐκεῖθεν ἡ δίφθογγος ᾖ.]</l>
    <l n="17"><ref><hi rend="bold">(v. 267)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «ἄλλον μειλιχίοις» | λείπει διὰ συντομίαν ῥῆμα, ἢ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="18">ὤτρυνον ἀπὸ κοινοῦ, ἢ ἕτερόν τι τοιοῦτον. ἴσως δὲ καὶ ἐκ τοῦ «νείκεον» χρὴ</l>
    <l n="19">ἀντιλαβεῖν συνήθως τὸ ἐξ ἀναλόγου πρέπον ῥῆμα, ἵνα ὥσπερ τὸν μεθήμονα</l>
    <l n="20">νείκεον στρατηγικῶς, οὕτω τὸν μὴ τοιοῦτον εὐλογοῖεν μειλιχίοις ἔπεσι. διπλῆ</l>
    <l n="21">δὲ ἡ ἔλλειψις ἐν τῷ «ἄλλον μειλιχίοις». τὸ μὲν γὰρ «μειλιχίοις» λείπεται ῥήματος,</l>
    <l n="22">ὡς ἐρρέθη, τὸ δὲ «ἄλλον» ἀπαιτεῖ νοεῖν ἐξ ἐναντίου τὸν μὴ μεθήμονα, ἵνα λέγῃ,</l>
    <l n="23">ὡς οἱ Αἴαντες τὸν μὲν ἐπιμελῆ εὐλόγουν, τὸν δὲ μεθιέντα νείκεον. καὶ ἔστι</l>
    <l n="24">πάνυ γοργὸν [ἐξ ἀοριστίασ] τὸ χωρίον. <ref><hi rend="bold">(v. 270 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «οὐ πάντες ὁμοῖοι</l>
    <l n="25">ἄνδρες ἐν πολέμῳ» γνωμικῶς ἐρρέθη. | ἔνθα ἐπαινοῦσιν οἱ παλαιοὶ τὴν προσθή–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="389">


   <p>
    <l n="1">κην τοῦ «ἐν πολέμῳ», λέγοντες, ὅτι πρὸς τὴν ἐνεστῶσαν κατάστασιν τοῦτο</l>
    <l n="2">πρόσκειται. νῦν μὲν γὰρ πάντες ὅμοιοι καὶ χρήσιμοι ἐπίσης ὡς ἀπὸ τείχους</l>
    <l n="3">ἀμυνόμενοι, ὅπου καὶ γυναῖκές ποτε τοῦτο ποιοῦσιν, οὐ μὴν καὶ ἐν αὐτῷ</l>
    <l n="4">ἁπλῶς πολέμῳ πάντες ὅμοιοι. Καὶ σημείωσαι, ὡς καὶ ἐντεῦθεν ἔστι συμβιβάσαι</l>
    <l n="5">τὴν δοκοῦσαν διαφωνίαν ἐν τοῖς προσεχῶς ῥηθεῖσι λόγοις τῶν τε Αἰάντων</l>
    <l n="6">καὶ τοῦ Ἰδομενέως. Ἔχει δέ τι καὶ ἄλλως ἀστεῖον ἡ ῥηθεῖσα γνώμη. ἔοικε</l>
    <l n="7">γὰρ νοεῖν ὡς, εἰ καὶ ὁ πόλεμος ὁμοίϊος λέγεται, ἀλλ’ οὐχ’ οὕτω καὶ οἱ ἐν πολέμῳ.</l>
    <l n="8">[Τὸ δὲ «οὔπω» δοκεῖ ἔχειν | τι ἀστειότητος. οἱονεὶ γὰρ λέγει ὅτι, καθάπερ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="9">οὔπω ἀνέκαθεν μέχρι καὶ νῦν οἱ ἄνδρες πάντες ὅμοιοι ἀλλήλοις εἰσὶ κατά</l>
    <l n="10">τινα τέχνην, εἰ καὶ ἄλλως ἐπίσης ἔχουσι τὸ ὁμοειδές, οὕτως οὐδὲ ἐν τῷ πολέμῳ</l>
    <l n="11">εἰσὶν ὅμοιοι, ὡς καὶ ὑμεῖς οἴδατε. ὃ δὴ γνωμικῆς ἐννοίας ἐστὶν ἀρετή, γνωστῆς</l>
    <l n="12">οὔσης ἅπασι διὰ τὸ ἀληθές.] Τὸ δὲ «νῦν ἔπλετο ἔργον» ἔλλειψιν καὶ αὐτὸ ἔχει</l>
    <l n="13">καιρίαν διὰ τὴν σπουδὴν τοῦ λέγοντος, διὸ μετ’ ὀλίγα «μέγα ἔργον» ἐρεῖ.</l>
    <l n="14">ἐντελέστερον μέντοι ὁ Νέστωρ πρὸ βραχέων ἄδειαν ἔχων τοῦ λαλεῖν μέγα</l>
    <l n="15">ἔργον Ἄρηος ἔφη. <ref><hi rend="bold">(v. 276)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὡς καὶ ἐνταῦθα παρέρριψε ψευδοπαρήχησιν</l>
    <l n="16">τὸ «δηί̈ους προτὶ ἄστυ δίεσθαι». | <ref><hi rend="bold">(v. 278—87)</hi></ref> Ὅτι πρὸ ὀλίγων μὲν ἐν δυσὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="17">στίχοις τὴν τῶν πολλῶν λίθων ἄφεσιν νιφάσιν εἴκασεν, ἃς ἄνεμος νέφη δονήσας</l>
    <l n="18">χέει, νῦν δὲ τῇ αὐτῇ χρησάμενος αὖθις παραβολῇ καὶ οὕτω ταὐτολογῶν ὅμως</l>
    <l n="19">ἀλλοιοῖ τὴν ταὐτότητα, οὐ μόνον πλατύτερον ἐνταῦθα διασκευάσας ἐν ἐννέα</l>
    <l n="20">στίχοις, ἀλλὰ καὶ κατὰ ἐπαύξησιν πράγματος. ἐκεῖ μὲν γὰρ ἄνεμος νέφη</l>
    <l n="21">δονεῖ, ὡς ἂν ἡ συντονία δηλωθείη τῆς τῶν βελῶν ἀφέσεως, ἐνταῦθα δὲ τοῦ</l>
    <l n="22">Διὸς οὐχ’ ἁπλῶς νίφοντος, ἀλλὰ τὰ οἰκεῖα ἐπιδεικνυμένου βέλη, κοιμῶνται</l>
    <l n="23">οἱ ἄνεμοι. καὶ οὕτω νιφάδες χιόνος πίπτουσι συχναὶ καὶ δηλοῦται τὸ τῶν</l>
    <l n="24">βελῶν πλῆθος διὰ τῶν τοιούτων | τῆς χιόνος νιφάδων. διὸ καὶ χειμέριον ὑποτίθε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="25">ται ἦμαρ, ἐν ᾧ αἱ νιφάδες πολλαὶ καταπίπτουσι. Φράζει δὲ οὕτως «τῶν δ'</l>
    <l n="26">ὥς τε νιφάδες χιόνος πίπτουσι θαμειαὶ ἤματι χειμερίῳ, ὅτε τ’ ὤρετο Ζεὺς</l>
    <l n="27">νιφέμεν ἀνθρώποισι πιφαυσκόμενος τὰ ἃ κῆλα, κοιμίσας δ’ ἀνέμους χέει</l>
    <l n="28">ἔμπεδον, ὄφρα καλύψει ὑψηλῶν ὀρέων κορυφὰς καὶ πρώονας ἄκρους καὶ πεδία</l>
    <l n="29">λωτεῦντα καὶ ἀνδρῶν πίονα ἔργα, καί τ’ ἐφ’ ἁλὸς πολιῆς κέχυται λιμέσι τε καὶ</l>
    <l n="30">ἀκταῖς, κῦμα δέ μιν προσπλάζον ἐρύκεται, ἄλλα τε πάντα εἰλῦται», ἢ εἰλύα–</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="390">


   <p>
    <l n="1">ται, «καθύπερθ', ὅτ’ ἐπιβρίσει Διὸς ὄμβρος· ὣς τῶν ἀμφοτέρωθε», ἢ ἀμφοτέρω–</l>
    <l n="2">σε, «λίθοι | πωτῶντο θαμειαί». <ref><hi rend="bold">(v. 288 s.)</hi></ref> Καὶ ἑρμηνεύων τὸ «ἀμφοτέρωθε»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="3">φησὶ «αἳ μὲν ἂρ ἐς Τρῶας, αἳ δ’ ἐκ Τρώων ἐς Ἀχαιοὺς βαλλομένων· τὸ δὲ</l>
    <l n="4">τεῖχος ὑπὲρ πᾶν δοῦπος ὀρώρει». Καὶ ὅρα ὅτι τε θηλυκῶς εἶπε τὸ λίθοι, καὶ</l>
    <l n="5">ὅτι ἐλλειπτικῶς ἔχει τὸ «αἳ μὲν ἐς Τρῶας». λείπει γὰρ τὸ ἐξ Ἀχαιῶν, ἵνα ᾖ</l>
    <l n="6">αἱ μὲν ἐξ Ἀχαιῶν ἐς Τρῶας, αἱ δ’ ἐκ Τρώων ἐς Ἀχαιούς. <ref><hi rend="bold">(v. 278)</hi></ref> Ὅρα δὲ</l>
    <l n="7">καὶ τὸ «νιφάδες χιόνος» ἐντελῶς ῥηθέν, ὥστε ὅτε νιφάδας μόνον εἴπῃ τις,</l>
    <l n="8">ἐλλείπει τὸ χιόνος, ὥσπερ καὶ ὅτε μὲν Ἰλιάδα εἴπωμεν ἐλλιπῶς φαμεν οὕτω</l>
    <l n="9">τὴν Τροίαν, ὅταν δὲ Ἰλιάδα Τροίαν, ἐντελῶς, ὡς παρ’ Εὐριπίδῃ κεῖται. Τὸ δὲ</l>
    <l n="10">«θαμειαί» κοινὸν καὶ προσφυὲς καὶ | ταῖς νιφάσι καὶ ταῖς πέτραις. Καὶ τοῦτο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="11">μόνον ἐστὶ τὸ συνεκτικὸν τῆς παραβολῆς, ἡ τῶν νιφάδων πυκνότης, τὰ δὲ</l>
    <l n="12">λοιπὰ κόσμος ἄλλως ἐστὶ καὶ ἐν φανητιασμῷ ἐπίδειξις φράσεως, ὁποῖα τὰ τῶν</l>
    <l n="13">παραβολῶν. [<ref><hi rend="bold">(v. 279)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἤματι χειμερίῳ» διαστολήν τινα ἔχει πρὸς ἑτε–</l>
    <l n="14">ροίους καιρούς. ὦπται γὰρ καὶ φθινοπώρου καὶ ἔαρος νίφων ἀήρ, σπανιώτατα</l>
    <l n="15">μέντοι, καὶ οὐδὲ εἰς δαψίλειαν. Τὸ δὲ «μητίετα Ζεύς» τὸ ἔλλογον τῆς προνοίας</l>
    <l n="16">δηλοῖ οὐ μάτην καὶ εἰκῇ τὸν ἀέρα κινούσης νίφειν συχνὰ καὶ πολλὰ ἐν χειμῶνι.</l>
    <l n="17"><ref><hi rend="bold">(v. 280)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀνθρώποις» εὖ κολλᾶται καὶ μετὰ τοῦ ἀνθρώποις καὶ μετὰ</l>
    <l n="18">τοῦ πιφαυσκόμενος.] Τὸ δὲ «πιφαυσκόμενος» | πεζολογοῦντι μὲν ἄχρηστον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="905"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="19">δηλοῖ δὲ οὐ μόνον τὸ λέγων, ὡς ἐν ἄλλοις ἀπὸ τοῦ φῶ, τὸ λέγω, ἀλλὰ καὶ τὸ</l>
    <l n="20">ἐπιδεικνύμενος ἐκ τοῦ φῶ, τὸ φαίνω, ἐξ οὗ φάσκω καὶ ἀναδιπλασιασμῷ καὶ</l>
    <l n="21">ἐπενθέσει τοῦ <hi rend="overline">υ</hi> πιφαύσκω. Ἀστείως δὲ τὴν ἄνωθεν ἐν χειμῶνι μάλιστα κατα–</l>
    <l n="22">σκήπτουσαν νιφοβολίαν ἐπίδειξιν λέγει Διός, ὡς οἷα ἑκηβολοῦντος. δῆλον δὲ</l>
    <l n="23">ὅτι Διός, ἤγουν ἀέρος, βέλη οὐ μόνον νιφάδες, ἀλλὰ καὶ κεραυνοὶ καὶ εἴ τι ἄλλο</l>
    <l n="24">τοιοῦτον ἀέριον πάθος, ἐν οἷς καὶ χάλαζα. ὅθεν καὶ τὸ | χαλαζοβολεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 281)</hi></ref></l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="391">


   <p>
    <l n="1">Τὸ δὲ «κοιμήσας ἀνέμους» καὶ ὅσα τοιαῦτα, οἱ μὲν μεθ’ Ὅμηρον ὡς ἀπὸ τοῦ</l>
    <l n="2">κοιμίζω κινοῦσιν, ὁ δὲ ποιητὴς καὶ οἱ κατ’ αὐτὸν ἐκ τοῦ κοιμῶ. καὶ δηλοῖ</l>
    <l n="3">Σοφοκλῆς γράψας «κοιμῶ τόδ’ ἕλκος». [Τινὰ μέντοι τῶν ἀντιγράφων ἀκολούθως</l>
    <l n="4">τῷ κοινῷ καὶ ὑστερογενεῖ κοιμίσσας ἔχουσι διὰ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> ἐν δυσὶ σίγμασιν ὡς</l>
    <l n="5">ἐκ τοῦ κοιμίζω. Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «κοιμήσας ἀνέμους» συγκροτεῖται εἰς τροπὴν</l>
    <l n="6">καὶ ὑπὸ τοῦ «ὄφρα εὕδει μένος ἀνέμων».] Τὸ δὲ χέει ἐτυμολογία χιόνος ἐστίν.</l>
    <l n="7">ἐκ τοῦ χέειν γὰρ ἡ χιών, ὥσπερ καὶ ὁ χειμών, [εἰ καὶ ὁ μὲν χειμὼν εὐλόγως</l>
    <l n="8">φυλάξας τὸ <hi rend="overline">ε</hi> τοῦ θέματος προσέλαβε τὸ <hi rend="overline">ι</hi>, ἡ δὲ χιὼν | κατ’ ἄλλην ἀναλογίαν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="9">ἐξέπεσε τοῦ θεματικοῦ <hi rend="overline">ε</hi>. Τὸ δὲ «ἔμπεδον» τὸ ἀτίνακτον δηλοῖ τῆς τῶν νιφάδων</l>
    <l n="10">καταφορᾶς ἐν τῷ τοὺς ἀνέμους καθεύδειν, [ἢ καὶ τὸ ἐν τῷ πέδῳ, ἤγουν ἁπλῶς</l>
    <l n="11">τῇ γῇ, ἧς μάλιστα νῦν δεῖται ἡ παραβολή. ἐν γῇ γάρ, οὐ μὴν ἐν ἁλί, εὐσήμαντος</l>
    <l n="12">ἡ χιών.] <ref><hi rend="bold">(v. 282)</hi></ref> Τὸ δὲ πρώονας ἐξ εὐθείας μέν ἐστι τῆς πρώων, συστέλλει</l>
    <l n="13">δὲ τὸ τελικὸν <hi rend="overline">ω</hi> τῆς εὐθείας, ἵνα δάκτυλος ἀπαρτισθῇ, ὡς μηδὲ κανόνος κωλύον–</l>
    <l n="14">τος. Πρὼν δέ ἐστι τὸ πρωτότυπον καὶ κλίνεται πρωνός ὡς κλωνός. δηλοῦσι</l>
    <l n="15">δὲ οἱ πρῶνες κατὰ Παυσανίαν ὄρους ἐξοχάς, λόφους, καὶ γίνεται, φησίν, ἀπὸ</l>
    <l n="16">τοῦ προῶσθαι. Διονύσιος δὲ ὁ Περιηγητὴς | πρηῶνάς φησι. <ref><hi rend="bold">(v. 283)</hi></ref> Πεδία</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="17">δὲ καὶ νῦν λωτεῦντα τὰ ἔχοντα λωτόν, βοτάνην δηλαδὴ αὐτοφυῆ, οὐ μὴν δένδρον</l>
    <l n="18">κατὰ τὸ ἐν Λωτοφάγοις. Φασὶ δὲ οἱ παλαιοί, ὡς Ἀρίσταρχος μὲν πεδία γράφει</l>
    <l n="19">λωτοῦντα, ὅ ἐστι λωτόεντα κατὰ κρᾶσιν κοινὴν τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> καὶ <hi rend="overline">ο</hi> εἰς τὴν <hi rend="overline">ου</hi> δίφθογγον,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="392">


   <p>
    <l n="1">ἡ δὲ Μασσαλιωτικὴ ἔκδοσις λωτεῦντα, κραθέντος τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> καὶ <hi rend="overline">ο</hi> εἰς τὴν <hi rend="overline">ευ</hi> δίφθογ–</l>
    <l n="2">γον. Ὅτι δὲ λωτὸς καὶ αὐλός τις λέγεται, δηλοῦται μὲν καὶ ἐν ῥητορικῷ Λεξικῷ,</l>
    <l n="3">δηλοῖ δὲ αὐτὸ καὶ ὁ γράψας «λωτοῦ κατὰ πνεύματα μέλπει». τοῦτο δέ τινες</l>
    <l n="4">διὰ τοῦ <hi rend="overline">ο</hi> μικροῦ ἔγραψαν ἔχοντες, οἶμαι, ἀφορμὴν τῆς τοιαύτης γραφῆς καὶ</l>
    <l n="5">τὸ λόταξ | λόταγος, ὅπερ αὐλητὴν δηλοῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 283)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀνδρῶν πίονα ἔργα»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="6">διέσταλται πρὸς τὸ πεδία λωτεῦντα. ἐκεῖνα γὰρ οὐκ ἀνδρῶν ἔργα, φύσεως δὲ</l>
    <l n="7">αὐτοματιζούσης τοῖς ζῴοις τροφήν. <ref><hi rend="bold">(v. 284)</hi></ref> Τοιοῦτον δέ τι καὶ τὸ «λιμέσι</l>
    <l n="8">τε καὶ ἀκταῖς». ὁ γὰρ μή ἐστι λιμήν, ἐκεῖνο διασταλὲν ἀκτή ἐστι. <ref><hi rend="bold">(v. 285)</hi></ref></l>
    <l n="9">Τὸ δὲ «κῦμα προσπλάζον ἐρύκεται», ἤγουν ἐρύκει, πρὸς ἀσφάλειαν εἴρηται,</l>
    <l n="10">ἵνα μηδέν τι τῶν δεόντων ῥηθῆναι παραλίπῃ. Ἐχρῆν γὰρ παρασημήνασθαι,</l>
    <l n="11">ὡς δίχα τοῦ κατὰ θάλασσαν κλύσματος τὰ ἄλλα νίφεται. <ref><hi rend="bold">(v. 285 s.)</hi></ref> Διὸ καὶ</l>
    <l n="12">συντόμως καὶ ἐπιφωνηματικῶς ἐπήγαγε τὸ «ἄλλα τε πάντα εἰλῦται», ἤγουν</l>
    <l n="13">κεκάλυπται, ἐκ τοῦ εἰλύαται κατὰ κρᾶσιν. | διὸ καὶ προπερισπᾶται. [<ref><hi rend="bold">(v. 286)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="14">Τὸ δὲ «ἐπιβρίσει» ἀκριβῶς ἔχει. εἰ γὰρ καὶ κουφότερον δοκεῖ ὄμβρου ἡ χιών,</l>
    <l n="15">ἀλλὰ καὶ αὐτὴ ἐκ βρίθους φέρεται κάτω.] Διὸς δὲ ὄμβρον φιλοσόφως ἀπὸ τῆς</l>
    <l n="16">ὕλης τὴν νιφάδα τῆς χιόνος καλεῖ. ὕλη γὰρ χιόνος ἐστὶν ὑγρὸν εἰς ὄμβρον</l>
    <l n="17">συναχθέν. <ref><hi rend="bold">(v. 287)</hi></ref> Τὸ δὲ «πωτῶντο» οὐκ ἀρέσκει τισὶ νοεῖν ἀντὶ τοῦ ἐπέτοντο</l>
    <l n="18">—Σκληρὸν γὰρ δοκεῖ καὶ αὔθαδες ἐπὶ πετρῶν εἰπεῖν τροπικῶς τὸ πέτεσθαι—,</l>
    <l n="19">ἀλλὰ μᾶλλον ἀντὶ τοῦ ἔπιπτον. ἔφη γοῦν ἀνωτέρω, ὅτι νιφάδες πίπτουσι.</l>
    <l n="20">Καὶ οὕτω μέν τινες, οἳ καὶ διὰ τοῦ <hi rend="overline">ω</hi> μεγάλου τὴν ἄρχουσαν γράφουσι πρὸς</l>
    <l n="21">διαστολὴν τοῦ ποτῶ, ὃ δηλοῖ τὸ πέτομαι, ὡς | τὸ «ἔνθα καὶ ἔνθα ποτῶνται».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="393">


   <p>
    <l n="1">Ὅτι δὲ δύναται νοηθῆναι ἡ λέξις καὶ ἀντὶ τοῦ ἐπέτοντο, δηλοῖ ἐν τῇ ἑξῆς ῥαψῳ–</l>
    <l n="2">δίᾳ, ἔνθα λίθον ὕψι ἀναθρῴσκοντα πέτεσθαι λέγει. καλὸν οὖν εἰπεῖν ὅτι κατά</l>
    <l n="3">τινα ἐπάλλαξιν ὡς ἐπὶ νιφάδων εἶπε τὸ πίπτειν, οὕτως ἐπὶ πετρῶν τὸ πέτεσθαι</l>
    <l n="4">διὰ τὴν παραβολικὴν ὁμοιότητα, καὶ ὅτι ἐξετάθη τὸ πωτῶ ἐκ τοῦ πέτω κατὰ</l>
    <l n="5">ἀναλογίαν τινὰ πρὸς ὁμοίωσιν τοῦ στρέφω στρόφος στρωφῶ, νέμω νόμος</l>
    <l n="6">νωμῶ, πέλω πόλος πωλῶ, τρέπω τρόπος τρωπῶ, τρέχω τρόχος τρωχῶ. οὕτω</l>
    <l n="7">γὰρ πέτω ποτὸς πωτῶ. χρῆσις δὲ τοῦ ποτός ἐν Ὀδυσσείᾳ, ἔνθα ποτὴν αἴθυιάν</l>
    <l n="8">φησιν ὁ ποιητής, | ἧς πάντως ἀρσενικὸν ὁ ποτός, ἤγουν ὁ πετόμενος. Εἰ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="9">δοκεῖ ἀντιπίπτειν τὸ «ἔνθα καὶ ἔνθα ποτῶνται», νοητέον διφορεῖσθαι κατὰ</l>
    <l n="10">γραφὴν τὸ ποτῶ, καθάπερ καὶ τὸ τροχῶ. καὶ αὐτὸ γὰρ οὐ μόνον μεγεθύνει</l>
    <l n="11">τὴν ἀρχήν, ἀλλὰ καὶ σμικρύνει, ὡς δηλοῖ καὶ τὸ τροχάζω ἐξ αὐτοῦ παραχθέν.</l>
    <l n="12">οὐκ ἄχαρι δὲ εἰπεῖν καί, ὅτι ἐπὶ τῆς κούφης χιόνος τὸ ἐπιβρῖσαι εἰπὼν ἐν τῷ</l>
    <l n="13">«ὅτ’ ἐπιβρίσει Διὸς ὄμβρος» ἐτόλμησεν ἄλλως εἰπεῖν ἐπὶ λίθων τὸ πέτεσθαι.</l>
    <l n="14"><ref><hi rend="bold">(v. 289)</hi></ref> Τὸ δὲ «βαλλομένων» ἄνω κολλητέον εἰς τὸ «ὣς τῶν λίθοι πωτῶντο».</l>
    <l n="15">Τὸ δὲ «τεῖχος ὑπὲρ πᾶν δοῦπος ὀρώρει» ἀντὶ τοῦ εἰς τὰ ὕπερθε τοῦ τείχους</l>
    <l n="16">κτύπος ἦν. | <ref><hi rend="bold">(v. 290—3)</hi></ref> Ὅτι ἀρξάμενος [εὐμεθόδωσ] μεγεθύνειν τὸν Σαρπη–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="17">δόνα, ὡς ἂν μέγαν ἄνθρωπον δόξῃ καταβαλεῖν ὁ Πάτροκλος ἐν τοῖς ἑξῆς</l>
    <l n="18">ἀνελὼν αὐτόν, φησὶ «οὐδ’ ἄν πω Τρῶες καὶ φαίδιμος Ἕκτωρ τείχεος ἐρρή–</l>
    <l n="19">ξαντο πύλας καὶ μακρὸν ὀχῆα, εἰ μὴ ἂρ υἱὸν Σαρπηδόνα Ζεὺς ὦρσεν ἐπ'</l>
    <l n="20">Ἀργείοισι λέονθ’ ὣς βουσὶν ἕλιξι». <ref><hi rend="bold">(v. 291)</hi></ref> Καὶ ὅρα καὶ νῦν τὸ «τείχεος</l>
    <l n="21">ἐρρήξαντο πύλας». ἐφάνη γὰρ χαίρων τῇ τοιαύτῃ φράσει ὁ ποιητὴς καὶ οὐκ</l>
    <l n="22">ἔχει καιριωτέραν λέξιν τοῦ ῥῆξαι. <ref><hi rend="bold">(v. 293)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὡς λέοντα βουσί» νῦν μὲν</l>
    <l n="23">γοργῶς ἐρρέθη ὡς ἐν προαναφωνήσει, μετ’ ὀλίγα δὲ καὶ πλατεῖαν χορηγήσει</l>
    <l n="24">παραβολήν. [Ἕλικες δὲ κἀνταῦθα βόες ἢ οἱ μέλανες, | καθότι καὶ ἑλικὸν ὕδωρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="25">τὸ μέλαν, καθὰ καὶ ἀλλαχοῦ ἐρρέθη, ἢ οἱ εὖ ἑλισσόμενοι ἐν ταῖς ὅποι δέον</l>
    <l n="26">καμπαῖς, ὡς ἀπὸ τοῦ ἑλίσσω, ἐξ οὗ καὶ ἕλιξ ἡ ἁπλῶς συστροφή, ἐπὶ ὁδοῦ</l>
    <l n="27">τυχὸν ἢ ὕδατος ἢ καμπτῆρος, ἔτι δὲ καὶ ἕλιξ ἀμπέλου τὸ λεπτότατον οἷά τι</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="394">


   <p>
    <l n="1">νῆμα, ᾧ δράττεται ὅσα καὶ χειρὶ τῶν παραπεφυκότων. λέγεται δὲ ἕλιξ καί</l>
    <l n="2">τι μηχανῆς εἶδος, ὃ πρῶτος εὑρὼν Ἀρχιμήδης εὐδοκίμησε, φασί, δι’ αὐτοῦ.]</l>
    <l n="3"><ref><hi rend="bold">(v. 294—7)</hi></ref> Ὅτι τὴν τοῦ Σαρπηδόνος ἀσπίδα σεμνύνων φησὶν «αὐτίκα δ'</l>
    <l n="4">ἀσπίδα μὲν πρόσθ’ ἔσχετο πάντοσ’ ἐί̈σην, καλὴν χαλκείην ἐξήλατον, ἣν ἄρα</l>
    <l n="5">χαλκεὺς ἤλασεν, ἔντοσθε δὲ βοείας ῥάψε θαμειὰς χρυσείαις ῥάβδοισι διηνεκέεσσι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="6">περὶ κύκλον», τουτέστι τὰς βύρσας συνέρραψε χρυσαῖς ῥαβδοειδέσι ῥαφαῖς</l>
    <l n="7">πρὸς τῷ τέλει τῆς ἀσπίδος. Ἕτεροι δὲ ῥάβδους τοὺς κανόνας ἐνόησαν, οἷς</l>
    <l n="8">αἱ ἀσπίδες τότε ἀνείχοντο, καθὰ ἐδηλώθη ἐν τοῖς περὶ τῆς Νεστορέης ἀσπίδος,</l>
    <l n="9">διὰ τὸ μήπω εὑρῆσθαι τά, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ δηλοῦται, καρικοεργέα ὄχανα, ὅ</l>
    <l n="10">ἐστι τοὺς πόρπακας, οὓς Αἴλιος Διονύσιος ἑρμηνεύων φησί· πόρπαξ, τὸ ἐντὸς</l>
    <l n="11">τῆς ἀσπίδος πρόσθημα, δι’ οὗ τὴν χεῖρα διεῖρον. τοῦτο δὲ καθ’ ὁμοιότητα τῆς</l>
    <l n="12">πόρπης, ἀφ’ ἧς καὶ ἐπιπόρπημα κατὰ τοὺς παλαιοὺς ἡ τῶν κιθαρῳδῶν ἐφαπτίς,</l>
    <l n="13">ἣν οἱ Δωριεῖς ἐπιπόρπαμά φασιν. | Ἰστέον δὲ ὅτι δοκεῖ μὲν οὐ καλῶς ῥάβδους</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="14">τοὺς ῥηθέντας κανόνας νοηθῆναι. οὐ γὰρ οἰκεῖον εἰπεῖν ἐπὶ κανόνων τὸ ῥάπτεσθαι</l>
    <l n="15">καὶ ταῦτα διηνεκῶς περὶ κύκλον. [Πλὴν εἴ τις ἀνεπιβούλως ἐπιβαλεῖ, ἔχοι ἂν</l>
    <l n="16">νοῆσαι τὰς ἐντὸς βύρσας διά τινος ἠπητηρίου κύκλῳ συρραφῆναι, ὡς προφαίνειν</l>
    <l n="17">ἔξω τῆς κατὰ τὴν ἀσπίδα περιφερείας ῥάβδους ὀρθὰς κύκλῳ συνεχεῖς προφαινο–</l>
    <l n="18">μένας εἰς κόσμον διὰ τὸ ἀπὸ χρυσέου, ὡς εἰκός, ῥάμματος παρειλκύσθαι τὰς</l>
    <l n="19">τοιαύτας ῥάβδους.] <ref><hi rend="bold">(v. 295)</hi></ref> Τὸ δὲ «χαλκείη» δέδωκε τοῖς μεθ’ Ὅμηρον ἐπίχαλ–</l>
    <l n="20">κον ἀσπίδα εἰπεῖν πρὸς διαστολήν, φασί, τῆς πέλτης. ἡ γὰρ πέλτη οὔτε ἴτυν ἔχει,</l>
    <l n="21">| καὶ αἰγὸς ἢ οἰὸς περιέσταλται δέρμα. Τὸ δὲ «ἑξήλατον» οἱ μὲν ἐδάσυναν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="22">διὰ τὸν ἓξ ἀριθμόν, ἵνα δηλοῖ τὴν ἑξαθέλυμνον ὡς ἓξ ἐλάσματα ἔχουσαν. εἰ</l>
    <l n="23">δὲ τοῦτο, εἴη ἂν καὶ τῆς ἑπταβοείου ἐμβριθεστέρα, ἔτι δὲ καὶ τῆς τοῦ Ἀχιλλέως,</l>
    <l n="24">πέντε καὶ μόνας πτύχας ἐχούσης ἀπὸ στερεᾶς ὕλης, αὐτὴ ἓξ ἔχουσα ἐλάσματα</l>
    <l n="25">καὶ ἔτι βοείας ἐντός, καὶ ταύτας οὐ μίαν ἢ δύο, ἀλλὰ θαμειάς. Ὁ μέντοι Νικά–</l>
    <l n="26">νωρ, φασίν, ἐψίλωσεν ὡς ἔχουσαν ἔξωθεν ἔλασμα χαλκοῦ βύρσαις ἐπικείμενον,</l>
    <l n="27">ὃ καὶ Ὁμήρῳ ἀρέσκειν φαίνεται, ἐτυμολογικῶς ἐπαγαγόντι τὸ «ἣν ἄρα χαλκεὺς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="395">


   <p>
    <l n="1">ἤλασεν, ἔντοσθε δὲ βοείας ἔρραψε». τοῦ | γὰρ ἔντοσθεν ἀντικειμένου τῷ ἔξωθεν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="906"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="2">ἐκτὸς ἄρα ἦν τὸ χάλκειον ἔλασμα. Τὸ δὲ «βοείας» ἐλλιπῶς καὶ νῦν ἔχει τοῦ</l>
    <l n="3">δοράς ἢ βύρσας. <ref><hi rend="bold">(v. 297)</hi></ref> Ἡ δὲ ῥάβδος εἰ μὲν ἀπὸ τοῦ ποιεῖν ῥᾷον βαδίζειν</l>
    <l n="4">γίνεται, διὸ καὶ προπερισπᾶσθαι δοκεῖ, ἴστωσαν οἱ παραδόντες. οἱ δὲ πλείους</l>
    <l n="5">τῶν παλαιῶν ἀπὸ τοῦ ῥαπίζειν αὐτὴν παράγουσι, διὸ καὶ παροξύνουσι. [Τὸ</l>
    <l n="6">δὲ «ῥάψε» καὶ τὸ «ῥάβδοις», οὐ μακρὰν ἀλλήλων κείμενα, ἔχουσί τι κάλλους</l>
    <l n="7">διὰ τὸ ταὐτόφωνον τῆς ἐν ἀμφοῖν καταρχῆς.] <ref><hi rend="bold">(v. 297)</hi></ref> Τὸ δὲ διηνεκέεσσι</l>
    <l n="8">τί δηλοῖ, | ἐρρέθη ἐν τῷ «ῥίζαις διηνεκέεσσιν ἀραρυῖαι». <ref><hi rend="bold">(v. 298)</hi></ref> Ἐν τούτοις</l>
    <l n="9">δὲ καὶ ἀμφιδέξιον ὁ ποιητὴς ἐμφαίνει τὸν Σαρπηδόνα, δύο δοῦρε τινάσσειν</l>
    <l n="10">αὐτὸν εἰπών. <ref><hi rend="bold">(v. 299—306)</hi></ref> Ὅτι λέοντι ἁπλῶς καὶ συντόμως πρὸ ὀλίγων</l>
    <l n="11">Ὅμηρος εἰκάσας τὸν Σαρπηδόνα ἐνταῦθα διασκευάζει καὶ οἵῳ λέοντι ἔοικεν,</l>
    <l n="12">ὅτι δηλαδὴ πάνυ πεινῶντι καὶ διὰ τοῦτο θανατῶντι. Καί φησιν ἔβη ἐλθεῖν</l>
    <l n="13">«ὥς τε λέων ὀρεσίτροφος, ὅς τ’ ἐπιδευὴς δηρὸν ἔῃ κρεῶν, κέλεται δέ ἑ θυμὸς</l>
    <l n="14">ἀγήνωρ μήλων πειρήσοντα καὶ ἐς πυκινὸν δόμον ἐλθεῖν· εἴ περ γάρ χ’ εὕρῃσι</l>
    <l n="15">παραυτόφι βώτορας ἄνδρας σὺν κυσὶ καὶ δούρασι φυλάσσοντας περὶ μῆλα,</l>
    <l n="16">οὔ ῥά τ’ ἀπείρητος μέμονε | σταθμοῖο δίεσθαι», ἤγουν διωχθῆναι, «ἀλλ’ ὅ γε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="17">ἢ ἥρπαξε μετάλμενος ἠὲ καὶ αὐτὸς ἔβλητο ἐν πρώτοισι θοῆς ἀπὸ χειρὸς ἄκοντι»,</l>
    <l n="18">καὶ ἑξῆς. Καὶ ἔστιν ἡ παραβολὴ αὕτη σχεδὸν ὅλη προσαρμόζουσα ὅλῳ τῷ</l>
    <l n="19">πράγματι. <ref><hi rend="bold">(v. 299 s.)</hi></ref> Τῶν δὲ τῆς παραβολῆς τὸ μὲν «ὀρεσίτροφος» εἰς ἐπίτασιν</l>
    <l n="20">θράσους τέθειται, οὐ γὰρ τοιοῦτοι καὶ οἱ κατ’ οἶκον θρεπτοὶ τιθασσοί. Τὸ</l>
    <l n="21">δὲ «ὃς ἐπιδευὴς δηρὸν ἔῃ», ἤγουν ὑπάρχῃ, «κρεῶν» ὅμοιον περιφραστικῶς τῷ</l>
    <l n="22">«μάλα πεινάων», ὁποίῳ λέοντι καὶ ὁ Μενέλαός που εἴκασται. <ref><hi rend="bold">(v. 301)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="23">«μήλων πειρήσοντα» ὁμοιοῦται πρὸς τὸ «ἀνδρῶν πειρητίζων», ὅπερ ἐπὶ τοῦ</l>
    <l n="24">κατὰ Ἕκτορα λέοντος φθάσας εἶπεν ὁ ποιητής. | Μῆλα δὲ ἁπλῶς κἀνταῦθα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="25">τὰ θρέμματα. Τὸ δὲ «ἐς πυκινὸν δόμον ἐλθεῖν» ἀντὶ τοῦ μὴ ὅτι γε νεμομένοις</l>
    <l n="26">ἐπιθέσθαι ζῴοις, ἀλλὰ καὶ οἴκῳ ἐπιχειρῆσαι, ὁποῖός τις ἐν λιμῷ καὶ ὁ παρὰ</l>
    <l n="27">τῷ Ἀράτῳ μονόλυκος λύκος. [<ref><hi rend="bold">(v. 302)</hi></ref> Τὸ δὲ «βώτορες» ἔκτασιν μὲν ἔχει</l>
    <l n="28">τοῦ βοτήρ, ἔστι δὲ ὅμως ἀναλογώτερον ἐκείνου, ὡς πρὸς ἀναλογίαν ῥηματικοῦ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="396">


   <p>
    <l n="1">ὀνόματος γενομένου ἀπὸ τρίτης συζυγίας περισπωμένων ἀπαθοῦς.] <ref><hi rend="bold">(v. 303)</hi></ref></l>
    <l n="2">Τὸ δὲ «δούρασι» δούρεσσι γράφουσιν οἱ ἀκριβέστεροι καθ’ ὁμοιότητα τοῦ ἐν</l>
    <l n="3">Ὀδυσσείᾳ κτεάτεσσι καὶ τοῦ «βοτοῖσι πάντεσσιν», ὃ ἐν τοῖς ἑξῆς που κεῖται.</l>
    <l n="4">[Τούτῳ δὲ συνεξέδραμε καὶ τὸ ὑδάτεσσιν ἀντὶ τοῦ | ὕδασι παρὰ Νικάνδρῳ ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="5">Γεωργικοῖς, οἷον «ὑδάτεσσιν ἀειναέεσσι νοτίζοις».] <ref><hi rend="bold">(v. 304)</hi></ref> Τὸ δὲ «οὐκ</l>
    <l n="6">ἀπείρητος» ἐξ ἀποφάσεως τοῦ «μήλων πειρήσοντα» εἴληπται. Σταθμός δὲ</l>
    <l n="7">καὶ νῦν ἀγροτικὴ ἔπαυλις, ζῳοστάσιον. <ref><hi rend="bold">(v. 305)</hi></ref> Τὸ δὲ ἁρπάζειν τοῖς καρχάροις</l>
    <l n="8">πᾶσιν εἰς κυριολεξίαν ᾠκείωται. <ref><hi rend="bold">(v. 306)</hi></ref>. Τὸ δὲ «ἔβλητο ἐν πρώτοισι» καὶ</l>
    <l n="9">ἑξῆς, [ἐν οἷς κεῖται καὶ ἐπὶ χειρὸς τὸ θοόν, ἤγουν τὸ ταχύ, οἷον «θοῆς ἀπὸ</l>
    <l n="10">χειρός», ὡς ἐπὶ προμάχου μὲν ἀριστέως πεποίηται, παρῴδηται δὲ ἐκ τοῦ</l>
    <l n="11">«ἔβλητ’ ἐν πρώτοισιν ἐμῆς ἀπὸ χειρὸς ἄκοντι».] <ref><hi rend="bold">(v. 310—21)</hi></ref> Ὅτι Σαρπηδὼν</l>
    <l n="12">εἰς μάχην ἐρεθίζων τὸν συγγενῆ καὶ συστράτηγον Γλαῦκόν φησι «Γλαῦκε,</l>
    <l n="13">τίη δὴ νῶϊ», τουτέστιν ἡμεῖς | «τετιμήμεσθα μάλιστα ἕδρῃ τε κρέασίν τε ἰδὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="14">πλείοις δεπάεσσιν ἐν Λυκίῃ, πάντες δὲ θεοὺς ὣς εἰσορόωσι, καὶ τέμενος νεμόμε–</l>
    <l n="15">σθα μέγα Ξάνθοιο παρ’ ὄχθας καλόν, φυταλιῆς καὶ ἀρούρης πυροφόροιο. τῷ</l>
    <l n="16">νῦν χρὴ Λυκίοισι μετὰ πρώτοισιν ἐόντας ἑστάμεν ἠδὲ μάχης καυστειρῆς</l>
    <l n="17">ἀντιβολῆσαι, ὄφρα τις ὧδ’ εἴπῃ Λυκίων πύκα θωρηκτάων· οὐ μὰν ἀκλειεῖς</l>
    <l n="18">Λυκίην κατακοιρανέουσιν ἡμέτεροι βασιλῆες, ἔδουσί τε πίονα μῆλα οἶνόν</l>
    <l n="19">τ’ ἔξαιτον μελιηδέα, ἀλλ’ ἄρα καὶ ἲς ἐσθλή, ἐπεὶ Λυκίοισι μετὰ πρώτοισι</l>
    <l n="20">μάχονται». <ref><hi rend="bold">(v. 322—8)</hi></ref> Καὶ στήσας ὧδε τὴν ἠθοποιί̈αν ἐπάγει ἀσυνδέτως ὡς</l>
    <l n="21">ἀπ’ ἄλλης ἀρχῆς νόημα γενναῖον | τοῦτο «ὦ πέπον, εἰ μὲν γὰρ πόλεμον περὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="22">τόνδε φυγόντες αἰεὶ δὴ μέλλοιμεν ἀγήρω τ’ ἀθανάτω τε ἔσεσθαι, οὔτε κεν</l>
    <l n="23">αὐτὸς ἐνὶ πρώτοισι μαχοίμην οὔτε κε σὲ στέλλοιμι», [ὡς ὑποστράτηγον δηλαδή,]</l>
    <l n="24">«μάχην ἐς κυδιάνειραν· νῦν δ’ ἔμπης γὰρ Κῆρες ἐφεστᾶσιν θανάτοιο μυρίαι,</l>
    <l n="25">ἃς οὐκ ἔστι φυγεῖν βροτὸν οὐδ’ ὑπαλύξαι, ἴομεν ἠέ τῳ εὖχος ὀρέξομεν ἠέ τις</l>
    <l n="26">ἡμῖν». Καὶ ὅρα ὡς εὐγενὴς ἡ τοῦ Σαρπηδόνος αὕτη γνώμη, ἐν ᾗ καὶ τοιαῦτα</l>
    <l n="27">ῥητορεύουσιν οἱ παλαιοί, ὡς τὸ μὲν ἀποθανεῖν κοινὸν ἀποφαίνει πάντων, τὸ</l>
    <l n="28">δὲ μετ’ εὐκλείας θανεῖν τῶν ἀγαθῶν μόνον ἴδιον, καὶ τὴν παραυτίκα σωτηρίαν</l>
    <l n="29">οὐκ ἀπαλλαγὴν θανάτου | δοξάζει ἀλλὰ μικρὰν χρόνου ἀναβολὴν ἀκλεῆ, καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="30">διδάσκει μὴ προσίεσθαι χρόνου μῆκος δυσκλεές. «τί γάρ», φασί, «παρ’ ἦμαρ</l>
    <l n="31">ἡμέρα τέρπειν ἔχει», τοῦτο δὴ τὸ Σοφόκλειον. Ταῦτα παραφράζων καί τις</l>
    <l n="32">τῶν τὰ θεῖα σοφῶν ἔφη τὸ «κἂν μὴ νῦν ἀποθάνωμεν, τεθνηξόμεθα πάντως».</l>
    <l n="33">Αἰδήμων δέ, φασίν, ὁ Σαρπηδὼν καὶ εὐγνώμων καὶ μεγαλόψυχος. αἰδεῖται</l>
    <l n="34">μὲν γὰρ τιμαῖς μὲν μάλιστα πλεονεκτεῖν τῶν ἄλλων καὶ πρῶτος εἶναι, ἀνδραγα–</l>
    <l n="35">θίαις δὲ μειονεκτεῖν, καὶ θεῶν ἐν μοίρᾳ τεταγμένος μηδὲ εἰς ἄνδρα λογίζε–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="397">


   <p>
    <l n="1">σθαι ἀγαθόν. εὐγνωμονεῖ δὲ ὁμολογῶν τὰς τιμὰς τῶν πολιτῶν. μεγαλόψυχος</l>
    <l n="2">| δὲ ὢν καταφρονεῖ θανάτου διδάσκων, ὡς οὐ δεῖ μὴ προκινδυνεύοντας βασι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="3">λέας τιμᾶσθαι. Ὅρα δὲ καὶ νῦν ὡς ἐν προεδρίᾳ καὶ συμποσίοις καὶ τοῖς τοιούτοις</l>
    <l n="4">μετρίοις ἡ τῶν ἀρίστων ἦν τιμή. <ref><hi rend="bold">(v. 310)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι πολλῶν ὄντων</l>
    <l n="5">ὀνομάτων, ἃ πρὸς διάφορον σημασίαν διαφόρως τονοῦνται, τοῦ τοιούτου</l>
    <l n="6">τρόπου ἐστὶ καὶ ὁ Γλαῦκος τὸ κύριον, διαστελλόμενος τοῦ ἐπιθετικῶς λεγομένου</l>
    <l n="7">γλαυκοῦ κατὰ τὸ προπερισπᾶσθαι. [Ἀκόλουθον δὲ τῷ γλαυκῷ καὶ τῷ Γλαύκῳ</l>
    <l n="8">καὶ ἡ γλαυκὴ θάλασσα καὶ ἡ Γλαύκη τὸ κύριον.] Ὅμοιον καὶ κοινός τὸ ἐπίθετον</l>
    <l n="9">καὶ Κοῖνος κύριον, καὶ φαιδρός καὶ Φαῖδρος, ὁ καὶ παρὰ Πλάτωνι, καὶ | Κάκος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="10">δὲ ὁ ᾀδόμενος Ἰταλὸς λῃστὴς τόνῳ διενήνοχε τοῦ κακοῦ. ὁμοίως καὶ Λάγος ὁ</l>
    <l n="11">Ἀλεξανδρεὺς τοῦ ζῴου τοῦ λαγοῦ. εὕρηται γὰρ καὶ τοιαύτη κλίσις τοῦ ζῴου.</l>
    <l n="12">οὕτω καὶ Ἄργης, εἷς τῶν παρ’ Ἡσιόδῳ Κυκλώπων, τοῦ ἀργής, ὁ κεραυνός,</l>
    <l n="13">καὶ λάρος τὸ ζῷον τοῦ λαρός, ὁ ἡδύς, καὶ οὖρος ἄνεμος τοῦ οὐρός, ὁ ὑπὸ τὰς</l>
    <l n="14">νῆας, ὡς τὸ «οὐροὺς ἐξεκάθαιρον». καθ’ ὅμοιον δὲ τρόπον καὶ ὁ Ἄρατος τὸ</l>
    <l n="15">κύριον τοῦ ἀρατός, ὁ ὑπὸ ἀρὰν ἤτοι ἐπάρατος. καὶ τῆς ἁρπαγῆς δὲ ἤτοι διαρπα–</l>
    <l n="16">γῆς ἡ ἁρπάγη, σκεῦος αὕτη ᾧ κάδους ἀνέλκομεν. ὁμοίως καὶ θαλάμαι μὲν</l>
    <l n="17">βαρυτόνως ζωϊκαὶ καταδύσεις, θαλαμαί δὲ τόποι | ἱεροὶ Διοσκούρων, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="18">Αἴλιος Διονύσιος παρεσημειώσατο. Ἔχει δὲ παρασημειώσεις τοιαύτας καὶ ὁ</l>
    <l n="19">Φιλόπονος, ἐν αἷς καὶ ὅτι γελοῖος μὲν ὁ καταγέλαστος προπερισπωμένως,</l>
    <l n="20">γελοιός δὲ ὀξυτόνως ὁ γελωτοποιός, καὶ Δολίχη μὲν πόλις Πιερίας, δολιχή δὲ</l>
    <l n="21">ἡ μακρά, καὶ ζωή μὲν ἡ τοῦ ζῴου σύστασις, ζώη δὲ τὸ ἐπάνω τοῦ μέλιτος,</l>
    <l n="22">φησίν, ἐφιστάμενον καὶ τοῦ γάλακτος, ὃ καλεῖται γραῦς, καὶ θάμβος μὲν ἡ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="398">


   <p>
    <l n="1">ἔκπληξις, θαμβός δὲ κατὰ ὀξεῖαν τάσιν ὁ ἐκπλαγείς, καὶ Μύλλος μὲν κύριον,</l>
    <l n="2">μυλλός δὲ ὁ διεστραμμένος τὴν ὄψιν, καὶ Ῥίπη μὲν πόλις, ῥιπή δὲ ἣ πνοή, καὶ</l>
    <l n="3">Ῥόδιος μὲν τὸ ἐθνικόν, Ῥοδίος δὲ | ποταμὸς Τρῳάδος καθ’ Ὅμηρον, καὶ σίμος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="4">μὲν ἰχθύς, σιμὸς δὲ τὸ ἐπίθετον, καὶ σταφύλη μὲν τεκτονικὸν σκεῦος βαρυτόνως,</l>
    <l n="5">ὡς καὶ ἐν τῇ Βοιωτίᾳ δεδήλωται, σταφυλή δὲ ὁ καρπὸς καὶ ἡ περὶ τὸ στόμα</l>
    <l n="6">δὲ κιονίς, καὶ ἅλις μὲν αὐτάρκως, ἁλίς δὲ ἡ ἁλμυρίς, ὅθεν ἔοικε γίνεσθαι καὶ</l>
    <l n="7">ἅλς, καὶ Ἄκρις μὲν πόλεως ὄνομα καὶ ὄρους ἐξοχή, ἀκρίς δὲ ζωύ̈φιον. Τοιούτου</l>
    <l n="8">δὲ πάντως τρόπου καὶ ἀσφόδελος μὲν τὸ φυτόν, ἀσφοδελός δὲ ὁ τόπος αὐτοῦ,</l>
    <l n="9">καὶ ὀρός μὲν ὀξυτόνως δι’ ἑνὸς <hi rend="overline">ρ</hi> ἡ τοῦ γάλατος ὑποστάθμη καθ’ Ὅμηρον</l>
    <l n="10">—οὕτω γὰρ ἐκεῖνος γράφει—, ὄρος δὲ οὐ μόνον γῆς ὑψηλὸν συνήθως ἐπανάστη–</l>
    <l n="11">μα, ἀλλὰ καὶ | ὁ περὶ τοὺς γλουτοὺς τόπος, ὅν τινες ταῦρόν φασιν, ὡς Ἐρέννιος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="12">Φίλων ἐν τῷ Περὶ διαφόρων σημαινομένων. ὅθεν καὶ τῶν ὀρνέων ὁ τόπος,</l>
    <l n="13">φησὶν οὗτος, οὐροπύγιον καλεῖται ὡς ὄρος ὢν τῆς πυγῆς καὶ οἷον ὀροπύγιον,</l>
    <l n="14">ὅπερ ὑποστέλλουσι τὰ ἄλογα ζῷα ἐν τῷ εὐλαβεῖσθαι. ὅθεν ἐκ τοῦ παρακολου–</l>
    <l n="15">θοῦντος ὀρωδεῖν, τὸ φοβεῖσθαι, καὶ ἐπὶ ἀνθρώπων, ἐπεὶ καὶ αὐτῶν οἱ εὐλαβού–</l>
    <l n="16">μενοι περί τι ἀνασπᾶν εἰώθασι τὸ αἰδοῖον. Ὅτι δὲ τὸ τοιοῦτον ὀρωδεῖν οἱ</l>
    <l n="17">ὕστερον διὰ δύο <hi rend="overline">ρ</hi> γράφουσι, καθὰ καὶ τὸν πρωτότυπον αὐτοῦ ὄρον, δῆλόν</l>
    <l n="18">ἐστι, καθὰ καὶ ὅτι τοῦ Ὁμηρικοῦ ὀροῦ οἱ μεθ’ Ὅμηρον ἐδίπλωσαν τὸ ἀμε–</l>
    <l n="19">τάβολον, ποιοῦντες | τὰ σφίσιν ἀρεστά. Ὁμοίως δῆλον καὶ ὅτι τὸ ὀρρωδεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="907"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="399">


   <p>
    <l n="1">καὶ ἀρρωδεῖν ἔγραψαν πρὸς ὁμοιότητα τοῦ ἀσταφίς ὀσταφίς. Ὁ δὲ ῥηθεὶς</l>
    <l n="2">Ἐρέννιος ἄλλο τι λέγων φησίν, ὅτι ἀρρωδεῖν κατὰ στέρησιν λέγεται τὸ μὴ</l>
    <l n="3">ὀρρωδεῖν, ἤτοι εὐλαβεῖσθαι, ἀλλὰ καταφρονεῖν καὶ τεθαρρηκέναι. Ἔτι τῶν</l>
    <l n="4">διαφόρως τονουμένων ἐστὶ καὶ ὁ ἐπὶ τῶν ὑγρῶν ἀφρός καὶ ὁ Ἄφρος τὸ ἐθνικόν,</l>
    <l n="5">καὶ ὁ ἐπὶ οἰκημάτων θόλος, ὡς καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ, καὶ ὁ τῆς σηπίας θολός, καὶ ὁ</l>
    <l n="6">κατὰ πάθος κυρτός καὶ ὁ τῶν ἁλιέων κύρτος, καὶ | ὁ τοπικὸς γύρος ἢ ἁπλῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="7">κύκλος, καὶ ὁ τοὺς ὤμους γυρός, ναὶ μὴν καὶ ἡ κατ’ ἐνέργειαν πρωτοτόκος</l>
    <l n="8">γυνή καὶ ἡ παθοῦσα τὸν τόκον πρωτότοκος παῖς καὶ ὅσα τῆς συστοιχίας ταύτης</l>
    <l n="9">εἰσίν. Ἔτι διαφόρου ὥσπερ σημασίας οὕτω καὶ τόνου ὁ Κάρπος τὸ κύριον</l>
    <l n="10">καὶ ὁ τῆς χειρὸς καρπός καὶ ὁ ἐσθιόμενος, καὶ Πύρρος ὁ Ἠπειρώτης καὶ ὁ</l>
    <l n="11">τοῦ Ἀχιλλέως καὶ πυρρός ὁ ξανθός, καὶ μυρία μὲν τὰ ἁπλῶς πολλά, μύρια</l>
    <l n="12">δὲ τὰ ἐν δέκα χιλιάσι, καὶ ἴλλος μὲν ὁ ὀφθαλμός, ἰλλός δὲ ὁ στραβός, καὶ</l>
    <l n="13">Ξάνθος μὲν τὸ κύριον καὶ ποταμός, ξανθός δὲ ὁ κατὰ τρίχας πυρρός, καὶ</l>
    <l n="14">βροτός μὲν ἄνθρωπος, βρότος δὲ | μολυσμὸς ἐξ αἵματος, καὶ Τύρος μὲν πόλις,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="15">τυρός δὲ τὸ πεπηγὸς γάλα, καὶ Λεῦκος μὲν κύριον, λευκός δὲ τὸ ἐπίθετον,</l>
    <l n="16">οὗ θηλυκὸν λευκή, ἄλλως τονουμένη παρὰ τὴν λεύκην τὸ φυτόν, καὶ Βόηθος</l>
    <l n="17">μὲν κύριον, βοηθὸς δὲ ὁ σύμμαχος, καὶ φροντίς μὲν ἡ μέριμνα, Φρόντις δὲ</l>
    <l n="18">κύριον θηλυκὸν μὲν ἐν Ἰλιάδι, ἄρρεν δὲ ἐν Ὀδυσσείᾳ. οὕτω δὲ καὶ ἐπὶ χρόνου</l>
    <l n="19">μὲν ὀξύτονον ὁ καιρός, ἄλλως δὲ περισπωμένως καῖρος τὸ μίτωμα, καὶ τόρος</l>
    <l n="20">μὲν ἐργαλεῖον τεκτονικὸν ὁ καὶ τόρνος, τορός δὲ ὁ σαφής, ἐξ οὗ καὶ διάτορος.</l>
    <l n="21">Καὶ ταῦτα μὲν οὕτω [βραχέα ἐκ μάλα μυρίων. <ref><hi rend="bold">(v. 310)</hi></ref> Τὸ δὲ τιή ἀντὶ τοῦ</l>
    <l n="22">διὰ | τί ὀξύνουσι μὲν οἱ ὕστερον, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ δεδήλωται, οἱ δὲ παλαιοὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="23">βαρύνουσι παροξύνοντες. Ἡ δὲ Κωμῳδία καὶ ἄτονον αὐτὸ οἶδεν ἐν τῷ εἰπεῖν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="400">


   <p>
    <l n="1">τιητίδή.] <ref><hi rend="bold">(v. 311)</hi></ref> Ἕδρην δὲ τὴν προεδρίαν φησί. Τοῖς δὲ κρέασι καὶ οἱ ἄρτοι</l>
    <l n="2">ἔνεισι καὶ εἴ τι δὲ ἄλλο κολακεύει γεῦσιν. Ἐν δὲ τῷ «δεπάεσσι» σημειωτέον,</l>
    <l n="3">ὅτι καθ’ Ὅμηρον μὲν δέπας ἁπλῶς τὸ ποτήριον, παρὰ δὲ τοῖς παλαιοῖς εὕρηται,</l>
    <l n="4">ὅτι δέπας οἰνήρυσις, κοτύλη, οἰνοχόη, καὶ ὅτι οἰνιαστήρια σπονδὴ τελουμένη</l>
    <l n="5">τῷ Ἡρακλεῖ ὑπὸ τῶν ἐφήβων πρὶν ἀποκείρασθαι. [Ἐν δὲ τῷ «πλείοις δεπάεσ–</l>
    <l n="6">σιν» ἐνθυμητέον καὶ τὸ «σὸν δὲ πλεῖον δέπας αἰεὶ ἕστηχ', ὥσπερ ἐμοί». Ἐν</l>
    <l n="7">| γὰρ τοῖς συμποσίοις οἱ κοῦροι διακονούμενοι τοῖς μὲν ἐντιμοτάτοις ἀεὶ πλῆρες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="8">παρεῖχον τὸ ποτήριον, τοῖς δ’ ἄλλοις ἐξ ἴσου διένεμον. Ὡς δὲ καὶ φιλοπόται</l>
    <l n="9">δοκοῦσιν εἶναι οἱ ἐν Λυκίᾳ, δηλοῦσιν αἱ παρώνυμοι ἐκεῖθεν Λυκιουργεῖς φιάλαι,</l>
    <l n="10">καὶ ἄλλως δὲ Λυκιουργοὶ ἐπίχρυσοι λεγόμεναι. Εἰ γὰρ καὶ λέγεται καλεῖσθαι</l>
    <l n="11">οὕτω ἀπὸ Λύκωνος τεχνίτου τινὸς ἢ ἐπινοητοῦ αὐτῶν, ὡς καὶ Κονώνιοι ἀπὸ</l>
    <l n="12">Κόνωνος, ἢ κατά τινας Λυκίου, Βοιωτίου ἀνδριαντοποιοῦ, ἀλλὰ ὁ ῥήτωρ</l>
    <l n="13">Ἀθήναιος ἐπιπλήττει τοῖς οὕτω λέγουσι, φάμενος ὅτι ὁ σχηματισμὸς τῶν</l>
    <l n="14">τοιούτων ὀνομάτων οὐκ ἄλλοθεν γίνεται ἀλλὰ ἀπὸ πόλεων ἢ ἐθνῶν. Ἀριστο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="15">φάνης γοῦν ἐν Εἰρήνῃ «Ναξιουργής» φησὶ «κάνθαρος», καὶ Κριτίας «κρήνη</l>
    <l n="16">Μολοσσιουργής». τοιοῦτον δὲ καὶ τὸ Χιουργὴς καὶ Κορινθιουργής, ὥστε</l>
    <l n="17">κατ’ αὐτὸν καὶ Λυκιουργὴς φιάλη ἡ ἐν Λυκίᾳ ἢ παρὰ Λυκίοις εἰργασμένη.]</l>
    <l n="18"><ref><hi rend="bold">(v. 312)</hi></ref> Τὸ δὲ «θεοὺς ὣς εἰσορόωσι» λαοῦ τε πολὺ σέβας δηλοῖ καὶ βασιλέων</l>
    <l n="19">θείαν διαγωγήν. [Παιδεύει δὲ καὶ ὡς θείους καὶ ἀγχιθέους ἡγητέον τοὺς ἀγα–</l>
    <l n="20">θοὺς βασιλεῖς, οὗπερ αἴνιγμα καὶ τὸ διογενεῖς καὶ Διὶ̈ φίλους αὐτοὺς λέγεσθαι.]</l>
    <l n="21"><ref><hi rend="bold">(v. | 313)</hi></ref> Τέμενος δὲ καὶ νῦν τὸ ἁπλῶς ἀποτετμημένον καὶ ἀφωρισμένον ἰδίᾳ</l>
    <l n="22">χωρίον, οὗ καλὸν ἐνταῦθα καὶ τὸ παρὰ ποταμὸν εἶναι. Ἀγαθὴ δὲ ἡ περὶ | τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="23">Λύκιον Ξάνθον γῆ, ὃς λέγεται μὲν ὕστερον Σίρμις κληθῆναι, νῦν δὲ τὴν ἀρχαίαν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="401">


   <p>
    <l n="1">κλῆσιν τηρεῖ. Σημείωσαι δὲ ὅτι παρὰ τοῖς μεθ’ Ὅμηρον τὸ τέμενος οὐκ ἐπὶ</l>
    <l n="2">κοινοῦ τόπου, ἀλλὰ ἱεροῦ κεῖται, ὥσπερ καὶ τὸ ἄλσος, καὶ ἐδόκει ἄμφω ταὐτόν</l>
    <l n="3">τι σημαίνειν, καὶ ἦν ἄσυλον. ὅθεν καθ’ Ἡρόδοτον Κλεομένης ἱερὸν ἄλσος</l>
    <l n="4">ἐμπρήσας ἐν Ἐλευσῖνι ἐμάνη καὶ καταχορδεύσας ἑαυτὸν ἀπέθανεν. ἴσως δὲ</l>
    <l n="5">οἱ λέξιν ἱερὰν θέντες τὸ τέμενος ἐξ Ὁμήρου τὴν ἀρχὴν ἔσχον, ὃς θεοῖς ἐνταῦθα</l>
    <l n="6">εἰκάσας ἔχει τοὺς τὸ ῥηθὲν τέμενος νεμομένους. [Εἰπὼν γὰρ «πάντες δὲ θεοὺς</l>
    <l n="7">ὣς εἰσορόωσιν» ἐπήγαγεν εὐθὺς «καὶ τέμενος | νεμόμεσθα», πρέπον δηλαδὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="8">τοῖς θεοεικέλοις καὶ θεοειδέσιν. Ἔνθα αἱ δύο ἀρκτικαὶ λέξεις τοῦ «νεμόμεθα»</l>
    <l n="9">παρακείμεναι ἀναστρόφως ταῖς δύο ληγούσαις τοῦ «τέμενος» κάλλος τι παρα–</l>
    <l n="10">φαίνουσιν, ὁποῖον καὶ τὸ «ἔνειμε» προκείμενον τοῦ «ἔμεινε».] <ref><hi rend="bold">(v. 314)</hi></ref> Φυταλιὰ</l>
    <l n="11">δὲ κατὰ τοὺς παλαιοὺς χωρίον δενδρόφυτον, οὗπερ ἀνάπαλιν ἄρουρα ἡ γυμνὴ</l>
    <l n="12">φυτῶν ἄροσις εἴτ’ οὖν ψιλή. Ἐξ ἧς δὴ λέξεως καὶ ψιλῖται οἱ [ἐν μάχῃ] γυμνῆτες</l>
    <l n="13">καὶ ψιλίζεσθαι τὸ ψιλοῦσθαι, ὡς ἐν ῥητορικῷ εὕρηται Λεξικῷ. λέγεται δὲ</l>
    <l n="14">καὶ κῆπος ἡ ῥηθεῖσα φυταλιά, ὁμώνυμος δὲ καὶ ἡ λέξις αὕτη. κῆπος γὰρ οὐ</l>
    <l n="15">μόνον φυταλιά, ἀλλὰ καὶ καλλωπισμὸς κόμης κατὰ Αἴλιον Διονύσιον καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="16">κουρᾶς διάθεσις τῶν ἐν κεφαλῇ τριχῶν. Θουκυδίδης δὲ κήπιόν φησι, Κωμικοὶ</l>
    <l n="17">δὲ κηποκόμαν τὸν κῆπον κειρόμενον, ὥσπερ ἕτερον σκαφιόκουρον, καὶ ἔστι</l>
    <l n="18">καὶ παρὰ τῷ Κωμικῷ ἡ λέξις τοῦ σκάφιον κείρεσθαι. ἡ δὲ πυροφόρος ἄρουρα</l>
    <l n="19">τὴν ἁπλῶς σπερματοφόρον ὡς ἐκ μέρους δηλοῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 315)</hi></ref> Τὸ δὲ «τῷ νῦν χρὴ</l>
    <l n="20">μετὰ πρώτοις ὄντας ἑστάναι» φανερῶς ἐλλέλειπται. τὸ μὲν γὰρ ὅλον ἦν τοιοῦτον·</l>
    <l n="21">Γλαῦκε, τί δήποτε θείας παρὰ Λυκίοις εἰλήχαμεν ὡς θεοὶ τιμάσ; ἢ πάντως</l>
    <l n="22">διὰ τὸ δοκεῖν καὶ ἶνα ἔχειν ἐσθλὴν ὁποίαν οἱ πρόμαχοι. διὸ ἐν πρώτοις μαχητέον.</l>
    <l n="23">ὁ δὲ Σαρπηδὼν ἀγωνιῶν καὶ διὰ τοῦτο σιγήσας τὴν αἰτίαν τῆς τιμῆς ἠρκέσθη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="24">μόνην τῷ τέως εἰπὼν τὴν ἀξίωσιν, οἷα τὴν αἰτίαν τῇ τῶν Λυκίων ἠθοποιί̈ᾳ</l>
    <l n="25">κατωτέρω ταμιευσάμενος. Τὸ δὲ «μετὰ πρώτοισιν ἐόντας» καὶ τὸ «μετὰ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="402">


   <p>
    <l n="1">πρώτοισι μάχονται» καὶ τὸ «ἐνὶ πρώτοισι μαχοίμην» ταὐτολογοῦνται</l>
    <l n="2">διὰ τὸ καίριον. [<ref><hi rend="bold">(v. 316)</hi></ref> Τὸ δὲ «μάχης ἀντιβολῆσαι» συνήθως καὶ νῦν εἴληπται</l>
    <l n="3">ἀντὶ τοῦ ἄντην βαλεῖν, ὅπερ ἐστὶν ἐπιτυχεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 317)</hi></ref> Πύκα δὲ θωρηκταί</l>
    <l n="4">εἰσιν οἱ πεπυκνωμένοι τῇ θωρήξει. τοιοῦτοι δὲ οἱ παρὰ τοῖς ὕστερον λεγόμενοι</l>
    <l n="5">κατάφρακτοι, στερρῶς τῇ πανοπλίᾳ πυκαζόμενοι.] <ref><hi rend="bold">(v. 318)</hi></ref> Τὸ δὲ «οὐ μὰν</l>
    <l n="6">ἀκλειεῖς» συγκριτικῶς ἔχει. λέγει γάρ, | ὡς οὔτε ἀκλεεῖς ἡμῖν οἱ βασιλεῖς,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="7">οἵγε καὶ ὁμολογοῦσι τετιμῆσθαι μάλιστα ὑφ’ ἡμῶν, ἀλλὰ καὶ αὐτοὶ ἀντιση–</l>
    <l n="8">κοῦσιν ἐσθλοὶ ὄντες κατὰ ἶνα καὶ προμαχόμενοι. Οὐ μόνον δὲ διὰ διφθόγγου</l>
    <l n="9">παρὰ τοῖς παλαιοῖς ἡ παραλήγουσα τοῦ «ἀκλειεῖς», πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi>, ἀλλὰ</l>
    <l n="10">καὶ διὰ τοῦ <hi rend="overline">η</hi> κατὰ τροπὴν τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> τοῦ ἐν τῷ «ἀκλεεῖς», ὡς πολλὰ τῶν ἀκριβῶν</l>
    <l n="11">ἀντιγράφων ἔχει. Γέγονε δὲ ἡ τοιαύτη τροπὴ καὶ ἐν τῷ κληί̈ζω, ἀφ’ οὗ κατὰ</l>
    <l n="12">συναίρεσιν παρὰ τῷ Κωμικῷ τὸ «κλῇσον» ἀντὶ τοῦ κλέϊσον. <ref><hi rend="bold">(v. 320)</hi></ref> Ἐν δὲ</l>
    <l n="13">τῷ «οἶνόν τε μελιηδέα» ὑπακουστέον ἀναλόγως τὸ πίνουσι. μῆλα μὲν γάρ,</l>
    <l n="14">ὅ ἐστι θρέμματα, ἐσθίεται, οἶνος δὲ πάντως πίνεται. τοιοῦτον καὶ πρὸ ὀλίγου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="15">τὸ «ἄλλον μειλιχίοις, ἄλλον στερεοῖς ἐπέεσσι νείκεον». μειλιχίοις γὰρ φιλο–</l>
    <l n="16">φρονεῖταί τις, οὐ μὴν φιλονεικεῖ. ὅμοιον καὶ τὸ «δουρὶ δ’ ἀκοντίζω ὅσον οὐκ</l>
    <l n="17">ἄλλος τις ὀϊστῷ». ὀϊστῷ γὰρ οὐδεὶς ἀκοντίζει, ἀλλὰ βάλλει. καὶ «ποῦ δέ οἱ</l>
    <l n="18">ἔντεα κεῖται, ποῦ δέ οἱ ἵπποι», λείπει γὰρ τὸ ἵστανται. καὶ «Κυκλώπων ἐς</l>
    <l n="19">γαῖαν ἐλεύσσομεν, αὐτῶν τε φθογγήν». νοητέον γὰρ ἐξ ἀναλόγου κἀνταῦθα τὸ</l>
    <l n="20">φθογγὴν ἠκούομεν. Τοῦ δὲ «ἔδουσι πίονα μῆλα οἶνόν τε ἔξαιτον», ὃ ἐκ τοῦ</l>
    <l n="21">ἐξαίρετον συγκέκοπται, παράφρασις γοργὴ πρὸ ὀλίγου τὸ «τετιμήμεθα κρέασιν</l>
    <l n="22">ἠδὲ πλείοις δεπάεσσιν». ἄμφω δὲ ἀνελλιπῶς πέφρασται καὶ οὐ | κατὰ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="23">«δήμια πίνουσιν», ᾧ συννοεῖται καὶ ἡ δημοσία βρῶσις, οὐδὲ κατὰ τὸ «δώροις</l>
    <l n="24">τρύχω καὶ ἐδωδῇ», ᾗ συνεξακούεται καὶ ἡ πόσις. [Ἰστέον δὲ ὡς, εἰ καὶ δοκεῖ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="403">


   <p>
    <l n="1">τὸ ἔξαιτον ἐκ τοῦ αἰτεῖσθαι παρῆχθαι, ἢ ἀπὸ τοῦ αἴτους, ἤγουν ἐνδιαιτήματος,</l>
    <l n="2">ὃ παρὰ τῷ Πινδάρῳ κεῖται ἐν τῷ «Διὸς αἴτει πανδόκῳ», ἤγουν ἄλσει κοινῷ,</l>
    <l n="3">ἀλλὰ ἡ πλείων ἀρέσκεια ἐκ τοῦ ἐξαιρεῖσθαι παράγει καὶ συγκόπτει αὐτό. Ἔστι</l>
    <l n="4">δὲ τὸ τοιοῦτον ἐξαιρεῖσθαι τὸ ἐκλέγεσθαι καὶ ἐπέκεινα τῶν ἄλλων αἱρεῖσθαι.</l>
    <l n="5">λέγεται μέντοι ἐξαιρεῖσθαι καὶ τὸ ἐκβάλλειν, ὅθεν καὶ λίθος ἐξαιρέσιμος ὁ</l>
    <l n="6">ἀπὸ τοίχου ἐκβληθείς, καὶ ἡ σύστοιχος αὐτῷ ἐξαίρεσις, οἷον «ἐπέδειξε πάντα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="908"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="7">τὰ ἐντοσθίδια μετὰ τῆς ἐξαιρέσεως». ἀλλὰ ταῦτα μὲν ἀβαθῆ καὶ ἁπλούστερα,</l>
    <l n="8">καθὰ καὶ τὸ ἐξελεῖν καὶ ἐξελέσθαι, διχῇ ὁμοίως καὶ αὐτὸ νοούμενον. τὸ μέντοι</l>
    <l n="9">ἐπαναιρεῖσθαι βαθύτερόν ἐστιν, ὃ κεῖται παρὰ Ἡροδότῳ ἐν τῷ περὶ λαγῶν</l>
    <l n="10">εἰπόντι, ὡς ἐπικυί̈σκει λαγὼς μόνος πάντων θηρίων, καὶ τὸ μὲν δασὺ τῶν</l>
    <l n="11">τέκνων ἐν τῇ γαστρί, τὸ δὲ ψιλόν, τὸ δὲ ἄρτι ἐν τῇσι μήτρῃσι πλάσσεται, τὸ</l>
    <l n="12">δ’ ἐπαναιρέεται, τουτέστιν ἐπαναλαμβάνεται καὶ ἐπὶ τοῖς πρὸ αὐτοῦ | τελεωτέ–</l>
    <l n="13">ροις κυήμασι σπερματικῶς συλλαμβάνεται.] <ref><hi rend="bold">(v. 317)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ νῦν τὴν</l>
    <l n="14">ἀπὸ τοῦ ὄχλου τῶν Λυκίων ἠθοποιί̈αν, στενὴν οὖσαν ἔθει Ὁμηρικῷ, καὶ ὅτι</l>
    <l n="15">τὸ τῆς ἠθοποιί̈ας γνώρισμα, τό «τίνας ἂν εἴποι λόγους ὁ δεῖνα;» πολλαχοῦ</l>
    <l n="16">παραδιδοὺς τοῖς μετ’ αὐτὸν Ὅμηρος, ἔφη κἀνταῦθα τὸ «ὧδέ τις εἴπῃ». <ref><hi rend="bold">(v. 323)</hi></ref></l>
    <l n="17">Τὸ δὲ «ἀγήρω τε ἀθανάτω τε» ἀστείως συνέζευκται, ὡς μηδὲ ὂν ἀγαθὸν</l>
    <l n="18">ἀθάνατόν τινα εἶναι, εἰ μὴ καὶ ἀγήρως εἴη, ὡς ὁ τοῦ Τιθωνοῦ μῦθος δηλοῖ.</l>
    <l n="19"><ref><hi rend="bold">(v. 322—5)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «εἰ μὲν δὴ μέλλοιμεν», ἤγουν ἐμέλλομεν, περισω–</l>
    <l n="20">θέντες ἀγήρω ἔσεσθαι καὶ τὰ ἑξῆς, σχῆμά ἐστιν, ὃ παρὰ τοῖς παλαιοῖς λέγεται</l>
    <l n="21">μετρία συγχώρησις, ἐν | ᾧ συγχωρῶν τὸ μὴ δεῖν κινδυνεύειν, εἴπερ ἦν μὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="22">θνῄσκειν, κατασκευάζει ὡς, ἐπεὶ δὲ θανεῖν ἀνάγκη, κινδυνευτέον εὐκλεῶς.</l>
    <l n="23">ἄλλως δὲ κοινότερον εἰπεῖν, ἀντιθετικόν ἐστι σχῆμα τό· εἰ μὲν ἐμέλλομεν ἀεὶ</l>
    <l n="24">ζῆν, οὐκ ἂν ἐμαχόμεθα, ἐπεὶ δὲ ἄφυκτον ὁ θάνατος, μαχητέον ἐπὶ ἐλπίδι ἀγαθῇ.</l>
    <l n="25"><ref><hi rend="bold">(v. 326)</hi></ref> Ὅμηρος δὲ ἀντὶ τοῦ ἐπεί συνδέσμου τὸν ἰσοδύναμον ἔθετο εἰπὼν</l>
    <l n="26">«νῦν δ’ ἔμπης γὰρ κῆρες ἐφεστᾶσι θανάτου μυρίαι», τουτέστιν ἐπάνω καὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="404">


   <p>
    <l n="1">κατὰ κεφαλῆς ἡμῶν ἑστᾶσιν ὡς κηριτρεφέων, ἢ καὶ ἄλλως καθ’ ἡμῶν ἵστανται,</l>
    <l n="2">ὡς τῆς <hi rend="overline">ἐπι</hi> προθέσεως καὶ τοιαύτην ὑποβαλλούσης πολλαχοῦ ἔννοιαν. [<ref><hi rend="bold">(v. 327)</hi></ref></l>
    <l n="3">Τὸ δὲ «φυγεῖν» καὶ τὸ «ὑπαλύξαι», | τὴν αὐτὴν σημασίαν ἐκ παραλλήλου κείμενα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="4">ἔχουσιν, ὡς καὶ τὸ κατακοιρανέειν καὶ τὸ βασιλεύειν, ὧν μνεία τις ἀνωτέρω</l>
    <l n="5">κεῖται.] <ref><hi rend="bold">(v. 328)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἴομεν» ὑπερβιβασμὸν καὶ νῦν ἔπαθε χρόνου, καὶ τὴν</l>
    <l n="6">μὲν ἄρχουσαν ἐκτείνει, συστέλλει δὲ τὴν παραλήγουσαν ὡς ἐνεστὼς ὁριστικός,</l>
    <l n="7">ὃ παρ’ ἡμῖν ἀνάπαλιν ἔχει, ὡς αὐθυπότακτον χρόνου ἀορίστου δευτέρου ἐνεργη–</l>
    <l n="8">τικοῦ. [Τὸ δὲ «ἠέ τῳ εὖχος ὀρέξομεν ἠέ τις ἡμῖν» παράφρασις μέν ἐστι τοῦ</l>
    <l n="9">«ἢ ἡμεῖς ῥίψομέν τινα ἢ ἡμᾶς τις», πάνυ δὲ σεμνῶς πέφρασται. μεγεθύνει γὰρ</l>
    <l n="10">καὶ τούσδε τοὺς βασιλεῖς, εἰ τοιοῦτόν τινα ῥίψουσιν, ὃς αὐτοῖς εὖχος δώσει,</l>
    <l n="11">καὶ τὸν ἴσως δὲ αὐτοὺς | τοιούτους ὄντας ῥίψοντα, ἐφ’ οἷς εὖχος ἐκεῖνος ἕξει.]</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="12"><ref><hi rend="bold">(v. 330)</hi></ref> Ὅτι τοὺς Λυκίους σεμνολογῶν φησι· βήτην Σαρπηδὼν καὶ Γλαῦκος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="22 inc"/>
    <l n="13">«Λυκίων μέγα ἔθνος ἄγοντε». διὸ καὶ ἀπ’ αὐτῶν ὡς ἀξιολόγου λαοῦ πάντας</l>
    <l n="14">τοὺς Τρώων ἐπικούρους, ὡς ἔγνωσται, Λυκίους καλεῖ, τῷ μεγάλῳ μέρει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="15">συνεκφωνῶν καὶ τοὺς λοιπούς, οἷς καὶ τὸν Λύκιον | Σαρπηδόνα πᾶσι στρατηγὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="16">ἐφιστᾷ. Ἐκ δὲ τοῦ «ἄγοντε» ἀγοὶ Λυκίων οἱ ἀνωτέρω βασιλεῖς, διὸ καὶ προϊὼν</l>
    <l n="17">ἐρεῖ «ἔβρισαν Λυκίων ἀγοί». <ref><hi rend="bold">(v. 331 s.)</hi></ref> Ὅτι ἐν τῷ Μενεσθέως | πρὸς πύργον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="18">ἦλθον Λύκιοι «κακότητα φέροντες», ὃς καὶ ἰδὼν ἐκείνους ἐρρίγησε, πύργον οἱ μὲν</l>
    <l n="19">τὴν πολεμικὴν τάξιν νοοῦσι, περὶ οὗ προείρηται, οἱ δὲ μέρος | μάλιστα τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="20">τείχους οὕτω συνήθως καλούμενον παρὰ τὸ ὑπεράνω, φασί, γῆς εἶναι, ἤγουν</l>
    <l n="21">ὑπερῆρθαι γῆς. Πετεῶο δὲ υἱὸς ὁ ῥηθεὶς Μενεσθεύς, περὶ οὗ ἱκανῶς προγέγραπ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="22">ται. τούτου κῆρυξ ὁ μετ’ ὀλίγα δηλωθησόμενος Θοώτης, ἐν τῷ «ἄγε δῖε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="23">Θοῶτα θέων Αἴαντε κάλεσον», ὃ δὴ τρόπος ἐτυμολογίας ἐστίν, ὡς τοῦ Θοώτου</l>
    <l n="24">ἐκ τοῦ θέειν κληθέντος, ὅπερ οἰκεῖον κήρυκι ὄνομα διὰ τὸ τάχος, ὡς τὸ Εὐρυ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="25">βάτης διὰ τὴν βοήν, [καὶ τὸ Ἠπύτης ἢ Ἠπυτίδης παρὰ τὸ ἠπύειν.] Ἔνθα</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="405">


   <p>
    <l n="1">καὶ τρὶς κεῖται τὸ «θέων» διὰ τὸ τῆς λέξεως καίριον. <ref><hi rend="bold">(v. 333)</hi></ref> Ἰστέον | δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="2">ὅτι καὶ ἐν τούτοις κεῖται τόπος ἀμφίβολος ἐξ ὑποδιαστολῆς, τὸ «πάπτηνε δ'</l>
    <l n="3">ἀνὰ πύργον Ἀχαιῶν, εἴ τιν’ | ἴδοιτο ἡγεμόνων». ἢ γὰρ πάπτηνεν ἀνὰ πύργον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="4">τοῦ τείχους ὁ Μενεσθεύς, εἴ που ἴδοι Ἀχαιῶν τινα, ἢ πάπτηνεν ἀνὰ | πύργον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="5">Ἀχαιῶν, ἤγουν ἀνὰ παράταξιν πυκνήν, εἴ πως ἴδοι τῶν τινα ἡγεμόνων. Δῆλον</l>
    <l n="6">δ’ ὅτι ζήτησιν ἐπικουρίας φράζει τὸ «πάπτηνε δ’ ἀνὰ πύργον» καὶ ἑξῆς ἕως</l>
    <l n="7">| τοῦ «ἡγεμόνων ὅς τις οἱ ἀρὴν ἀμύνῃ». <ref><hi rend="bold">(v. 335)</hi></ref> Ὅτι τοὺς δύο Αἴαντας πολέμου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="8">ἀκορήτους λέγει, ὅ ἐστιν ἀκορέστους. καὶ νῦν μὲν οὕτω συντόμως ἔφρασεν,</l>
    <l n="9">ἀλλαχοῦ δὲ καὶ | διασκευάζων εἰς πλάτος τὸν νοῦν τῆς λέξεως ταύτης ἐπί</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="10">τινων ἑτέρων ἐρεῖ «πάντων μὲν κόρος ἐστὶ καὶ ὕπνου | καὶ φιλότητος» καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="11">ἑξῆς, τούτοις δὲ [μάχησ] οὔ. <ref><hi rend="bold">(v. 337)</hi></ref> Ὅτι τὸ γέγωνα καὶ γεγωνεῖν καὶ γεγωνέ–</l>
    <l n="12">ναι καὶ ὅσα τούτοις | σύστοιχα οὐχ’ ἁπλῶς ἐπὶ τοῦ βοᾶν Ὅμηρος τάσσει, ἀλλ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="13">ἐπὶ τοῦ ἀκούεσθαι, ἢ μᾶλλον ἐπὶ τοῦ μέγα καὶ ἐξάκουστον βοᾶν καί, ὡς εἰπεῖν,</l>
    <l n="14">γνωστόν, ὡς μυριαχοῦ φαίνεται. ἀπὸ γὰρ τοῦ γνώω τὰ τοιαῦτα ῥήματα γίνεται.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="15">φησὶ γοῦν ἐνταῦθα «ἀλλ’ οὔ πώς οἱ ἔην βώσαντι γεγωνεῖν», τουτέστιν οὐκ ἦν</l>
    <l n="16">τῷ Μενεσθεῖ δυνατὸν | βοήσαντι ἀκουσθῆναι. Σημειοῦνται δὲ οἱ παλαιοὶ διφο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="17">ρεῖσθαι τὸ ῥῆμα καὶ παρὰ μὲν τῷ ποιητῇ περισπᾶσθαι, | ὡς δηλοῖ τὸ γεγωνεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="909"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="18">καὶ τὸ ἐγεγώνεον καὶ τὸ γεγωνέμεν, οἱ δὲ μετὰ τὸν ποιητὴν καὶ βαρυτόνως,</l>
    <l n="19">φασίν, αὐτὸ | ἔκλιναν. Ἔστι γὰρ τὸ γέγωνα οἱονεὶ γέγνωα μέσος παρακείμενος</l>
    <l n="20">ἐκ τοῦ γνώω. τούτου ὑποτακτικὸν | γεγώνω βαρύτονον, ἐξ οὗ ὡς θέματος αἱ</l>
    <l n="21">βαρύτονοι κινήσεις, ἀπ’ αὐτοῦ δὲ τὸ γεγωνῶ καὶ αἱ κατ’ αὐτὸ κλίσεις. | Οἱ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="7 des"/>
    <l n="22">δὲ παλαιοὶ καὶ γεγωνίσκειν φασὶ τὸ φθέγγεσθαι ἐξάκουστον. ἐλέγοντο δὲ καὶ</l>
    <l n="23">γεγωνοκῶμαι γυναῖκες αἱ κώμας ἐμπιπλῶσαι βοῆς, καὶ γεγωνὸν δὲ φθέγμα παρ'</l>
    <l n="24">αὐτοῖς τὸ λαμπρόν. Φίλων δὲ καὶ ἀρσενικὸν οἶδε γένος τοῦ γεγωνοῦ λόγου,</l>
    <l n="25">ὅ ἐστι τοῦ τρανοῦς καὶ προφορικοῦ, ὅθεν δηλαδὴ καὶ τὸ γεγωνότερον ἐπίρρημα,</l>
    <l n="26">ὡς καὶ ἀλλαχοῦ δεδήλωται. [Περὶ δὲ | γεγωνοκώμης φέρεται καὶ ὅτι λέγεται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="27">οὕτω διὰ τὸ ἐν ταῖς κώμαις, τουτέστι ταῖς ἀμφόδοις, γεγωνίσκειν, ἢ περιβόητος</l>
    <l n="28">εἶναι. Τὸ δὲ «βώσαντι» ἐκ τοῦ βοήσαντι κέκραται, ὡς καὶ ὁ βῶξ ἰχθὺς ἐκ τοῦ</l>
    <l n="29">βόηξ. εὕρηται γὰρ καὶ διὰ τοῦ ἦτα καὶ οὐ μόνον διὰ τοῦ <hi rend="overline">α</hi> βόαξ, ὡς καὶ προ–</l>
    <l n="30">δεδήλωται.] <ref><hi rend="bold">(v. 338—40)</hi></ref> Ὅτι πολέμου μεγάλου ἐνδεικτικὸν τὸ «τόσος γὰρ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="406">


   <p>
    <l n="1">κτύπος ἦεν, ἀϋτὴ δ’ οὐρανὸν ἷκε βαλλομένων σακέων τε καὶ ἱπποκόμων τρυφα–</l>
    <l n="2">λειῶν καὶ πυλέων· πάσας γὰρ ἐπῴχετο», ὁ κτύπος δηλαδή, ἢ «ἐπῴχατο»,</l>
    <l n="3">ἤγουν ἐπεπορεύθησαν οἱ Τρῶες, ἢ μᾶλλον «ἐπῴχατο», ὅ ἐστι δι’ ὀχέων, ἤτοι</l>
    <l n="4">μοχλῶν, ἠσφαλίσαντο κλείσαντες οἱ | Ἀχαιοί. Καὶ ὅρα κἀνταῦθα ὡς πολλαὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="5">ἦσαν πύλαι τῷ Ἑλληνικῷ τείχει, ἃς Τρῶες ἐπειρῶντο βίῃ ῥήξαντες εἰσελθεῖν.</l>
    <l n="6"><ref><hi rend="bold">(v. 340)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «ἐπῴχατο» σημαίνει ποτὲ ἐν ἄλλοις καὶ τὸ ἀνεῳγ–</l>
    <l n="7">μέναι ἦσαν, ἀπὸ τοῦ ᾦκτο, ὡς τέτευκτο τετεύχατο Ἰωνικῶς, φασί, καὶ Ἀττικῶς.</l>
    <l n="8">τοιαύτης δὲ σκευωρίας καὶ ὁ τούτου παρακείμενος τὸ ἐπῴχαται ἀπὸ τοῦ ᾦκται.</l>
    <l n="9"><ref><hi rend="bold">(v. 341)</hi></ref> Τὸ δὲ «ῥήξαντες» πάνυ καιριολεκτεῖται ἐνταῦθα. <ref><hi rend="bold">(v. 342—50)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="10">Μενεσθεὺς αἶψα στέλλει τὸν ἐν Ἀθηναίοις κήρυκα Θοώτην, περὶ οὗ ἐρρέθη,</l>
    <l n="11">καλέσαι «ἀμφοτέρω μὲν μᾶλλον» Αἴαντε, «ὃ γάρ», ἤγουν τοῦτο, «ὄχ’ ἄριστον</l>
    <l n="12">ἁπάντων εἴη, ἐπεὶ τάχα τῇδε τετεύξεται αἰπὺς ὄλεθρος. ὧδε | γὰρ ἔβρισαν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="13">Λυκίων ἀγοί, οἳ τὸ πάρος περ ζαχρηεῖς τελέθουσιν ἀνὰ κρατερὰς ὑσμίνας. εἰ</l>
    <l n="14">δέ σφιν καὶ κεῖθι πόνος καὶ νεῖκος ὄρωρεν, ἀλλά περ οἶος ἴτω Τελαμώνιος</l>
    <l n="15">ἄλκιμος Αἴας, καί οἱ Τεῦκρος ἅμ’ ἑσπέσθω τόξων εὖ εἰδώς». Ὃ καὶ γενήσεται,</l>
    <l n="16">ὅτε καὶ πρῶτος ὁ τοιοῦτος Αἴας ἀριστεύσει, οὐκ αἰσχύνας τὴν τοῦ Μενεσθέως</l>
    <l n="17">ἐλπίδα, ὃς ἤθελε μὲν τοὺς δύο διὰ τὴν ἑκατέρων ἀνδρίαν, ἀνάγκης δὲ οὔσης</l>
    <l n="18">τὸν κρείττω ἐπελέξατο διὰ τὸ αὐτοῦ ἄλκιμον. <ref><hi rend="bold">(v. 345)</hi></ref> Σημείωσαι δέ, ὡς ἐκ</l>
    <l n="19">τοῦ «τάχα τετεύξεται», ἀντὶ τοῦ ταχὺ γενήσεται, καὶ ἐκ τῶν ὁμοίων λαβόντες</l>
    <l n="20">οἱ μεθ’ Ὅμηρον ὠνόμασαν τὸν μετ’ ὀλίγον μέλλοντα. ταὐτὸν | γὰρ τὸ μετ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="21">ὀλίγον μέλλειν καὶ τὸ ταχὺ τετεύξεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 342)</hi></ref> Ἡ δὲ τοιαύτη ἔννοια ποιεῖ</l>
    <l n="22">ἀστεῖον καὶ τὸ «αἶψα δὲ κήρυκα προί̈ει Θοώτην». τὸ γὰρ αἶψα καὶ ὁ Θοώτης</l>
    <l n="23">σύστοιχα τῷ τάχα. ἐχρῆν οὖν ταχὺ σταλῆναι ταχύν τινα κατὰ τοῦ ταχέος κακοῦ.</l>
    <l n="24"><ref><hi rend="bold">(v. 346)</hi></ref> Τὸ δ’ «ἐπέβρισαν», ὥς φασιν οἱ παλαιοί, ἐπεζάρησαν οἱ Ἀρκάδες</l>
    <l n="25">φασίν. ὅθεν παρ’ Εὐριπίδῃ τὸ «ὡς δ’ ἐπεζάρει Σφίγξ». Εἰ δὲ καὶ ζέρεθρον τὸ</l>
    <l n="26">βάραθρον οἱ αὐτοί φασιν, οὐ πάνυ δῆλον, εἰ μὴ ῥητῶς που εὑρεθείη</l>
    <l n="27">παρασημανθὲν ὑπό τινος γλωσσογράφου. ἀκολούθως δὲ τῷ ἐπέβρισαν ἐρρέθη</l>
    <l n="28">καὶ τὸ ζαχρηεῖς. σημαίνει γὰρ, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ δηλοῦται, τοὺς βαρεῖς καὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="407">


   <p>
    <l n="1">ἐμβριθεῖς καὶ | οὐ φορητοὺς ἀπὸ τοῦ ἄγαν χράειν, ὅ ἐστιν ἐπιπίπτειν, κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="2">τὸ «μητέρι μοι μνηστῆρες ἐπέχραον». ἀγαθὴ δὲ λέξις εἰς ἐπιμονὴν τὸ ἐπέβρισαν,</l>
    <l n="3">διὸ καὶ προϊὼν χρᾶται αὐτῇ. <ref><hi rend="bold">(v. 353)</hi></ref> Ὅτι τὸ «στῆ δ’ ἂρ ἐπ’ Αἰάντεσσι κιών»,</l>
    <l n="4">ὁ ῥηθεὶς Θοώτης, καινότερον ἔχει τὴν <hi rend="overline">ἐπι</hi> πρόθεσιν δοτικῇ συντεταγμένην εἴτε</l>
    <l n="5">μετὰ τοῦ στῆ συμβιβάζεται εἴτε μετὰ τοῦ Αἰάντεσσιν. τινὰ δὲ τῶν ἀντιγράφων</l>
    <l n="6">κάλλιον ἔχουσι τὸ «στῆ δὲ παρ’ Αἰάντεσσι». <ref><hi rend="bold">(v. 368 s.)</hi></ref> Ὅτι ὁ μέλλων συμμαχῆ–</l>
    <l n="7">σαί τισι καὶ αὖθις ταχὺ ἀποκαταστῆναι εἰς τὸ ἐξ ἀρχῆς καλῶς ἂν εἴποι τὸ</l>
    <l n="8">τοῦ Αἴαντος, τὸ «αὐτὰρ ἐγὼ κεῖσε εἶμι καὶ ἀντιόω πολέμοιο, αἶψα δ’ αὖτις</l>
    <l n="9">ἐλεύσομαι, ἐπὰν εὖ τοῖς | ἐπιτείλω», ἢ «ἐπαμύνω». <ref><hi rend="bold">(v. 371)</hi></ref> Ὅτι ἐν τῷ «καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="10">Τεῦκρος ἅμα ᾖεν», ὅ ἐστιν ἐπορεύετο, «κασίγνητος καὶ ὄπατρος», περισσῶς</l>
    <l n="11">κεῖσθαι δοκεῖ ὁ <hi rend="overline">και</hi> σύνδεσμος. περὶ δὲ τῆς τῶν τοιούτων λέξεων | ὁμοῦ θέσεως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="12">προγέγραπται, ὡς ἐχρῆν. Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ ῥηθὲν «ᾖεν» πάνυ συντελεῖ καὶ εἰς</l>
    <l n="13">τὸ κανόνισμα τοῦ ᾔειν ὑπερσυντελίκου, ὃς δηλοῖ τὸ ἦλθον. ὡς | γὰρ ἐνταῦθα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="14">τὸ ᾖεν ἀπὸ τοῦ ἤϊεν, οὕτω καὶ ἠί̈ειν καὶ συναιρέσει ᾔειν προσγραφομένου τοῦ <hi rend="overline">ι</hi>.</l>
    <l n="15"><ref><hi rend="bold">(v. 372)</hi></ref> Ὅτι Πανδίων τις | ὁμώνυμος τῷ πάλαι Ἀττικῷ ἥρωϊ ἐνταῦθα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="16">φέρει Τεύκρου καμπύλα τόξα, οἷς ὁ Τεῦκρος βαλεῖ Γλαῦκον | ἐπεσσύμενον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="17">τείχεος. Φέρει δὲ ὁ ῥηθεὶς τὰ τοῦ ἥρωος τόξα οὐ διὰ μαλακίαν, ἀλλ’ ὅτι ἔοικεν</l>
    <l n="18">ἑτεροίως ὁ Τεῦκρος ὡπλίσθαι. ἐν γοῦν τοῖς ἑξῆς οὐ τόξοις χρώμενον | αὐτὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="19">παρεισάγει Ὅμηρος, ἀλλὰ ὁπλίτην ἄλλως. καὶ ἔστι κἀνταῦθα παράδειγμα τῶν</l>
    <l n="20">κατὰ τὸ σιωπώμενον παρὰ τῷ ποιητῇ γινομένων. <ref><hi rend="bold">(v. 374)</hi></ref> Ὅτι ἐπικουρίας</l>
    <l n="21">| ἀναγκαίας δηλωτικὸν τὸ «ἐπειγομένοισι δ’ ἵκοντο» <ref><hi rend="bold">(v. 375 s.)</hi></ref> Ὅτι ὁπηνίκα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="22">οἱ Αἴαντες ἐπὶ τὸν τοῦ Μενεσθέως πύργον | ἵκοντο, τηνικαῦτα ἴφθιμοι Λυκίων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="23">ἡγήτορες ἐπὶ ἐπάλξεις βαῖνον ἐρεμνῇ λαίλαπι ἶσοι. παραβολὴ δὲ κἀνταῦθα |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="24">συντομωτάτη, οἰκείως τοῖς φραζομένοις, ὡς καὶ ἐπὶ Νέστορος πρὸ τούτων,</l>
    <l n="25">καὶ ἄλλου δέ τινος. <ref><hi rend="bold">(v. 377)</hi></ref> Λέγει δὲ ὁ ποιητὴς καὶ ὅτι συνεβάλοντο μάχεσθαι,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="408">


   <p>
    <l n="1">ὅπερ ἐνεργητικῶς εἶπε πρὸ ὀλίγου ἐν τῷ «σὺν δ’ ἔβαλον Λαπίθαι». ἀπὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="2">τούτων δὲ καὶ ἡ κατὰ πόλεμον συμβολή. Ἡ δὲ ἐνταῦθα ἐρεμνὴ λαῖλαψ διὰ τὸν</l>
    <l n="3">ἐν τοῖς ὁπλίταις | μέλανα σίδηρον νέφος ἐν τοῖς πρὸ τούτων που εἴρηται.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="4">Ὡς δὲ τὸ συνεβάλοντο νόησίν τινα σημαίνει | παρὰ τοῖς μεθ’ Ὅμηρον, δηλοῖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="910"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="5">τὸ «συνεβάλετο τὸν χρησμόν», ἤγουν ἐνόησεν. <ref><hi rend="bold">(v. 379)</hi></ref> Ὅτι καὶ Σαρπηδὼν</l>
    <l n="6">λέγεται ὀξυτόνως, ὡς πολλαχοῦ φαίνεται, οὗ ἡ κλητικὴ ὁμοία, καὶ Σαρπήδων</l>
    <l n="7">βαρυτόνως, οὗ γενικὴ Σαρπήδοντος | πολλαχοῦ, ὡς καὶ ἐνταῦθα «Σαρπήδοντος</l>
    <l n="8">ἑταῖρον» κατὰ τὸ λέοντος, καὶ κλητικὴ Σαρπῆδον | μετὰ συστολῆς, ὡς τὸ ὦ</l>
    <l n="9">λέον. ἔστι δὲ στοχάσασθαι Αἰολικῶς βαρυτονηθῆναι τὸ Σαρπήδων Σαρπήδοντος.</l>
    <l n="10"><ref><hi rend="bold">(v. 380—6)</hi></ref> Ὅτι ὁ Αἴας βάλλει ἄνωθέν τινα «μαρμάρῳ ὀκρυόεντι, | ὅ ῥα»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="11">ἤγουν ὃς δή, «τείχεος ἐντὸς κεῖτο μέγας παρ’ ἔπαλξιν ὑπέρτατος. οὐδέ κέ μιν</l>
    <l n="12">ῥέα χείρεσσιν ἀμφοτέραις», ἢ χειρί γε τῇ ἑτέρῃ, «ἔχοι», τουτέστι κρατοίη ἢ</l>
    <l n="13">φέροι | «ἀνὴρ οὐδὲ μάλ’ ἡβῶν, οἷοι νῦν βροτοί εἰσιν· ὃ δ’ ἂρ ὑψόθεν ἔμβαλ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="14">ἀείρας, θραῦσε δέ οἱ», ἢ θλάσσε, «τετράφαλον | κυνέην, σὺν δ’ ὀστέ’ ἄραξε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="15">πάντ’ ἄμυδις κεφαλῆς· ὃ δ’ ἂρ ἀρνευτῆρι ἐοικὼς κάππεσ’ ἀφ’ ὑψηλοῦ πύργου, |</l>
    <l n="16">λίπε δ’ ὀστέα θυμός». <ref><hi rend="bold">(v. 380)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ἐν τῷ «μαρμάρῳ» λείπει τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="17">λίθῳ. διὸ καὶ ἀρσενικῶς εἴρηται, ὡς δηλοῖ τὸ «ἔκειτο μέγας ὑπέρτατος».</l>
    <l n="18">Δῆλον δ’ ὅτι λίθου | εἶδος ὁ μάρμαρος, ὡς καὶ ὁ πῶρος καὶ ὁ μυλίας καὶ εἴ τις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="19">ἄλλος. <ref><hi rend="bold">(v. 381)</hi></ref> Ὑπέρτατος δὲ ὁ τοῦ αὐτόθι σωροῦ τῶν λίθων ὑπερκείμενος.</l>
    <l n="20">τούτου δὲ συγκοπὴ ὁ ὕπατος. <ref><hi rend="bold">(v. 383)</hi></ref> Τοῦ | δὲ ἐνέβαλεν οὐκ ἔστι καιριωτέραν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="21">λέξιν εὑρεῖν, οὔτε τὸ ἐπαφῆκεν οὔτε τὸ ἐπέρριψεν οὔτ’ ἄλλο τι. Τὸ | δὲ «ἀείρας»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="22">ἀντὶ τοῦ μετεωρίσας τὴν χεῖρα, ἵνα βιαιοτέρα γένηται ἡ πληγή. <ref><hi rend="bold">(v. 382)</hi></ref> Διὸ</l>
    <l n="23">καὶ χείρεσσιν ἀμφοτέραις | αὐτὸν ἔχει κατὰ Ἀρίσταρχον, ὃς μέμφεταί, φασί,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="24">τοὺς γράψαντας «χειρί γε τῇ ἑτέρῃ», ὡς οὐδέν τι μέγα εἰπόντας περὶ τοῦ</l>
    <l n="25">Αἴαντος. <ref><hi rend="bold">(v. 384)</hi></ref> Τετράφαλος δὲ καὶ νῦν ἡ ἔχουσα τέσσαρας φάλους ἢ φάληρα.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="26">φάληρα γὰρ οὐ μόνον παραγναθίδες ἵππων καὶ χαλινά, ἀλλὰ καὶ τὰ ἐπὶ τῇ</l>
    <l n="27">περικεφαλαίᾳ κόσμια. [Τοῦ δὲ συνάραξεν οὐκ | ἔστι καιριωτέραν εὑρέσθαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="28">λέξιν, ἧς ἀρετὴ καὶ τὸ τραχύφωνον, οἰκεῖον ὂν τῇ τῶν ὀστῶν θλάσει καὶ θραύσει.</l>
    <l n="29">ἐξ | αὐτῆς δὲ καὶ οἱ καταράκται. δοκεῖ δὲ γίνεσθαι ἀπὸ τοῦ Ἄρης, ὁ σίδηρος.]</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="409">


   <p>
    <l n="1"><ref><hi rend="bold">(v. 385)</hi></ref> Ἀρνευτῆρα δὲ λέγει τὸν κυβιστητῆρα, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ, παρὰ τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="2">ἄρνας, οἳ ἐν τῷ προϊέναι ὡσανεὶ κυβιστῶσι τὸν ἀέρα κυρίττοντες. Ἕτεροι</l>
    <l n="3">δὲ τὸν δελφῖνά φασιν ἀρνευτῆρα, ὁ γὰρ ἄρρην δελφὶς | ἐπὶ κεφαλήν, φασίν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="4">ἵεται γαλήνης οὔσης. <ref><hi rend="bold">(v. 386)</hi></ref> Τὸ δὲ «λίπε δ’ ὀστέα θυμός» δηλοῖ καὶ ἐν τοῖς</l>
    <l n="5">ὀστέοις τῶν ζώντων ψυχικόν τι πνεύμα παρεσπάρθαι, ὡς καὶ ὁ φιλόσοφος,</l>
    <l n="6">| φασί, Ποσειδώνιος λέγει ἐν τῷ Περὶ ψυχῆς. Ἰστέον δὲ ὡς, εἰ καὶ μετ’ ὀλίγα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="7">τὸν Ἕκτορα ἐρεῖ μείζονα | λίθον βαλεῖν κατὰ τῶν Ἑλληνικῶν πυλῶν, ἀλλ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="8">ὅμως τὴν τοῦ ἥρωος ἐκεῖ καταβάλλει γενναιότητα διὰ | τοῦ εἰπεῖν, ὅτι τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="9">Ἕκτορι ἐλαφρὸς ἐκ τοῦ Διὸς ὁ λίθος ἐγένετο, οἷα τοῦ μὲν Αἴαντος φύσει τὸ</l>
    <l n="10">τῆς ἀνδρίας ἁπλοῦν αὐχοῦντος, Ἕκτορος δὲ ἐκ Διὸς θέσει τὸ διπλάζον | ἐν τοῖς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="11">τοιούτοις ἔχοντος. <ref><hi rend="bold">(v. 383)</hi></ref> Ὅρα δὲ τὸ «οἷοι νῦν βροτοί» δηλοῦν, ὡς καὶ ἐν</l>
    <l n="12">ἄλλοις, τὸ μεταχρόνιον τοῦ ποιητοῦ, ὡς μὴ κατὰ τὸν Τρωϊκὸν πόλεμον ὄντος.</l>
    <l n="13">| <ref><hi rend="bold">(v. 387—91)</hi></ref> Ὅτι ὁ Τεῦκρος Γλαῦκον κρατερὸν «ἰῷ ἐπεσσύμενον βάλε τείχεος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="14">ὑψηλοῖο, ᾗ ῥ’ ἴδεν», ἤγουν ὅπου δὴ ἐθεάσατο, | «γυμνωθέντα βραχίονα, παῦσε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="15">δὲ χάρμης. ἂψ δ’ ἀπὸ τείχεος ἆλτο λαθών, ἵνα μή τις Ἀχαιῶν | βλήμενον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="16">ἀθρήσειε καὶ εὐχετόῳτο», τουτέστιν εὔχοιτο καὶ κατακαυχῷτο, «ἐπέεσσι».</l>
    <l n="17">Καὶ ὅρα ὅτι εὐγενῶς καὶ ὁ | Γλαῦκος αἰδούμενος ἐπικρύπτει τὴν πληγήν, καθά</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="59 des"/>
    <l n="18">που καὶ ὁ Διομήδης βληθεὶς πρὸ τούτων διαμπερὲς ἐπιγραφῆναι | εἶπε τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="19">ταρσόν, συγκρύπτων καὶ αὐτὸς τὸ τραῦμα, ἵνα μὴ εἰς τέλος ὁ Πάρις αὐχήσοι</l>
    <l n="20">κατ’ αὐτοῦ. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι κἀνταῦθα σχῆμά ἐστι σιωπῆς. ὡς μὲν</l>
    <l n="21">γὰρ ὁ Πανδίων ἔφερε τὰ τοῦ Τεύκρου τόξα, εἶπεν Ὅμηρος, ὡς δὲ καὶ ὁ Τεῦκρος</l>
    <l n="22">ἔλαβεν αὐτά, ἐσίγησεν, ἀρκεσθεὶς εἰπεῖν μόνον τὸ ἀποτέλεσμα, ὡς ἔβαλε τὸν</l>
    <l n="23">Γλαῦκον ὀϊστῷ, λαβὼν δηλαδὴ πρότερον τὰ τόξα. <ref><hi rend="bold">(v. 388)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπεσσύ–</l>
    <l n="24">μενον τείχεος» ἀντὶ τοῦ κατεπεμβαίνοντα τοῦ τείχους. <ref><hi rend="bold">(v. 389)</hi></ref> Τὸ δὲ «ᾗ</l>
    <l n="25">ῥ’ ἴδε» τί ἂν δέοιτο τοῦ <hi rend="overline">ῥα</hi> συνδέσμου, εἰ μὴ ὁ ποιητὴς προσπαθῶς εἶχε τῇ ἐξ</l>
    <l n="26">αὐτοῦ τραχυφωνίᾳ; <ref><hi rend="bold">(v. 394—6)</hi></ref> Ὅτι οὐ Κάλχας μόνον Θεστορίδης, ἀλλὰ</l>
    <l n="27">καί | τις Ἕλλην Ἀλκμάων, ὃν ἐνταῦθα Σαρπηδὼν ἀμύνων τῷ Γλαύκῳ «δουρὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="65"/>
    <l n="28">τυχήσας ἔνυξεν, ἐκ δ’ ἔσπασεν ἔγχος, ὃ δ’ ἑσπόμενος | πέσε δουρὶ πρηνής.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="911"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="29">ἀμφὶ δέ οἱ βράχε τεύχεα ποικίλα χαλκῷ». <ref><hi rend="bold">(v. 395)</hi></ref> Καὶ ὅρα τὸ «ἑσπόμενος</l>
    <l n="30">δουρί» γλυκέως καὶ αὐτὸ λεχθέν, ὡς εἴπερ ὁ Ἀλκμάων ἑκὼν ἐπηκολούθει</l>
    <l n="31">ἐμψύχῳ τινί. Καὶ ἔστιν ἐντεῦθεν ληφθὲν τὸ «καὶ ἡ χεὶρ τοῦ νεκροῦ ἐπηκολούθη–</l>
    <l n="32">σεν», ὅ φησι Ξενοφῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 396)</hi></ref> Βράχε δὲ τὰ ὅπλα ἄλλως μέν, μάλιστα δὲ διὰ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="410">


   <p>
    <l n="1">τὸ ὑψόθεν καταπεσεῖν. [Εἴη δ’ ἂν ἐνεστὼς τὸ τοιοῦτον ῥῆμα, ἵνα τῇ διὰ τοῦ</l>
    <l n="2">ἄλφα προφορᾷ διαφέρει τοῦ βρέχειν, ὃ πρωτοθέτως ἐπὶ ὑετοῦ λεγόμενον</l>
    <l n="3">ἐκεῖθεν | καὶ ἐπὶ τοὺς πέρα τοῦ μετρίου οἰνοποτοῦντας μετήνεκται, ὡς ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="911 des"/>
    <l n="4">ἄλλοις δηλοῦται.] <ref><hi rend="bold">(v. 397—405)</hi></ref> Ὅτι Σαρπηδὼν κάτωθεν διὰ τὸ τοῦ τείχους,</l>
    <l n="5">ὡς προερρέθη, ταπεινὸν «ἔπαλξιν ἑλὼν χερσὶ στιβαρῇσι ἕλκεν, ἣ δ’ ἕσπετο</l>
    <l n="6">πᾶσα διαμπερές, αὐτὰρ ὕπερθε τεῖχος ἐγυμνώθη, πολέεσσι δὲ θῆκε κέλευθον.</l>
    <l n="7">τὸν δὲ Αἴας καὶ Τεῦκρος ὁμαρτήσαντες», ἤγουν ὁμοῦ ἀραρότες καὶ συνασπί–</l>
    <l n="8">σαντες, «ὃ μὲν ἰῷ βεβλήκει τελαμῶνα περὶ στήθεσσι φαεινὸν ἀσπίδος ἀμφιβρότης,</l>
    <l n="9">Αἴας δ’ ἀσπίδα νύξεν ἐπάλμενος. ἣ δὲ διαπρὸ ἤλυθεν ἐγχείη». Ἐν μέσῳ δὲ</l>
    <l n="10">τούτων κεῖται τὸ «ἀλλὰ Ζεὺς κῆρας ἄμυνε παιδὸς ἑοῦ, μὴ νηυσὶν ἐπὶ πρύμνῃσι |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="11">δαμείη». Τοῦτο δὲ προαναφώνησίς ἐστιν ἐπὶ παραμυθίᾳ φιλέλληνος ἀκροατοῦ,</l>
    <l n="12">ὡς εἰ καὶ μὴ νῦν πρὸς ταῖς ναυσίν, ἀλλαχοῦ γοῦν ἐν τῇ πεδιάδι πεσουμένου τοῦ</l>
    <l n="13">Σαρπηδόνος. ἐπίτηδες γὰρ ὁ ποιητὴς αὔξει ὥσπερ τὰ τοῦ Ἕκτορος ἐν τῇ ἄρτι</l>
    <l n="14">τειχομαχίᾳ, οὕτω καὶ τὰ τοῦ Σαρπηδόνος, ὡς καὶ προεδηλώθη, διά τε τὸν</l>
    <l n="15">Ἀχιλλέα διά τε τὸν Πάτροκλον, ὡς ἂν οἱ ὕστερον ἀνελόντες Πάτροκλος μὲν</l>
    <l n="16">Σαρπηδόνα, Ἕκτορα δὲ Ἀχιλλεύς, δοκοῖεν μεγαλεῖον ἀνδραγαθίας ἐνδείξασθαι.</l>
    <l n="17"><ref><hi rend="bold">(v. 405—7)</hi></ref> Ὅρα δὲ οὐ μόνον τὴν φιλάδελφον σύμβασιν Αἴαντος καὶ Τεύκρου,</l>
    <l n="18">ἀλλὰ καὶ τὴν τοῦ Σαρπηδόνος ἐπὶ οἰκείῳ κακῷ πολλὴν | ἀνδρίαν καὶ παραμονήν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="19">ὃς ὑπὸ τοιούτων βληθεὶς καὶ νυχθεὶς οὐ φεύγει προτροπάδην, ἀλλὰ βραχύ τι</l>
    <l n="20">ἀναχωρεῖ. Φησὶ γὰρ «στυφέλιξε δέ μιν μεμαῶτα, χώρησε δ’ ἄρα τυτθὸν ἐπάλ–</l>
    <l n="21">ξιος, οὐδ’ ὅ γε πάμπαν χάζετο, ἐπεί οἱ θυμὸς ἔλπετο κῦδος ἀρέσθαι». Σημείωσαι</l>
    <l n="22">δὲ ὅτι οὐκ ἠναντίωται πρὸς τὸ ταπεινὸν εἶναι τὸ τεῖχος, εἰ φθάσας ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="23">ἐν δυσὶ τόποις ὑψηλὸν αὐτὸ εἶπεν, ἐν τῷ «κάππεσ’ ἀφ’ ὑψηλοῦ πύργου», καὶ</l>
    <l n="24">ἐν τῷ «ἐπεσσύμενον βάλε τείχεος ὑψηλοῖο». Εἰκὸς γὰρ τῆς τοῦ λοιποῦ</l>
    <l n="25">τείχους πτέρυγος ταπεινοτέρας οὔσης, ὑψηλοὺς εἶναι, ὡς καὶ προδεδήλωται,</l>
    <l n="26">τῶν τινας πύργων. <ref><hi rend="bold">(v. 398 s.)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ | τὸ «ἔπαλξις ἕσπετο», ὡς ἐπὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="27">ἐμψύχου καὶ αὐτὸ ῥηθέν, ὡς εἴπερ ἐπιταχθεῖσα ἠκολούθησε κατὰ τὸν ἀνωτέρω</l>
    <l n="28">ῥηθέντα νεκρόν. Ἔστι δὲ τοῦτο γλυκύτερον τοῦ «ὃ δ’ ἑσπόμενος δουρὶ ἔπεσεν».</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="411">


   <p>
    <l n="1">ἐκεῖ γὰρ ὁ ἀκολουθήσας Ἀλκμάων, ἐξ οὗ καὶ ὁ Ἀλκμὰν καὶ ὁ Ἀλκμαίων,</l>
    <l n="2">ἄνθρωπος ἦν. <ref><hi rend="bold">(v. 399)</hi></ref> Γλυκὺ δὲ καὶ τὸ γυμνωθῆναι ἐπὶ τοῦ τείχους ῥηθέν.</l>
    <l n="3">κυρίως γὰρ ἐπὶ σώματος, ὡς τὸ «γυμνώθη βραχίονα» ὁ Γλαῦκος, καὶ «γυμνώθη</l>
    <l n="4">ῥακέων Ὀδυσσεύς». γύμνωσις γὰρ ἡ τῶν γυίων μόνωσις. Κέλευθος δὲ καὶ</l>
    <l n="5">νῦν ἀριδήλως, ὡς καὶ κατωτέρω, ἡ ἁπλῶς ὁδός, οὐ μὴν ἡ ἐφ’ ὑγρᾶς. <ref><hi rend="bold">(v. 400)</hi></ref></l>
    <l n="6">Τὸ δὲ «Αἴας καὶ Τεῦκρος», ὁ μὲν ἐποίησε τόδε, ὁ δὲ | τόδε, σύνηθες Ὁμήρῳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="7">σχῆμα. μὴ ἔχων γὰρ μηδ’ ἐνταῦθα κοινὸν ῥῆμα ἐπιφωνῆσαι ἀμφοῖν διὰ τὸ τοῦ</l>
    <l n="8">ἔργου διάφορον, ὁ μὲν γὰρ βεβλήκει, ὁ δὲ ἔνυξεν, ἀνέλυσε τὴν δυϊκὴν εὐθεῖαν</l>
    <l n="9">εἰς δύο ἑνικὰς καὶ οὕτως ἀμφοτέροις ἀπέδωκεν ἰδίᾳ τὸ οἰκεῖον ἔργον, Τεύκρῳ</l>
    <l n="10">μὲν τὸ βεβληκέναι τὸν Σαρπηδόνα, Αἴαντι δὲ τὸ νύξαι. <ref><hi rend="bold">(v. 401)</hi></ref> Καλῶς δὲ</l>
    <l n="11">τὴν βολὴν τοῦ περὶ τὸ στῆθος τελαμῶνος τῷ Τεύκρῳ δέδωκε καὶ οὐ τῷ Αἴαντι,</l>
    <l n="12">ὃν εἴωθε Τελαμωνιάδην καλεῖν, ἵνα μηδὲ ἔμφασιν ὑποτείνῃ ὑποκένου παρηχή–</l>
    <l n="13">σεως διὰ τῆς τοῦ τελαμῶνος ὑπὸ τοῦ Τελαμωνιάδου βολῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 409—12)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="14">ἐρεθισμὸς ὑπὸ στρατηγοῦ μόνου προκινδυνεύοντος εἰς πόλεμον τὸ ὑπὸ Σαρπη–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="15">δόνος ἐνταῦθα πρὸς Λυκίους λεχθέν «ὦ οἱ δεῖνα, τί τ’ ἂρ ὧδε μεθίετε θούριδος</l>
    <l n="16">ἀλκῆσ; ἀργαλέον δέ μοί ἐστι καὶ ἰφθίμῳ περ ἐόντι μούνῳ ῥηξαμένῳ θέσθαι</l>
    <l n="17">παρὰ νηυσὶ κέλευθον· ἀλλ’ ἐφομαρτεῖτε· πλεόνων δέ τοι ἔργον ἄμεινον».</l>
    <l n="18">τοῦτο δὲ γνωμικῶς ἐρρέθη. καὶ ἔστιν ὅμοιόν τι καὶ παρ’ Ἡσιόδῳ, ἔνθα τὴν</l>
    <l n="19">τῶν πλειόνων παίδων ἐπιθήκην μείζονα λέγει. <ref><hi rend="bold">(v. 411)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ τὸ «ῥηξα–</l>
    <l n="20">μένῳ» γοργῶς λεχθέν, οὐ γὰρ εἶπε τεῖχος ῥηξαμένῳ ἢ πύλας ἢ λαόν, ἀλλὰ</l>
    <l n="21">σιωπήσας ἀφῆκε ταῦτα νοεῖσθαι οὐ μόνον διὰ σπουδὴν λόγου, ἀλλὰ καὶ σεμνότε–</l>
    <l n="22">ρον καὶ ἐμφαντικώτερον. ἐντελῶς | δὲ μετ’ ὀλίγα φράσει ἐν τῷ «τεῖχος ῥηξά–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="23">μενοι», ὡς καὶ πρὸ ὀλίγων «πύλας ῥήξαντες», καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς «ῥήγνυσθε</l>
    <l n="24">τεῖχος». δῆλον δὲ ὡς ὁ τοιαῦτα ποιῶν καὶ μᾶλλον ὁ λαὸν ῥηγνὺς ῥηξήνωρ</l>
    <l n="25">λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 413—6)</hi></ref> Κεῖται δ’ ἐν τούτοις καὶ τὸ «ἐπέβρισαν» πάλιν ἐπὶ Λυκίων,</l>
    <l n="26">καὶ τὸ καρτῦναι ἀντὶ τοῦ κρατῦναι, πυκνῶσαι, στερεῶσαι. Φησὶ γὰρ «οἳ δὲ</l>
    <l n="27">ἄνακτος ὑποδδείσαντες ὁμοκλὴν μᾶλλον ἐπέβρισαν βουληφόρον ἀμφὶ ἄνακτα.</l>
    <l n="28">Ἀργεῖοι δ’ ἑτέρωθεν ἐκαρτύναντο φάλαγγας τείχεος ἔνδοθεν». Δοκεῖ δὲ ἄλλως</l>
    <l n="29">ἐνταῦθα κεῖσθαι τὸ ἔβρισαν ἤπερ πρὸ ὀλίγου. ἐκεῖ μὲν γὰρ ἀπολύτως καὶ</l>
    <l n="30">ἁπλῶς ἐρρέθη, ὡς ἔβρισαν οἱ | Λύκιοι, ἐνταῦθα δὲ «ἔβρισαν ἀμφὶ ἄνακτα»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="31">ἤγουν μετὰ τῆς συνήθους βαρύτητος ἦλθον εἰς τὸν Σαρπηδόνα. κατὰ τῶν</l>
    <l n="32">Ἀχαιῶν μέντοι αὐτοῖς καὶ νῦν ἡ βαρύτης. <ref><hi rend="bold">(v. 421—3)</hi></ref> Ὅτι θέλων δηλῶσαι</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="412">


   <p>
    <l n="1">τὴν συστάδην ἀμετακίνητον μάχην Ἀχαιῶν τε καὶ Τρώων ἐπὶ μεσολαβοῦντι</l>
    <l n="2">ὀλίγῳ μεταιχμίῳ, τῇ τοῦ τείχους δηλαδὴ περιγραφῇ, καὶ οὐδὲ ὅλου τείχους</l>
    <l n="3">—ἐπάλξεις γὰρ μόναι διεῖργον αὐτούσ—, εἰκάζει τὰ δύο στρατεύματα δύο</l>
    <l n="4">ἀνδράσι μαχομένοις ἀμφὶ ὁροθεσίοις καί φησι «μέγα δέ σφισι φαίνετο ἔργον»,</l>
    <l n="5">τὸ σταδαῖον δηλαδὴ τῆς μάχης καὶ ἰσοπαλές. <ref><hi rend="bold">(v. 417—24)</hi></ref> Ὃ ἐφερμηνεύων</l>
    <l n="6">ἐπάγει «οὔτε γὰρ ἴφθιμοι Λύκιοι Δαναῶν ἐδύναντο τεῖχος ῥηξάμενοι θέσθαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="7">παρὰ νηυσὶ κέλευθον, οὔτε ποτ’ αἰχμηταὶ Δαναοὶ Λυκίους ἐδύναντο τείχεος</l>
    <l n="8">ἂψ ὤσασθαι, ἐπεὶ τὰ πρῶτα πέλασθεν, ἀλλ’ ὥς τ’ ἀμφ’ οὔροισιν», ἤγουν περὶ</l>
    <l n="9">ὅρων γῃδίου, «δύ’ ἀνέρε δηριάασθον μέτρ’ ἐν χερσὶν ἔχοντες ἐπιξύνῳ ἐν ἀρούρῃ,</l>
    <l n="10">ὥ τ’ ὀλίγῳ ἐνὶ χώρῳ ἐρίζητον περὶ ἴσης, ὣς ἄρα τοὺς διέεργον ἐπάλξιες». Καὶ</l>
    <l n="11">ἔστι θαυμασία καὶ ἀμίμητος ἡ παραβολὴ τά τε ἄλλα καὶ διὰ τὸ ὀλίγιστον τοῦ</l>
    <l n="12">μεταξὺ χωρίου, ὅ ἐστι μεταιχμίου, ὃ φέρει πολλὴν ὁμοιότητα πρὸς ἐπιμήκη</l>
    <l n="13">καὶ στενὸν γῃδίου περιορισμόν. <ref><hi rend="bold">(v. 422)</hi></ref> Μέτρα δέ φασιν ἐνταῦθα οἱ παλαιοὶ</l>
    <l n="14">τὰς τὴν γῆν μετρούσας ἀκαίνας, | αἷς τὰ πολεμικὰ ἐοίκασιν ἀκόντια, ὥσπερ αὖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="15">πάλιν αἱ διείργουσαι τὸν στρατὸν ἐπάλξεις ἀναλογοῦσι λίθοις, οἳ ἐνιαχοῦ</l>
    <l n="16">τίθενται ἔμμεναι οὖρον ἀρούρης. Κάμακες δέ τινες αἱ ῥηθεῖσαι ἄκαιναι,</l>
    <l n="17">στερίσκουσαι τοῦ καίνεσθαι τοὺς ἐρίζοντας περὶ γῆς, οἷς δι’ αὐτῶν ἡ ἴση</l>
    <l n="18">εὑρίσκεται. <ref><hi rend="bold">(v. 423)</hi></ref> Τὸ δὲ «περὶ ἴσης» δηλοῖ μὲν τὴν ἰσομοιρίαν, ἐμφαίνει</l>
    <l n="19">δὲ καί, ὅτι νοῦν ἡ παραβολὴ αὕτη ἔχει ὁποῖον καὶ τὸ «ἐπὶ ἶσα τὴν μάχην</l>
    <l n="20">τανυσθῆναι», καὶ τὸ «ἴσας ὑσμίνῃ κεφαλὰς ἔχειν», πλὴν ὅσον ἐκεῖνα μὲν</l>
    <l n="21">ἀνεξέργαστα, ἐνταῦθα δὲ διὰ παραβολῆς ὁ ἐκεῖ νοῦς ἐπεξείργασται. <ref><hi rend="bold">(v. 419)</hi></ref></l>
    <l n="22">Ὅρα δὲ τὸ «ἐδύναντο» δὶς ῥηθὲν διὰ τὸ καίριον. ἐρεῖ δὲ αὐτὸ | καὶ μετ’ ὀλίγα,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="23">ὅπερ οἱ ὕστερον ἐκτείνοντες οὐκ ἀναλόγως τὴν ἄρχουσαν «ἠδύναντο» φασίν,</l>
    <l n="24">ὡς καὶ ἀλλαχοῦ σεσημείωται. <ref><hi rend="bold">(v. 421)</hi></ref> Τοῦ δὲ «δηριάασθον» ἑρμηνεία τὸ</l>
    <l n="25">«ἐρίζητον». <ref><hi rend="bold">(v. 422)</hi></ref> Ἐπίξυνον δὲ ἄρουραν ἢ τὸν ὅρον ἔστι νοεῖν, περὶ οὗ ἡ</l>
    <l n="26">δῆρις, ὅ ἐστιν ἡ ἔρις, ἢ καὶ τὴν ἐπιμεριζομένην γῆν, ἵνα ἐκ κοινότητος ἰδιάσῃ</l>
    <l n="27">τοῖς ἐρίζουσι. <ref><hi rend="bold">(v. 423)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὀλίγῳ ἐνὶ χώρῳ» τὸ καιριώτατόν ἐστι τῆς</l>
    <l n="28">παραβολῆς, πρὸς ὃ καὶ μόνον αὐτὴ παρείληπται. <ref><hi rend="bold">(v. 425 s.)</hi></ref> Ὅτι καὶ ἐνταῦθα</l>
    <l n="29">φανερῶς διαφορά ἐστιν ἀσπίδος καὶ λαισηί̈ου. Φησὶ γὰρ «οἳ δ’ ὑπὲρ ἐπάλξεων</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="413">


   <p>
    <l n="1">δῄουν, ἢ δηί̈ουν, «ἀλλήλων ἀμφὶ στήθεσσι βοείας ἀσπίδας εὐκύκλους λαισήϊά</l>
    <l n="2">τε πτερόεντα», ὅ ἐστιν ἐλαφρά. Καί εἰσι κατὰ τοὺς παλαιοὺς λαισήϊα τὰ ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="3">τῇ λαιᾷ φερόμενα Ἀμαζονικά, ἐξ ἀκατεργάστων ὄντα βυρσῶν. ὅτι δὲ καὶ</l>
    <l n="4">παρὰ τὸ λάσιον οὕτω καλοῦνται, ἀλλαχοῦ εἴρηται. Τὸ δὲ «βοείας ἀσπίδας»</l>
    <l n="5">ἔοικε πρὸς διαφορὰν ἑτέρων εἰρῆσθαι, ἄβυρσος γοῦν ἡ τοῦ Ἀχιλλέως. Ἡ δὲ</l>
    <l n="6">ἱστορία καὶ λινέας ἀσπίδας οἶδε καὶ πλεκτάς, καὶ ἰτέας δέ τινας ἀσπίδας Αἴλιος</l>
    <l n="7">Διονύσιος ἱστορεῖ φέρων καὶ χρῆσιν ἐξ Ἀριστοφάνους ταύτην «ἀνὴρ πεδήτης</l>
    <l n="8">ἰτέαν ἐνημμένος». ὅτι δὲ καὶ ἡ πέλτη ἀσπὶς ἦν δέρματι κεκαλυμμένη αἰγὸς ἢ</l>
    <l n="9">οἰός, προείρηται. εἰ δὲ τὸ εὐκύκλους ἐνταῦθα μόναις ταῖς ἀσπίσι προσλογι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="912"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="10">σθείη, οὐ μὴν καὶ τοῖς λαισηί̈οις, εἴη ἂν ἡ πέλτη, αὐτὸ δὴ τοῦτο λαισήϊον,</l>
    <l n="11">οὔτε ἴτυν ἔχουσα καὶ δέρμασι περιεσταλμένη, ὡς δεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 427—9)</hi></ref></l>
    <l n="12">Ὅτι προθέμενος εἰπεῖν ὡς τῶν μαχομένων πολλοὶ μὲν οὐτάζοντο φεύγοντες,</l>
    <l n="13">πολλοὶ δὲ καὶ ἱστάμενοι ἀντιπρόσωποι, σχηματίζει ἐν περιφράσει καινότερον</l>
    <l n="14">καί φησι «πολλοὶ δ’ οὐτάζοντο κατὰ χρόα νηλέϊ χαλκῷ, ἠμὲν ὅτῳ στρεφθέντι</l>
    <l n="15">μετάφρενα γυμνωθείη μαρναμένων, πολλοὶ δὲ διαμπερὲς ἀσπίδος αὐτῆς»,</l>
    <l n="16">τουτέστιν, [ὁ μέν τις τὰ μετάφρενα στρέψας ἐν τῷ μάχεσθαι καὶ γυμνώσας,</l>
    <l n="17">πολλοὶ δὲ καὶ διὰ τῆς ἀσπίδος σκεπούσης τὰ ἔμπροσθεν. καὶ ἔστι τὸ σχῆμα</l>
    <l n="18">ὅμοιον ὡς καὶ εἴ τις μέλλων εἰπεῖν, ὅτι πολλοὶ ἔθνῃσκον, οἱ μὲν φαῦλοι, οἱ δὲ</l>
    <l n="19">ἐσθλοί, εἴπῃ ὡς πολλοὶ ἔθνῃσκον, καὶ ὅσοις φαύλως εἶχεν ἡ ψυχή, πολλοὶ δὲ</l>
    <l n="20">καὶ σπουδαίως ζῶντες. προσφυῶς δὲ τῷ ὑποκειμένῳ ταράχῳ καὶ τὴν φράσιν ὁ</l>
    <l n="21">ποιη]τὴς καινῷ σχήματι συνετάραξε. Σημείωσαι δὲ ὅτι δοκεῖ μὲν ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="22">ἀπὸ πληθυντικοῦ τοῦ «πολλοὶ οὐτάζοντο» μεταβῆναι εἰς ἑνικὸν τὸ «ὅτῳ στρεφ–</l>
    <l n="23">θέντι», ἔστι δὲ ὅμως καὶ τὸ τοιοῦτον δυνάμει πληθυντικόν. ὡς γὰρ τὸ τίς,</l>
    <l n="24">ἀόριστον ὄνομα, καθότι ἀορισταίνει, τοῦτον καὶ ἐκεῖνον καὶ ἄλλον δηλοῖ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="25">ὁμοῦ πλῆθος ἤτοι πολλούς, οὕτω καὶ τὸ ὅτῳ ἀντὶ τοῦ ᾧτινι. ἀόριστον γὰρ καὶ</l>
    <l n="26">τὸ ὅστις, καθὰ καὶ τὸ τίς. <ref><hi rend="bold">(v. 427)</hi></ref> Τὸ δὲ «νηλέϊ χαλκῷ» ὡς ἐπὶ ἐμψύχου</l>
    <l n="27">φανερῶς καὶ νῦν καὶ πανταχοῦ. οὗ γὰρ ἕξις ἐλεεῖν, ἐκεῖ καὶ στέρησις τοῦ αὐτοῦ,</l>
    <l n="28">καθὰ καὶ ἐπὶ τοῦ νωδοῦ καὶ τοῦ τυφλοῦ καὶ τῶν ὁμοίων νοεῖται. χαλκὸς δὲ</l>
    <l n="29">μὴ πεφυκὼς ἐλεεῖν οὐκ ἂν κυρίως οὐδὲ νηλεὴς λέγοιτο. <ref><hi rend="bold">(v. 430 s.)</hi></ref> Ὅτι σὺν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="414">


   <p>
    <l n="1">τοῖς ἀνωτέρω ῥηθεῖσι πολὺν φόνον δηλοῖ καὶ τὸ «πάντῃ δὴ πύργοι καὶ ἐπάλξιες</l>
    <l n="2">αἵματι φωτῶν ἐρράδατ’ ἀμφοτέρωθεν», ἤγουν «ἀπὸ Τρώων» φησὶ «καὶ</l>
    <l n="3">Ἀχαιῶν». Ὡς γὰρ οἱ ἀμφ’ οὔροις, ὡς ἐρρέθη, μαχόμενοι περὶ τὸ | ὁροθέσιον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="4">χέοιεν ἂν αἵματα, εἰ τραυματίζονται, οὕτω καὶ Ἀχαιοὶ καὶ Τρῶες, οὓς αἱ</l>
    <l n="5">ἐπάλξεις καὶ μόναι διεῖργον, τὸ τεῖχος ἂν μιαίνοιεν αἵματι πίπτοντες. καὶ</l>
    <l n="6">ἔστι τοῦτο μὲν ἐπίτασις τοῦ «πολλοὶ δ’ οὐτάζοντο», ἐκεῖνο δὲ τοῦ ῥηθέντος</l>
    <l n="7">ἀνωτέρω, ἤγουν τοῦ «ἐδῄουν ἀλλήλων ἀμφὶ στήθεσσι βοείας ἀσπίδας». Ἀκμάζει</l>
    <l n="8">γὰρ ὅσον καὶ ὅσον προϊὼν καὶ ἐν τοῖς τοιούτοις ὁ ποιητὴς καὶ μεγεθύνει τὸ</l>
    <l n="9">ἔργον, ἵνα πιθανολογηθῇ ἡ τοῦ τείχους ῥῆξίς τε καὶ ὑπέρβασις. Καὶ σημείωσαι</l>
    <l n="10">ὅτι διὰ τὸ οὕτω πολὺ τοῦ φόνου φθάσας ὁ ποιητὴς ἀργαλέον εἶπεν αὐτῷ εἶναι</l>
    <l n="11">τὰ τοιαῦτα πάντα εἰπεῖν. φάναι μὲν γὰρ ἐν τῷ καθόλου καὶ ἀορίστως, ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="12">ἐδῄουν ἀμφὶ στήθεσσιν ἀσπίδας καὶ πολλοὶ οὐτάζοντο καὶ πανταχοῦ οἱ πύργοι</l>
    <l n="13">αἷμα εἶχον, ῥᾴδιόν ἐστιν, μερικεῦσαι δὲ τὰ πάντα καθ’ ἕκαστον, εἰσάγαν</l>
    <l n="14">δυσχερές. <ref><hi rend="bold">(v. 431)</hi></ref> Τὸ δὲ θέμα τοῦ «ἐρράδατο» Ἰωνικοῦ ῥήματος ῥάζω φασὶν</l>
    <l n="15">οἱ παλαιοί, ὅπερ τὸ ῥαίνω δηλοῖ, ἐξ οὗ καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ τὸ «ῥάσατε δ’ ὕδωρ».</l>
    <l n="16">καὶ γίνεται ἐκ τοῦ ἔρραστο ἑνικοῦ τρίτου προσώπου παθητικοῦ ὑπερσυντελίκου</l>
    <l n="17">ἀποβολῇ τοῦ <hi rend="overline">σ1</hi> καὶ πλεονασμῷ τῆς <hi rend="overline">δα</hi> συλλαβῆς, ὁμοίως τῷ ὠνόμασται ὠνομά–</l>
    <l n="18">δαται, ἐρήρεισται ἐρηρέδαται. <ref><hi rend="bold">(v. 433)</hi></ref> Ὅτι τὸ τῶν μαχομένων ἰσοπαλὲς καί,</l>
    <l n="19">ὡς εἰπεῖν, | ἀτάλαντον ἐν ἄλλοις μὲν ἄλλως ἔφρασεν, ὡς καὶ πρὸ ὀλίγου δεδήλω–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="20">ται, νῦν δὲ ἑτεροίως λέγων σαφέστερον παραβάλλει ταλαντούχῳ γυναικὶ τὰ</l>
    <l n="21">στρατεύματα καί φησιν, ὡς οὐκ ἐδύναντο φόβον Τρῶες ποιῆσαι Ἀχαιῶν,</l>
    <l n="22">«ἀλλ’ ἔχον ὥς τε τάλαντα γυνὴ χερνῆτις ἀληθής, ἥ τε σταθμὸν ἔχουσα καὶ</l>
    <l n="23">εἰρίον ἀμφὶς ἀνέλκει ἰσάζουσα, ἵνα παισὶν ἀεικέα μισθὸν ἄρηται· ὣς μὲν τῶν</l>
    <l n="24">ἐπὶ ἶσα μάχη τέτατο πτόλεμός τε». Καὶ ὅρα τὸ «μάχη πόλεμός τε» ἢ ὡς</l>
    <l n="25">διάφορα καὶ νῦν τεθέντα ἢ καὶ ὡς ταὐτοδύναμα, καὶ ὅτι εἰπὼν «ἐπὶ ἶσα», οὗ</l>
    <l n="26">ἕνεκα τὸ τάλαντον εὕρηται, παρεσημήνατο κατὰ τοῦτο καὶ μόνον τὴν παρα–</l>
    <l n="27">βολὴν | ἁρμόττειν τοῖς νῦν τοῦ πολέμου ἔργοις, τὰ δὲ λοιπὰ εἰς τὸ παντελὲς ἀπεμ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="28">φαίνειν. οὐδὲν γάρ τι ὅλως κοινὸν ἕτερον τῷ κατὰ τὴν ἔριθον γυναῖκα ἔργῳ</l>
    <l n="29">καὶ τῷ οὕτω μεγάλῳ πολέμῳ <ref><hi rend="bold">(v. 437 s.)</hi></ref> Ἐπάγει [δὲ ὁ ποιητὴς τῷ ἶσα τὰ</l>
    <l n="30">τῆς μάχης εἶναι τὸ «πρίν γ’ ὅτε δὴ Ζεὺς κῦδος ὑπέρτερον Ἕκτορι δῶκε Πρια–</l>
    <l n="31">μίδῃ ὃς πρῶτος ἐσήλατο τεῖχος Ἀχαιῶν». Τότε γὰρ οὐκ ἐπὶ ἶσα τὰ τῆς μάχης</l>
    <l n="32">τέταται, ἀλλὰ τῶν τοῦ Διὸς ταλάν]των βρισάντων τὸ μὲν κάτω δυστυχῶς ῥέπει,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="415">


   <p>
    <l n="1">ὡς καὶ ἀλλαχοῦ λογογραφεῖ ὁ ποιητής, τὸ δὲ ἄνω αἴρεται καὶ ὑπέρτερον</l>
    <l n="2">γίνεται, ὡς τοῦ μὲν Ἕκτορος ὑψωθέντος καὶ κῦδος ἄνωθεν λαβόντος ὑπέρτερον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="3">τῶν Ἑλλήνων δὲ κάτω που μενόντων καὶ εἰς γῆν ταπεινουμένων. ποικίλως</l>
    <l n="4">οὖν ὁ ποιητὴς ὥσπερ τὰ ἄλλα, οὕτω καὶ τὰς τῆς μάχης φράζει ῥοπάς. <ref><hi rend="bold">(v. 433)</hi></ref></l>
    <l n="5">Τάλαντα δὲ νῦν μὲν τὸ ὄργανον, [οὗ πάθος τὸ τάλαν εἶναι διὰ τὴν τοῦ βάρους</l>
    <l n="6">ὁλκήν.] Ἀλλαχοῦ δὲ καὶ τὰ ἐν αὐτῷ σταθμιζόμενα, [δι’ ὧν τάλας ἐστὶν ὁ</l>
    <l n="7">σταθμός, οἷα πάσχων βάρος ἐξ αὐτῶν.] Χερνῆτις δὲ ἡ διὰ χειρῶν νήθουσα,</l>
    <l n="8">ἔριον τυχόν, ἀφ’ οὗ καὶ ἡ ἔριθος. ταύτης δέ ἐστι καὶ ἀρσενικόν. Φασὶ γοῦν οἱ</l>
    <l n="9">παλαιοί· χερνήτης, λάτρις, χειροτέχνης, ἀπὸ χειρὸς ζῶν. καὶ πάλιν· χερνήτης,</l>
    <l n="10">πένης, χειρόβιος. Ἐπαινεῖται δὲ ἡ τοῦ ζυγοῦ παραβολὴ | ἐνταῦθα ἐπὶ ἰσότητι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="11">οὗπερ οὐδὲν ἀκριβέστερον εἰς ἰσότητα. ὁμοίως ἐπαινεῖται καὶ ὡς οὔτε δέσποιναν</l>
    <l n="12">εἰσάγει ταλαντεύουσαν—αὐτὴν γὰρ οὐ πολλὰ λυπεῖ τὸ παρὰ βραχὺ ἶσον—</l>
    <l n="13">οὔτε θεράπαιναν. οὐδὲ γὰρ αὐτὴ λίαν ζητεῖ τἀκριβές. ἡ μέντοι ἀληθὴς χερνῆτις</l>
    <l n="14">πάνυ τοῦτο ποιεῖ, οὔτε ἀποστερῆσαι θέλουσα, ὑπόκειται γὰρ ἀληθής, οὔτε</l>
    <l n="15">αὐτὴ τοῦτο παθεῖν, πένησσα γάρ. <ref><hi rend="bold">(v. 434)</hi></ref> Ὥσπερ δὲ τάλαντον τό τε ὄργανον</l>
    <l n="16">καὶ τὸ ταλαντευόμενον, οὕτω καὶ σταθμός. νῦν μέντοι ὥσπερ τὸ τάλαντον,</l>
    <l n="17">οὕτω καὶ ὁ σταθμὸς ὀργανικῶς νοεῖται. [Καὶ ὑπάγεται λόγῳ πολυωνυμίας τὸ</l>
    <l n="18">τάλαντον καὶ ὁ σταθμός καὶ τὰ παρὰ τοῖς ὕστερον, ἡ τρυτάνη καὶ ὁ ζυγός. δόξοι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="19">δὲ ἂν τάλαντα πληθυντικῶς εἰπεῖν τὰς δύο πλάστιγγας τοῦ σταθμοῦ, ὧν ἐστι</l>
    <l n="20">καὶ τὸ τάλαν διὰ τὰ ἐπιτιθέμενα βάρη αὐταῖς. Γίνεται δὲ τῶν ῥηθεισῶν πέντε</l>
    <l n="21">λέξεων τὸ μὲν τάλαντον, ὅθεν ἐρρέθη, τρυτάνη δὲ παρὰ τὸ τρύεσθαι, σταθμός</l>
    <l n="22">δὲ παρὰ τὴν στάσιν, ἱστᾷ γὰρ ἐν ἰσότητι τὰς ὁλκὰς καθιστῶν τὸ ἄνισον, ζυγός δὲ</l>
    <l n="23">κατὰ μεταφοράν, ὡς τῶν πλαστίγγων ἑνὶ κανόνι καθὰ ζυγῷ συνηγμένων,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="416">


   <p>
    <l n="1">πλάστιγγες δὲ διὰ τὸ κατ’ αὐτὰς πλάτος. <ref><hi rend="bold">(v. 434)</hi></ref> Τὸ δὲ «σταθμὸν ἔχουσα»</l>
    <l n="2">οὐ συστοιχεῖ τῷ «ἀλλ’ ἔχον», ὅπερ ἀνωτέρω κεῖται. τοῦτο μὲν γὰρ σωματικὴν</l>
    <l n="3">δηλοῖ ἐπαφήν, ἐκεῖνο δὲ ψυχικὴν | ἀντοχήν. Ἰστέον δὲ ὅτι ὁ σταθμὸς ἐνταῦθα οὐ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="4">τάλαντον δηλοῖ ὁλικῶς, ἀλλά τινα ὁλκὴν ὄγκου, πρὸς ὃν ἀντισηκοῦσι τὰ σταθμώ–</l>
    <l n="5">μενα, ὁποῖος καὶ ἡ λίτρα καὶ τὰ τοιαῦτα.] Εἴριον δὲ εἶπεν οὐχ’ ὅτι μὴ καὶ λίνον</l>
    <l n="6">ἡ χερνῆτίς ποτε ταλαντεύει, ἀλλ’ ὡς ἐκ μέρους, ὃ πρῶτον ἡ ἀνθρωπικὴ εὗρε</l>
    <l n="7">χρεία. προπαροξύνει δὲ Ὅμηρος ἀεὶ τὸ εἴριον ὡς λείριον. [Διὰ τί δὲ παρὰ τοῖς</l>
    <l n="8">ὕστερον παροξύνεται, δηλοῦται ἀλλαχοῦ.] Τὸ δὲ ἀνέλκειν καιριωτάτη λέξις</l>
    <l n="9">ἐνταῦθα, ἧς ἀνάπαλιν καθέλκειν τὸ κάτω ῥέπειν, ὡς δηλοῖ καὶ ὁ Κωμικὸς</l>
    <l n="10">ἐν Βατράχοις. τῷ δὲ τοιούτῳ ῥήματι ᾠκείωται καὶ ἡ τῶν σταθμιζομένων</l>
    <l n="11">ὁλκή, οἷον χρυσοῦ καὶ τῶν ὁμοίων. <ref><hi rend="bold">(v. 435)</hi></ref> Καιρίως δὲ πέφρασται καὶ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="12">ἰσάζουσα κατὰ κοινοτέραν διάλεκτον, [ἧς ἐστι καὶ τὸ μονάζω ἐκ τοῦ μονῶ,</l>
    <l n="13">καὶ τὸ πετάζω ἐκ τοῦ πετῶ.] Τὸ δὲ «ἀεικέα μισθόν» δηλοῖ μὲν μισθώτριαν καὶ</l>
    <l n="14">τὴν χερνῆτιν εἶναι, εὐτελίζει δ’ ἐν τῷ καθόλου τὸ τοῦ μισθοῦ χρῆμα, ὡς ἀνελεύ–</l>
    <l n="15">θερον ὂν μισθαρνεῖν. [Διόπερ Ἀθηναῖοι μεταλαβόντες τὸ μισθός εἰς θαῦμα,</l>
    <l n="16">θαυμάζειν φασὶ τὸ διδόναι μισθόν, ὡς δηλοῖ καὶ παρὰ τῷ Κωμικῷ τὸ «χρὴ γὰρ</l>
    <l n="17">ἀποθαυμάσαι τι τὸν διδάσκαλον», ὅπερ εὐφήμως ἐρρέθη ἀντὶ τοῦ μισθὸν δοῦναι,</l>
    <l n="18">ὅπερ γίνεται τοῖς μισθὸν λαμβάνουσι, ταὐτὸν δ’ εἰπεῖν μισθαρνοῦσιν. Ὅτι δὲ</l>
    <l n="19">ἀεικὴς ὁ μισθός, δῆλον καὶ ἐκ τῆς ἐτυμολογίας αὐτοῦ. γίνεται γάρ, φασί,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="20">μισθὸς παρὰ τὸ μῖσος καὶ τὸ θῶ, τὸ τίθημι, οὗ δηλαδὴ μισητὴ ἡ θέσις, καὶ διὰ</l>
    <l n="21">τοῦτο καὶ ἀεικής, διὰ τὸ δουλοποιὸν καὶ οἷον αἰκιστικόν, ὅπερ ἐκ τοῦ ἀεικοῦς</l>
    <l n="22">κιρνώμενον παράγεται. Τῷ δὲ μισθῷ οἰκεῖον καὶ τὸ αἴρεσθαι. εἰ γὰρ καὶ μισητῶς</l>
    <l n="23">τοῖς μισθαρνοῦσι τίθεται, ἀλλ’ ὅμως ἀναγκαίως αἴρεται, καθότι καὶ ἀντίκει–</l>
    <l n="24">ται τὸ τίθεσθαι καὶ τὸ αἴρεσθαι. διόπερ ὀρθῶς ἔφη τὸ «ἀεικέα μισθὸν ἄρηται».</l>
    <l n="25">Ἴσως δὲ καὶ πρὸς ὁμοιότητα τοῦ ἀνέλκει ἔφη τὸ ἄρηται, ἵνα ᾖ ὅτι ἀνέλκει,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="417">


   <p>
    <l n="1">τουτέστιν αἴρει τάλαντα, ἵνα μισθὸν ἄρηται, ἀφ’ ὧν, ἤγουν ἐκ τοῦ | μισθός</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="913"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="2">καὶ τοῦ αἴρειν, δοκεῖ γίνεσθαι τὸ μισθαρνεῖν, ὃ καὶ ἄλλως οὕτω λέγεται παρὰ</l>
    <l n="3">τὸ μισθὸν ἄρνυσθαι, ἤγουν ἀντικαταλλάσσεσθαι.] Φασὶ δὲ τὸν ποιητὴν τὰ</l>
    <l n="4">καθ’ ἑαυτὸν ἐμφαίνοντα ἐπὶ τῇ ἑαυτοῦ διασκευάσαι μητρὶ τὰ ῥηθέντα, ἣν</l>
    <l n="5">ἐπαινεῖ μὲν ὡς ἀληθῆ, ὡς δὲ ἀεικῶς ζῶσαν οἰκτίζεται. Ἱστορεῖ γὰρ ἐν τοῖς</l>
    <l n="6">περὶ Ὁμήρου Ἡρόδοτος οὕτω τὴν Κρηθηί̈δα ἐργαζομένην ἀποτρέφειν τὸν</l>
    <l n="7">ποιητήν. <ref><hi rend="bold">(v. 437 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «Ἕκτορι Πριαμίδῃ» μυστικῶς εἴρηται, ἤτοι</l>
    <l n="8">συμβολικῶς καὶ ἐμφαντικῶς, ἵνα εἴπῃ, | ὅτι ἐκύδαινεν ὁ Ζεὺς τὸν Ἕκτορα</l>
    <l n="9">οὔτε ὡς υἱὸν κατὰ τὸν Σαρπηδόνα οὔτε ὡς ἐξ ἑτέρου θεοῦ, ἀλλ’ ἁπλῶς οὕτω,</l>
    <l n="10">μὴ θεῖον ἀλλὰ Πριαμίδην ὄντα, καὶ ὡς ὁ ποιητὴς ἀλλαχοῦ ἔφη «αὕτως οὔτε</l>
    <l n="11">θεοῦ ὄντα οὔτε θεᾶς». <ref><hi rend="bold">(v. 438)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐσήλατο» καὶ περὶ τοῦ Σαρπηδόνος ἐν</l>
    <l n="12">τοῖς ἑξῆς ἐρεῖ ὁ ποιητής, ἀλλ’ ἐκεῖ μὲν ὁ Πορφύριος τὸ ἐσήλατο ἀντὶ τοῦ ἐσά–</l>
    <l n="13">λευσε νοεῖ, ἐνταῦθα δὲ ἀντὶ τοῦ εἰσεπήδησεν. ἀληθῶς γὰρ πρῶτος ἐνταῦθα ὁ</l>
    <l n="14">φαίδιμος Ἕκτωρ ἔσθορε ῥήξας τὰς πύλας, ὡς μετ’ ὀλίγα ὁ ποιητὴς ἐρεῖ πρὸς</l>
    <l n="15">αὐτῷ τῷ ἔργῳ. νῦν γὰρ προαναφωνήσεως λόγῳ ἔφη τὸ «τεῖχος ἐσήλατο πρῶτος».</l>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 440 s.)</hi></ref> Ὅτι ἐρεθισμὸς στρατηγικὸς | τὸ «ὄρνυσθε ἱππόδαμοι Τρῶες,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="17">ῥήγνυσθε δὲ τεῖχος Ἀργείων καὶ νηυσὶν ἐνίετε θεσπιδαὲς πῦρ», ἃ δὴ σκοπὸς τῆς</l>
    <l n="18">ἄρτι τειχομαχίας ἐστίν. | <ref><hi rend="bold">(v. 442)</hi></ref> Ὅτι τὸ «ὣς ἔφατο ἐποτρύνων, οἳ δὲ οὔασι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13 inc"/>
    <l n="19">πάντες ἄκουον», ἁπλοϊκῶς εἴρηται κατὰ συνήθειαν Ὁμηρικὴν | καὶ ἀφελῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="20">ἐν καταφάσει ἀληθεῖ, ἐπεὶ πᾶς ὁ ἀκούων ὠτίοις ἀκούει, ὡς καὶ ὁ ὁρῶν ὀφθαλ–</l>
    <l n="21">μοῖς | ὁρᾷ. διὸ καὶ προϊὼν ἐρεῖ «μέγα θαῦμα τόδ’ ὀφθαλμοῖσιν ὁρῶμαι». Ἢ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="22">τοίνυν ἁπλῶς οὕτως αὐτὸ ἐρρέθη, ἢ ἀντὶ τοῦ αὐτήκοοι τοῦ λόγου ἐγένοντο καὶ</l>
    <l n="23">οὐ διὰ μέσου | κήρυκος ἤκουσαν, ὡς ὁ Αἴας πρὸ ὀλίγων διὰ τοῦ Θοώτου.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="24">οὕτω δὲ καὶ ὀφθαλμοῖς ὁρᾷ τις ἀντὶ τοῦ αὐτόπτης γίνεται. <ref><hi rend="bold">(v. 443 s.)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="25">ἀνδραγαθία πολιορκητῶν τὸ | «ἴθυσαν δ’ ἐπὶ τεῖχος ἀολλέες· οἳ μὲν ἔπειτα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="26">κροσσάων ἐπέβαινον ἀκαχμένα δούρατ’ ἔχοντες». Τίνες δὲ αἱ | κρόσσαι, δηλοῦται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="27">ἀλλαχοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 445—50)</hi></ref> Ὅτι Ἕκτωρ «ἁρπάξας λᾶαν ἔφερεν, ὅς ῥα πυλάων</l>
    <l n="28">ἑστήκει πρόσθεν, | πρυμνὸς παχύς, αὐτὰρ ὕπερθεν ὀξὺς ἔην. τὸν δ’ οὔ κε δύ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="29">ἀνέρε δήμου ἀρίστω ῥηϊδίως ἐπ’ ἄμαξαν ἀπ’ οὔδεος ὀχλίσειαν, οἷοι νῦν», [ὡς</l>
    <l n="30">καὶ προεγράφη,] «βροτοί εἰσιν· | ὃ δέ μιν ῥέα πάλλε καὶ οἶος. τόν οἱ ἐλαφρὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="31">ἔθηκε Ζεύς», ὡς μὴ φύσει ἐξ οἰκείας ἀνδρίας ἐλαφρισθέντα, καθὰ ἐν τοῖς τοῦ</l>
    <l n="32">Αἴαντος προσεσημείωται. | Καὶ ὅρα ὅπως ἐνταῦθα παρέφρασε βάρος λίθου,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="418">


   <p>
    <l n="1">διὰ πλειόνων αὐτὸ φράσας ἤπερ ἐν τοῖς κατὰ τὸν Αἴαντα. προείρηται δέ τι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="2">οὐκ ἀνάκριβες περὶ τοιούτου λίθου καὶ ἐν τῷ «στήλας προβλῆτας ἐμόχλεον».</l>
    <l n="3"><ref><hi rend="bold">(v. 445)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἁρπάσας» | ἡρωϊκὴν δηλοῖ ἐντρέχειαν. <ref><hi rend="bold">(v. 446)</hi></ref>. Τὸ δὲ πρυμνός</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="4">ἀντὶ τοῦ ἔσχατος πρὸς τοῖς θεμελίοις. Ἕτεροι δὲ ὑφὲν ἀνέγνων, πρυμνοσπαχύς,</l>
    <l n="5">ἵνα λέγῃ ὅτι τὰ | ἔσχατα καὶ κάτω παχύς. διὸ ἐπάγει «αὐτὰρ ὕπερθεν ὀξύς».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="6">τοῦτο δὲ πρὸς πιθανότητα, ἵνα τῷ μὲν πάχει λαμβάνηται, τῷ δὲ ὀξεῖ ἀράξῃ</l>
    <l n="7">τὰς πύλας ἐνεργῶς, | καθ’ ὧν μετὰ μικρὸν ἀφεθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 447)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀνέρε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="8">δήμου», ὥσπερ καὶ τὸ «ὃν ἂν εὕρῃ δήμου ἄνδρα», περίφρασίς | ἐστι δημότου.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="9">ταὐτὸν γὰρ ἄνδρα δήμου εἰπεῖν καὶ δῆμον, ὡς δηλοῖ τὸ «οὐ γὰρ ἔοικε δῆμον</l>
    <l n="10">ἐόντα παρὲξ | ἀγορεύειν». <ref><hi rend="bold">(v. 448)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπ’ ἄμαξαν» ψιλοῦσθαι σημαίνει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="11">τὴν ἅμαξαν Ἰωνικῶς, διότι καὶ ἀπὸ τοῦ ἄμητον ἄγειν | ἐτυμολογεῖται κατά</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="49 des"/>
    <l n="12">τινας. ὡς δὲ καὶ ἐδασύνετο Ἀττικῶς, καὶ ἐν τοῖς εἰς τὴν Ὀδύσσειαν δεδήλωται.</l>
    <l n="13">Ὅτι δὲ ὑποκοριστικὸν | τῆς ἀμάξης ἡ ἀμαξίς, ὃ δηλοῖ μικρὸν ἀμάξιον ποιού–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="14">μενον εἰς παίγνιον τοῖς παισί, δηλοῦσιν οἱ παλαιοί. <ref><hi rend="bold">(v. 451—3)</hi></ref> Ὅτι οὕτως</l>
    <l n="15">ἀβαρῶς καὶ ἀνεπαχθῶς ὑπὸ Ἕκτορος φέρεται ὁ ῥηθεὶς δυσβάστακτος λίθος,</l>
    <l n="16">«ὡς ὅτε ποιμὴν ῥεῖα φέρει πόκον ἄρσενος οἰὸς χειρὶ λαβὼν ἑτέρῃ, ὀλίγον τέ</l>
    <l n="17">μιν ἄχθος ἐπείγει, ὣς Ἕκτωρ ἰθύς» καὶ ἑξῆς. Καὶ ὅρα ὅτι οὐχ’ ἁπλῶς πόκον</l>
    <l n="18">ἀλλὰ ἄρσενος οἰὸς παρέλαβεν ἐν τῇ παραβολῇ κατὰ τὴν τῶν παλαιῶν παρατήρη–</l>
    <l n="19">σιν διὰ τὸ ῥυπωδέστερον καὶ τραχύτερον ὄντα τὸν τοιοῦτον λίθου παρεοικέναι</l>
    <l n="20">χρώματι, ἔτι δὲ καὶ διὰ τὸ μείζονα εἶναι τοῦ θήλεος τὸν τοῦ ἄρσενος πόκον.</l>
    <l n="21">Ἰστέον δὲ ὡς οἱ | μεθ’ Ὅμηρον οὐ θέλουσιν ἄρσενα γράφειν διὰ τοῦ <hi rend="overline">σ1</hi>, ἀλλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="22">διὰ τοῦ <hi rend="overline">ρ</hi> ἄρρενα, λέγοντες ὅτι τὸ <hi rend="overline">σ1</hi> ὑποτεταγμένον τῷ <hi rend="overline">ρ</hi> οἱ Ἀττικοὶ <hi rend="overline">ρ</hi> ποιοῦσιν,</l>
    <l n="23">οἷον ἄρσεν ἄρρεν. οὕτω δὲ καὶ θαρρεῖν καὶ πόρρω ἐκ τοῦ πόρσω καὶ μυρρίνη</l>
    <l n="24">καὶ ἐπὶ κόρρης, ἤτοι κόρσης, καὶ ταρρός ἐκ τοῦ ταρσός, ὡς τὸ «ταρσοὶ μὲν</l>
    <l n="25">τυρῶν βρῖθον». Αἴλιος δὲ Διονύσιος λέγει καί, ὅτι ἀρρηνικόν, οὐχὶ ἀρσενικόν,</l>
    <l n="26">τὸ τῶν γραφέων παρὰ Ἀττικοῖς φάρμακον. Ὁ μέντοι Στράβων ἀρσενικὸν</l>
    <l n="27">ὀνομάζει αὐτό, ἱστορῶν καὶ ὄρος εἶναι, ἀφ’ οὗ λαμβάνεται τὸ τοιοῦτον ἀρσενικόν,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="419">


   <p>
    <l n="1">ὅπερ ἰδιωτικῶς ἀρσενίκιον λέγεται. Σημείωσαι δὲ ὅτι πάνυ πιθανῶς ἐπέτεινεν</l>
    <l n="2">Ὅμηρος τὴν τοῦ βαρυτάτου λίθου ἐλαφρότητα, ὡς ἂν εὔπλαστος ἡ δι’ αὐτοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="3">δόξῃ κρατίστη ἐνέργεια. εἰ γὰρ ὁ τοσοῦτος λίθος ἐλαφρὸς οὕτω κατὰ τὴν παρα–</l>
    <l n="4">βολὴν γέγονε τῷ Ἕκτορι, πιθανὴ ἂν εἴη εὖ μάλα ἡ δι’ αὐτοῦ τῶν πυλῶν ῥῆξις,</l>
    <l n="5">ἄλλως τε καὶ τοῦ λίθου εἰς ὀξὺ λήγοντος, ὡς ἐρρέθη, καὶ τοῦ Ἕκτορος μάλα</l>
    <l n="6">ἐγγύς τε ἐλθόντος καὶ τὰ σκέλη διαστήσαντος καὶ οὕτως ἀσφαλῶς ἐρεισαμένου,</l>
    <l n="7">ὡς ῥηθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 453 s.)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ἐν μὲν τοῖς πρὸ τούτων ἔδοξε φανῆναι</l>
    <l n="8">σανίδας μὲν ἄλλο τι, ἕτερον δὲ τὰς πύλας ῥηθῆναι, νῦν δὲ ἐν τῷ «ὣς Ἕκτωρ</l>
    <l n="9">ἰθὺς σανίδων φέρε λᾶαν ἀείρας, αἵ ῥα πύλας εἴρυντο πύκα στιβαρῶς ἀραρυίας»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="914"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="10">ταὐτὸν μὲν σανίδες καὶ πύλαι, σαφεστέρα δὲ ὅμως λέξις τὸ πύλαι. ὁ μὲν γὰρ</l>
    <l n="11">πύλας εἰπὼν καὶ σανίδας ἐνέφηνεν, ὁ δὲ σανίδας φάμενος οὐκ ἤδη καὶ πύλας.</l>
    <l n="12">διὸ καὶ παρακατιὼν ἐρεῖ τὰς πύλας μὲν βληθείσας ἠχῆσαι, τὰς σανίδας δὲ</l>
    <l n="13">διατμαγῆναι. Καί εἰσι πύλαι, ὡς ἐνταῦθα ἔοικεν ὁρίσασθαι Ὅμηρος, σανίδες</l>
    <l n="14">πύκα στιβαρῶς ἀραρυῖαι. <ref><hi rend="bold">(v. 455 s.)</hi></ref> Ἐπιμένων δὲ ὁ ποιητὴς τῇ ἐκφράσει</l>
    <l n="15">τῶν πυλῶν ἐπάγει «δικλίδας, ὑψηλάς, δοιοὶ δ’ ἔντοσθεν ὀχῆες εἶχον ἐπημοιβοί»,</l>
    <l n="16">ὅ ἐστι μετὰ τὸν ἕνα | ὁ ἕτερος, «μία δὲ κληὶ̈σ ἐπαρήρει». <ref><hi rend="bold">(v. 457—66)</hi></ref> Ἐφ’ οἷς</l>
    <l n="17">γραφικῶς διαζωγραφῶν καὶ ἐκφράζων ἔργον, ὅπερ ἂν ποιήσοι ἀνὴρ τοσοῦτον</l>
    <l n="18">λίθον ἀβαρῶς μὲν φέρων, στερρῶς δ’ ἐπαφείς, φησὶ «στῆ δὲ μάλ’ ἐγγὺς ἰὼν καὶ</l>
    <l n="19">ἐρεισάμενος βάλε μέσσας, εὖ διαβάς, ἵνα μή οἱ ἀφαυρότερον βέλος εἴη», ὃ</l>
    <l n="20">δηλαδὴ νῦν ὁ Ἕκτωρ ἔβαλε, «ῥῆξε δ’ ἀπ’ ἀμφοτέρους θαιρούς, πέσε δὲ λίθος</l>
    <l n="21">εἴσω βριθοσύνῃ, μέγα δ’ ἀμφὶ πύλαι μύκον, οὐδ’ ἂρ ὀχῆες ἐσχεθέτην, σανίδες</l>
    <l n="22">δὲ διέτμαγεν ἄλλυδις ἄλλῃ λᾶος ὑπὸ ῥιπῆς», ἢ ὑπαὶ ῥιπῆς, «ὃ δ’ ἂρ ἔσθορε</l>
    <l n="23">φαίδιμος Ἕκτωρ νυκτὶ θοῇ ἀτάλαντος ὑπώπια, λάμπε δὲ χαλκῷ σμερδαλέῳ</l>
    <l n="24">τὸν ἕεστο περὶ χροί̈. | δοιὰ δὲ χερσὶ δοῦρ’ ἔχεν. οὐκ ἄν τις μιν ἐρυκάκοι ἀντι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="25">βολήσας νόσφι θεῶν, ὅτ’ ἐσᾶλτο πύλας, πυρὶ δ’ ὄσσε δεδῄει». οὕτω συνετράχυνε</l>
    <l n="26">τοῖς πολεμικοῖς ἔργοις καὶ τὴν φράσιν ὁ ποιητὴς καὶ ἅμα καὶ σεμνῶς ἔγραψεν</l>
    <l n="27">οὐδὲν ταπεινὸν εἰπών, ὡς οἷα τῷ Ἕκτορι συνεξαγριούμενος κατὰ τὴν γραφήν.</l>
    <l n="28">Ἰστέον δὲ ὅτι παρασημειούνται οἱ παλαιοὶ ἐνταῦθα, ὡς πανταχόθεν ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="29">ἐκίνησε τὴν τῆς μάχης ἐνέργειαν ἢ τὴν τοῦ λόγου ἐνάργειαν, ἐκ τοῦ βαλόντος</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="420">


   <p>
    <l n="1">ἥρωος, ἐκ τοῦ μεγάλου λίθου, ἐκ τῶν ὑψηλῶν πυλῶν καὶ ἀκριβῶς ἠσφαλισμένων,</l>
    <l n="2">ἐκ τῶν διαρριπτουμένων σανίδων, ἐκ τοῦ ἐκεῖνον εἰσπηδῆσαι καὶ | φοβερὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="3">βλέπειν, ἐκ τῆς τῶν ὅπλων λαμπηδόνος καὶ ἐφεξῆς ἐκ τῶν ὑπερβαινόντων τὸ</l>
    <l n="4">τεῖχος, ἐκ τῶν κατ’ αὐτὰς τὰς πύλας εἰσχεομένων, ἐκ τῆς φυγῆς τῶν Δαναῶν.</l>
    <l n="5">καὶ ὅλως μέγα τὸ πρᾶγμα παριστᾷ τῇ πολλῇ δυνάμει τοῦ λόγου. <ref><hi rend="bold">(v. 454)</hi></ref></l>
    <l n="6">Ἐν τούτοις δὲ τὸ μὲν «πύκα» καὶ «στιβαρῶς» ἢ τῆς αὐτῆς ἐννοίας εἰσὶν ἢ</l>
    <l n="7">πυκινότητος μέν, ἤγουν συνέσεως, τὸ πύκα, πυκνώσεως δὲ στερρᾶς τὸ στιβαρῶς,</l>
    <l n="8">οὗ πρωτόθετον στείβω, τὸ καταπατῶ, ἐξ οὗ καὶ ἡ στιβάς. αἱ δὲ ἀραρυῖαι</l>
    <l n="9">πύλαι τὸν πυλάρτην Ἅιδην ἀλλαχοῦ συντιθέασι. <ref><hi rend="bold">(v. 455)</hi></ref> Δικλίδες δὲ ἴσως</l>
    <l n="10">μὲν καὶ αἱ δὶς κλειόμεναι ὡς ὑψηλαί, τουτέστιν ὑπὸ δύο ὀχέων, ὡς δηλοῖ | τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="11">«ὀχῆες ἐσχεθέτην», μάλιστα δὲ ὥσπερ δίζυγες ἵπποι, οἱ ἀγόμενοι δύο ὑφ’ ἕνα</l>
    <l n="12">ζυγόν, οὕτω καὶ πύλαι δικλίδες, αἱ ἀγόμεναι δύο ὑπὸ μίαν κλεῖδα, ὅ ἐστιν αἱ</l>
    <l n="13">δίθυροι. διὸ καὶ Ὅμηρος λέγει «μία δὲ κληὶ̈σ ἐπαρήρει». Δῆλον δὲ ὡς, εἰ καὶ</l>
    <l n="14">ἐκ τοῦ κλείς γέγονε τὸ δικλίς, ἀλλ’ ἀποβολῇ τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> τὴν διὰ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> ἔχει γραφήν,</l>
    <l n="15">ὡς καὶ τὸ κιγκλίς. Αἱ δὲ ὑψηλαὶ πύλαι καὶ ἱππήλατοί εἰσιν, οὐ μὴν κατὰ τὰς</l>
    <l n="16">πυλίδας. Ὀχεὺς δὲ ὁ μοχλός, ἡ νῦν λεγομένη σειρά, ἤγουν σέρα, ὁμοίως τῷ</l>
    <l n="17">ζειά ζέα καὶ δειρή δέρη. καὶ γίνεται παρὰ τὸ ἔχω, ὁ τὰς θύρας συνέχων. διὸ</l>
    <l n="18">καὶ ὁ ποιητὴς τρόπῳ ἐτυμολογίας ἔφη «ἔντοσθεν | ὀχῆες εἶχον», καὶ «οὐδ’ ἂρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="19">ὀχῆες ἐσχεθέτην», οἷα ψευσάμενοι τὴν κλῆσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 458)</hi></ref> «Διαβάς» δὲ ὁ δια–</l>
    <l n="20">στήσας, ὡς ἐρρέθη, τὰ σκέλη, τουτέστι τὴν βάσιν, πρὸς ἀντέρεισιν. ὅθεν καὶ ὁ</l>
    <l n="21">ποιητὴς πρὸς ἑρμηνείαν τοῦ ἐρεισάμενος ἔφη τὸ «εὖ διαβάς». Ἀττικὴ δὲ ἡ</l>
    <l n="22">λέξις. φησὶ δὲ καὶ ὁ Κωμικός «τοσόνδε δ’ αὐτοῦ βῆμα διαβεβηκότος». Γίνεται</l>
    <l n="23">δὲ τῷ Ἕκτορι τὸ βέλος οὐκ ἀφαυρόν, οὐ μόνον διὰ τοῦ μάλα ἐγγὺς ἐλθεῖν καὶ εὖ</l>
    <l n="24">διαβάντα ἐρείσασθαι, ἀλλὰ συμβάλλεται πρὸς τοῖς ἤδη ῥηθεῖσι καὶ ἡ ῥώμη</l>
    <l n="25">τῶν χειρῶν καὶ ἡ βριθοσύνη τοῦ λίθου καὶ ἡ κατὰ μέσας τὰς πύλας αὐτοῦ βολή.</l>
    <l n="26">Σημείωσαι δ’ ἐνταῦθα καὶ ὅτι τρισὶν ἐννοίαις, τῷ | «ἔστη μάλ’ ἐγγύς», καὶ τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="421">


   <p>
    <l n="1">¥»ἐρεισάμενος βάλε», καὶ τῷ «εὖ διαβάς», μίαν ἐπήγαγεν αἰτίαν τὸ «ἵνα μὴ</l>
    <l n="2">ἀφαυρὸν βέλος εἴη». πάντως γὰρ διὰ τοῦτο καὶ ἐγγὺς τῶν πυλῶν ὁ Ἕκτωρ</l>
    <l n="3">ἔστη καὶ ἠρείσατο καὶ τοὺς πόδας διέστησεν, ἵνα τὸ βέλος ἰσχυρὸν γένηται.</l>
    <l n="4">Οὕτω καὶ Σοφοκλῆς ἐν Αἴαντι δυσὶν ἐννοίαις μίαν αἰτίαν ἐπάγει, ἔνθα λέγει</l>
    <l n="5">ὡς οὔτε κωλύειν ἔχω σε τοῦ λαλεῖν, οὔτε συγχωρεῖν τοιαῦτα παθόντα κακά.</l>
    <l n="6"><ref><hi rend="bold">(v. 459)</hi></ref> Θαιρὸς δὲ νῦν μὲν στρόφιγξ θύρας. ἐν δὲ ῥητορικῷ Λεξικῷ εὕρηται</l>
    <l n="7">καὶ ὅτι θαιρὸς ὁ ἄξων παρὰ Σοφοκλεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 460 s.)</hi></ref> Περὶ δὲ τοῦ μύκον καὶ τοῦ</l>
    <l n="8">ἄλλυδις προδεδήλωται. δῆλον δὲ ὅτι ἀλλαχοῦ μὲν τὸ πύλαι μύκον | ἦχον ἁπλῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="9">ἐδήλου πυλῶν ἀνοιγομένων, ἐνταῦθα δὲ θραυομένων ὑπὸ λίθου βολῆς καὶ οὕτω</l>
    <l n="10">ποιόν τι ἠχούντων. <ref><hi rend="bold">(v. 463)</hi></ref> Νυκτὶ δὲ ἀτάλαντος ὁ ἥρως τὰ ὑπώπια διὰ τὴν</l>
    <l n="11">δεινότητα, ὡς καὶ ὁ Ἀπόλλων νυκτί που ἐῴκει διὰ τὴν σκυθρωπότητα. Ὑπώπια</l>
    <l n="12">δὲ λέγει τὰ ὑπὸ τοὺς ὀφθαλμοὺς ἁπλῶς μέρη, τὴν πρόσοψιν. καὶ οὕτω μὲν</l>
    <l n="13">ὁ ποιητής, οἱ δὲ ὕστερον ὑπώπιά φασι τὰς περὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς πληγάς, ἐξ ὧν</l>
   </p>
   <p>
    <l n="14">ὡς ἐκ μέρους καιριωτάτου καὶ τὸ ὑπωπιάζειν καὶ σώματος ὑπωπιασμὸς μετα–</l>
    <l n="15">φορικῶς ὁ κατὰ σύντηξιν. Ὅτι δὲ ὑπώπια αἱ περὶ ὀφθαλμοὺς πληγαὶ μεθ'</l>
    <l n="16">Ὅμηρον, δῆλον καὶ ἀπὸ σκώμματος | παλαιοῦ. παθόντος γάρ τινος πρόσκομμα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="17">καὶ ἐρωτηθέντος, τί τοῦτο, καὶ ἀμαθῶς εἰπόντος, ὡς ὑπώπιον πάθοι, ἀκούσας</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="422">


   <p>
    <l n="1">τῶν τις καὶ ἀστείων καὶ ἔσω λόγου, καὶ τὴν κεφαλὴν ἐς νέωτα ταινίαις δια–</l>
    <l n="2">λαβών, ὅ ἐστι φασκίαις, καὶ ἐρωτηθεὶς τί πάθοι, πρόσκομμα ἔφη, καὶ οὕτω</l>
    <l n="3">τοῖς ἀκροαταῖς ἐκίνησε γέλωτα, ὡς ἐπίσης γελοῖον ὂν ὑπώπια φάναι παθεῖν</l>
    <l n="4">περὶ πόδας καὶ πρόσκομμα περὶ πρόσωπον. ὧν ἐπὶ ποδῶν μὲν κυριολεκτεῖται</l>
    <l n="5">τὸ πρόσκομμα, ἐπὶ προσώπου δὲ τὸ ὑπώπιον, ὃ παρῆκται καθ’ ὁμοιότητα τοῦ</l>
    <l n="6">ἐνώπιον, μετώπιον, ἔτι δὲ καὶ παρώπιον, τὸ καὶ ἀντήλιον. τὸ δὲ ἦν δέρμα περὶ</l>
    <l n="7">| τὰς ὄψεις τῶν ἵππων, ὥς φησιν Αἴλιος Διονύσιος, ὅπερ οἱ θεωρικοὶ πάρωπον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="8">λέγουσι. Ἰστέον δὲ ὅτι, ὥσπερ γελοῖον καταγαγεῖν εἰς πόδας τὸ ὑπώπιον,</l>
    <l n="9">οὕτω καὶ τὸ ἀναγαγεῖν εἰς ὀφθαλμοὺς τὸ ῥαιβόν. Ῥαιβοὶ μὲν γὰρ οἱ ἐρραισμένοι</l>
    <l n="10">τὴν βάσιν, καὶ ῥαιβοὶ πόδες οἱ ἀπ’ ἐναντίας τοῖς βλαισοῖς, ῥαιβότης δὲ ἐπὶ</l>
    <l n="11">ὀφθαλμοῦ ἄνω ποιεῖ, ὅ φασι, τὰ κάτω. <ref><hi rend="bold">(v. 462—6)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι νυκτὶ</l>
    <l n="12">ἀτάλαντον εἰπὼν τὸν Ἕκτορα, ὅπερ οὐ πρὸς ἐπαίνου ἦν τῷ ἥρωϊ, ἐννοίαις</l>
    <l n="13">ἑτέραις τὴν τοιαύτην φωτίζει νύκτα, φαίδιμόν τε αὐτὸν εἰπὼν καὶ λάμπειν</l>
    <l n="14">χαλκῷ καὶ σμερδαλέον καθ’ ἑτέραν γραφήν, καὶ πυρὶ ὄσσε δεδῃέναι, ἤγουν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="15">πυρὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτῷ καίεσθαι. Καὶ θαυμάζουσιν οἱ παλαιοί, ὡς ἐναντίαις</l>
    <l n="16">εἰκόνων ὁμοιότησι κοσμεῖ τὸν Ἕκτορα, τὸν αὐτὸν ζοφώδη τε εἰπὼν καὶ</l>
    <l n="17">λαμπρόν, καὶ τὴν τῶν ὑπωπίων νύκτα περιαστράψας παραβολικῶν εἰκόνων</l>
    <l n="18">φωτί. Δύο δὲ δοῦρα χερσὶν ἔχει, καθὰ καὶ πρὸ ὀλίγου ὁ Σαρπηδών. <ref><hi rend="bold">(v. 465)</hi></ref></l>
    <l n="19">Τὸ δὲ «οὐκ ἄν τίς μιν ἐρυκάκοι» ἐπιφωνηματικῶς ἐρρέθη ἐπὶ πᾶσιν ἐκφωνηθὲν</l>
    <l n="20">κομματικῶς καὶ πολλὴν ἔννοιαν ἐν ὀλιγίστῃ φράσει δηλοῦν. <ref><hi rend="bold">(v. 466)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="21">«νόσφι θεῶν» καὶ ὡς ἐν σχήματι προαναφωνήσεως κεῖται. διὸ πιθανῶς μετ'</l>
    <l n="22">ὀλίγα τὸν Ποσειδῶνα ἀντεπεξάγει βοηθοῦντα τοῖς Ἀχαιοῖς. Τὸ δὲ «ἐσᾶλτο</l>
    <l n="23">| πύλας» ὅμοιόν ἐστι τῷ «ἐσήλατο τεῖχος Ἀχαιῶν», ὃ προγέγραπται. <ref><hi rend="bold">(v. 467 s.)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="24">Ὅτι Ἕκτωρ μὲν «κέκλετο Τρώεσσιν ἑλιξάμενος καθ’ ὅμιλον τεῖχος ὑπερ–</l>
    <l n="25">βαίνειν, τοὶ δ’ ὀτρύνοντι πείθοντο» καὶ νῦν, ὡς ἀεὶ ἐποίουν. Καὶ ὅρα ὡς Λύκιοι</l>
    <l n="26">μὲν πρὸ μικροῦ «ἄνακτος ὑποδείσαντες ὁμοκλὴν μᾶλλον ἐπέβρισαν», Τρῶες δ'</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="423">


   <p>
    <l n="1">ὀτρύνοντι Ἕκτορι πεισθέντες μεγάλα ἔδρασαν. καὶ ἔοικε βαρύτερον ἄρχειν</l>
    <l n="2">τῶν Λυκίων ὁ Σαρπηδών, τοῖς Ἕλλησι μέντοι ὁ βασιλεὺς ἠπίως προσφερόμενός</l>
    <l n="3">που ἄλλα τε παραινεῖ καὶ ἀλλήλους αἰδεῖσθαι κατὰ κρατερὰς ὑσμίνας. οὐ μὴν</l>
    <l n="4">οὐδὲ ὁ Ἕκτωρ πάντῃ τούτου ἀπέοικεν, εἰ καί ποτε πρὸς ἕνα | τινὰ οἷον Πάριν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="5">ἢ Πολυδάμαντα καταφέρεται βαρύς. <ref><hi rend="bold">(v. 469 s.)</hi></ref> Ἐνταῦθα δὲ ὁ ποιητὴς ἑρμη–</l>
    <l n="6">νεύων τὸ «πίθοντο» φησὶ «αὐτίκα δ’ οἳ μὲν τεῖχος ὑπέρβασαν, οἳ δὲ κατ’ αὐτὰς</l>
    <l n="7">ποιητὰς ἐσέχυντο πύλας», ἤγουν ὑγρότερον καὶ σπουδαιότερον εἰσῆλθον, ἵνα</l>
    <l n="8">δηλοῖ καὶ νῦν ἡ λέξις τὴν ῥᾴονα διὰ τῶν πυλῶν εἴσοδον καὶ οἷον πρόχυσιν, ὡς</l>
    <l n="9">τοῦ τείχους ἔχοντός τι πρόσαντες διὰ τὸ προσίστασθαι τῇ εἰσόδῳ. <ref><hi rend="bold">(v. 470 s.)</hi></ref></l>
    <l n="10">Ἐφ’ οἷς ἐπάγων τὸ μεῖζον κακόν φησι «Δαναοὶ δ’ ἐφόβηθεν» οὐχ’ ἁπλῶς,</l>
    <l n="11">ἀλλὰ «νῆας ἀνὰ γλαφυράς, ὅμαδος δ’ ἀλίαστος ἐτύχθη». Καὶ ἐν τούτοις κατέστη–</l>
    <l n="12">σε τὴν τοῦ τείχους ἅλωσιν, Σαρπηδόνος μὲν ὑποβαλομένου | ἀρχάς, Ἕκτορος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="915"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="13">δὲ τελειώσαντος. καί πως ἑάλω ἤδη τὸ ναύσταθμον, εἰ καὶ ἡ παλίωξις ἀναστρέψει</l>
    <l n="14">τὸ κακόν. <ref><hi rend="bold">(v. 469)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ μὲν ὑπερβαίνειν καὶ τὸ ὑπέρβασαν</l>
    <l n="15">οὐκ ἔχει τινὰ ψόγον ἐνταῦθα, ἡ δὲ ἐκ τοῦ τοιούτου ῥήματος ὑπερβασία λέξις</l>
    <l n="16">ἐστὶν ἀεὶ ἐπίψογος, καθὰ δηλοῖ καὶ τὸ «ὑπερβασίαι δ’ ἀλεγειναί». Ἔστι δὲ τὸ</l>
    <l n="17">ὑπέρβασαν οὐκ ἐκ τοῦ ὑπερβαίνειν, ἀλλ’ ἐκ τοῦ πρωτοτύπου βῶ, ἐξ οὗ καὶ ἡ</l>
    <l n="18">βάσις καὶ ἡ ὑπερβασία. <ref><hi rend="bold">(v. 471)</hi></ref> Ἀλίαστος δὲ ὅμαδος ἢ ὃν οὐκ εἶχον διεκφυγεῖν</l>
    <l n="19">οἱ Ἀχαιοί, ἢ ὁ πολυλίαστος, ὁ εἰς πολὺν δηλαδὴ φόβον παρακινῶν.</l>
</p>
</div>
</book>
