

<book>
<div type="textpart" subtype="valk_page" n="275">
<head>ΕΚ ΤΩΝ ΤΗΣ ΤΑΥ</head>

   <p>
    <l n="1">| Ὅτι ἐπιγραφὴ τῆς ταῦ ῥαψῳδίας πεζὴ μὲν αὕτη· μήνιδος ἀπόρρησις, πρὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1168"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15 inc"/>
    <l n="2">δὲ μέτρον αὕτη· ταῦ, | ἀπέληγε χόλοιο καὶ ἔκθορε δῖος Ἀχιλλεύς. <ref><hi rend="bold">(v. 1)</hi></ref> Ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="3">καὶ ἐνταῦθα περιφράζων τὸ ἐγένετο ἡμέρα φησὶν «Ἠὼς μὲν κροκόπεπλος ἀπ'</l>
    <l n="4">Ὠκεανοῖο ῥοάων ὤρνυτο», καὶ | ἑξῆς. ἀπὸ δὲ τούτου τοῦ «ἠῶ ὄρνυσθαι» κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="5">τοὺς παλαιοὺς καὶ ὁ ὄρθρος, ἐν ᾧ εἰς ἔργον ὀρνύμεθα. Ἰστέον δὲ ὅτι τὴν</l>
    <l n="6">Ὁμηρικήν τις ταύτην περίφρασιν ζηλώσας φησίν· | ἡνίκα «πρὸς οὐρανὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="7">ἔτρεχον ἵπποι Ἠῶ τὴν ῥοδόπαχυν ἀπ’ Ὠκεανοῖο φέρουσαι». Ἔνθα καὶ ὅρα τὸ |</l>
    <l n="8">ῥοδόπηχυς, ῥηθὲν πρὸς ὁμοιότητα τοῦ ῥοδοδάκτυλος. τοιούτῳ δὲ ζήλῳ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="9">Λυκόφρων τὸ αὐτὸ περιφράζων | ἔφη «Ἠὼς μὲν αἰπὺν ἄρτι Φηγίου πάγον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="10">κραιπνοῖς ὑπερποτᾶτο Πηγάσου πτεροῖς». <ref><hi rend="bold">(v. 4—6)</hi></ref> Ὅτι τῷ Πατρόκλῳ</l>
    <l n="11">περικείμενος ὁ Ἀχιλλεὺς ἔκλαιε «λιγέως, πολλοὶ | δ’ ἀμφ’ αὐτὸν ἑταῖροι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="12">μύροντο», ἤγουν ἐθρήνουν ἢ ἐχέοντο. ἐκ δὲ τούτου τοῦ μύρειν, ὡς</l>
    <l n="13">προδεδήλωται, καὶ τὸ μορμύρειν ἐπὶ ὕδατος, καὶ ποταμὸς ἁλιμυρήεις, καὶ μύρον</l>
    <l n="14">| τὸ πρῶτον ἐκχυθὲν δάκρυον ἀπὸ Μύρρας τῆς τοῦ Θείαντος. ὅτι δὲ οὐκ ἀπᾷδον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="15">ἐνταῦθα τὸ ἐμύροντο | νοῆσαι καὶ ἀντὶ τοῦ ἐχέοντο, ἤτοι σπουδῇ ἔθεον, δῆλον ἐκ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="16">τῶν ἑξῆς. ἐρεῖ γάρ που· ἣ δ’ ἀμφ’ αὐτῷ χυμένη | ἐκώκυεν, ἤγουν χυθεῖσα καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="17">κατὰ σπουδὴν δραμοῦσα καί, ὡς εἰπεῖν, μετὰ ῥύμης, ἥτις ἀπὸ τοῦ ῥύω γίνεται,</l>
    <l n="18">ὅπερ ταὐτὸν τῷ χύω ἐστίν. <ref><hi rend="bold">(v. 4)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τὸ περικεῖσθαι | δοτικῇ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="19">συνέταξε, λαβὼν αὐτὸ ἀντὶ τοῦ συγκεῖσθαι καὶ περιπεπλέχθαι. ἡ μέντοι συνήθεια</l>
    <l n="20">ἐπὶ τοῦ βαστάζειν καὶ φορεῖν τὴν λέξιν τίθησι καὶ αἰτιατικῇ | συντάσσει, ὡς ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="276">


   <p>
    <l n="1">τῷ περίκειται τῦφον ἢ πλοῦτον ἢ δυναστείαν. λέγεται δέ ποτε περικεῖσθαι καὶ τὸ</l>
    <l n="2">περιττὰ | κεῖσθαι καί, εἰς ἓν εἰπεῖν, περιττεύεσθαι, περιουσιάζεσθαι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="3">κειμηλιοῦσθαι, ὡς τὸ «οὐδέ τί μοι περίκειται», | ἀντὶ τοῦ οὐδέν τι περιττὸν ἔχω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="4">ἀποκείμενον. <ref><hi rend="bold">(v. 5)</hi></ref> Τὸ δὲ «λιγέως» ἐπὶ κλαυθμοῦ καὶ νῦν τέθειται, ὡς καὶ ἐν</l>
    <l n="5">τῷ λίγα κωκύειν. <ref><hi rend="bold">(v. 8 s.)</hi></ref> Ὅτι παραμυθία ἐπί τινι ἐνδόξως τεθνεῶτι ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50 des"/>
    <l n="6">πολέμῳ τὸ «τοῦτον μὲν ἐάσομεν ἀχνύμενοί περ κεῖσθαι, ἐπεὶ δὴ πρῶτα θεοῦ</l>
    <l n="7">ἰότητι δαμάσθη». <ref><hi rend="bold">(v. 10 s.)</hi></ref> Ὅτι τὰ τοῦ Ἀχιλλέως ὅπλα ἡ Θέτις μὲν</l>
    <l n="8">σεμνύνουσά φησι τῷ | υἱῷ Ἀχιλλεῖ «τύνη δέ», ἤγουν σὺ Δωρικῶς, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="9">προδεδήλωται, «Ἡφαίστοιο πάρα κλυτὰ τεύχεα δέξο», ἤγουν | δέδεξο, «καλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="10">μάλα, οἷα οὔ πώ τις ἀνὴρ ὤμοισι φόρησεν». <ref><hi rend="bold">(v. 21—2)</hi></ref> Ἀχιλλεὺς δὲ ὁμοίως</l>
    <l n="11">ἐπαινῶν φησι· «μῆτερ ἐμή, | τὰ μὲν ὅπλα θεὸς πόρεν οἷα ἐπιεικὲς ἔργ’ ἔμεν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="12">ἀθανάτων» τινὸς «μηδὲ βροτὸν ἄνδρα τελέσσαι». <ref><hi rend="bold">(v. 12—5)</hi></ref> Ὁ δὲ ποιητὴς</l>
    <l n="13">ὑψηλότερον φράζων περὶ αὐτῶν φησιν ὡς Θέτις | μὲν «κατὰ τεύχε’ ἔθηκε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="14">πρόσθεν Ἀχιλλῆος, τὰ δ’ ἀνέβραχε δαίδαλα πάντα. Μυρμιδόνας δ’ ἄρα πάντας</l>
    <l n="15">ἕλε τρόμος, οὐδέ τις ἔτλη ἄντην εἰσιδέειν, ἀλλ’ ἔτρεσαν». οὕτω ποικιλόφωνος</l>
    <l n="16">κἀνταῦθα ὁ ποιητής. εἰ δὲ δεινὸν φύσει πᾶν | ὅπλον κατὰ τὸ «ὅπλοις ἐνὶ δεινοῖσιν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="17">ἐδύτην», καὶ «δεινὸν δὲ λόφος ἔνευεν», ἀλλ’ ἐν τοῖς ῥηθεῖσιν ἐπιτέταται τὸ</l>
    <l n="18">δεινόν, | εἴγε καὶ τρόμον ἐμποιοῦσι τοσούτῳ στρατῷ, οὐ κατὰ θέαν μέντοι, ἀλλ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="69 des"/>
    <l n="19">ἀκοὴν ἤχου. τινὲς δὲ καὶ ἔμψυχα ἐτερατεύσαντο | αὐτὰ εἶναι, καθὰ καὶ προείρη–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1169"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="20">ται. διὸ καὶ αἴρουσι τὸν Ἀχιλλέα ὅτε ὁπλισθείη, ὡς ἐν τοῖς μετὰ ταῦτα ῥηθήσε–</l>
    <l n="21">ται. καὶ ἐκθυμοῦσι δὲ αὐτόν, ὡς ἐνταῦθα φαίνεται. <ref><hi rend="bold">(v. 15 s.)</hi></ref> Φησὶ γάρ «αὐτὰρ</l>
    <l n="22">Ἀχιλλεὺς ὡς εἶδ', ὥς μιν μᾶλλον ἔδυ χόλος», ἐρεθισθέντα δηλαδὴ ἐπὶ πλέον τῇ</l>
    <l n="23">τοῦ Πατρόκλου ἀναμνήσει. ὡς γὰρ ἐν ἄλλοις ἄνδρα ἐφέλκεται σίδηρος, οὕτω καὶ</l>
    <l n="24">ὧδε ὅπλων παράθεσις ἐρεθίζει θυμόν, ὅπουγε καὶ ἄλλως κατὰ τὸν εἰπόντα σοφὸν</l>
    <l n="25">πᾶν τὸ παρατυχὸν ὅπλον γίνεται ἀχορηγήτου | θυμοῦ. χόλος τοίνυν ἔδυ τὸν</l>
    <l n="26">Ἀχιλλέα ἰδόντα τὰ ὅπλα. <ref><hi rend="bold">(v. 17)</hi></ref> Δεινὸν δέ, φησίν, «ὑπὸ βλεφάρων ὡσεὶ σέλας</l>
    <l n="27">ἐξεφαάνθη». <ref><hi rend="bold">(v. 18—9)</hi></ref> Εἶτα εὐθὺς τοῦ χόλου μεταπεσὼν καὶ τὰ ὅπλα τῇ θέᾳ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="277">


   <p>
    <l n="1">περιελθὼν «τέρπετο», φησίν, «ἐν χείρεσιν ἔχων θεοῦ ἀγλαὰ δῶρα», καὶ «ἐνὶ</l>
    <l n="2">φρεσὶ ᾗσιν ἐτέρπετο δαίδαλα λεύσσων». Καὶ ὅρα καὶ ἐνταῦθα μίγμα διαθέσεως</l>
    <l n="3">σκυθρωπαζούσης καὶ ἱλαρῶς ἐχούσης, ἤγουν ἡδονῆς καὶ θυμοῦ κρᾶμα. χόλος</l>
    <l n="4">γάρ, εἶτα καὶ τερπωλὴ τὸν Ἀχιλλέα εἷλεν ἰδόντα τὰ θεότευκτα ὅπλα. <ref><hi rend="bold">(v. 10)</hi></ref></l>
    <l n="5">Ἐν δὲ τοῖς ῥηθεῖσι τὸ μὲν «δέξο» προκέκριται τοῦ δέξαι ὡς ποιητικώτερον.</l>
    <l n="6"><ref><hi rend="bold">(v. 11)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὤμοισι φόρησεν» ἀντὶ τοῦ ἐβάστασεν, | ὥς που προδεδήλωται,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="7">ἐκ μέρους ἐπὶ τῶν ὅλων ὅπλων ῥηθέν. οὐ δήπου γὰρ ὤμοις φοροῦνται καὶ κυνέη</l>
    <l n="8">καὶ κνημῖδες. <ref><hi rend="bold">(v. 13)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀνέβραχεν» ἐπὶ τραχέος καὶ νῦν κτύπου ὅπλων</l>
    <l n="9">συνήθως εἶπε. Τὸ δέ γε «δαίδαλα» συνεκόπη ἐκ τοῦ δαιδάλεα. [Δηλοῖ δὲ ἡ λέξις</l>
    <l n="10">τὰ καλά. Δαιδάλου γὰρ ἐκάλουν ἔργον πᾶν τὸ καλόν. διὸ καὶ Ἄλεξίς φησιν, ὡς</l>
    <l n="11">ἑψητοί τινες παρῆσαν δαιδάλεοί πως, ἤγουν καλοί.] <ref><hi rend="bold">(v. 14)</hi></ref> Τὸ δὲ «τρόμος» καὶ</l>
    <l n="12">τὸ «ἔτρεσαν» οὐ μακρὰν ἀλλήλων κείμενα, ἐτυμολογικὸν ἐκφαίνουσι τρόπον. ἐκ</l>
    <l n="13">τοῦ τρέειν γὰρ ὁ τρόμος. Τὸ δὲ «οὐδέ τις ἔτλη» ἑρμηνεία ἐστὶ τοῦ πάντας, ὡς</l>
    <l n="14">μηδ’ αὐτοῦ ἁπλῶς ἐκ περισσοῦ κειμένου | κατὰ τὸ «οἳ δ’ ἐννέα πάντες ἀνέσταν»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="15">καὶ τὰ τοιαῦτα. <ref><hi rend="bold">(v. 15)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἄντην εἰσιδεῖν» ἀντωπῆσαι παρὰ τοῖς ὕστερον</l>
    <l n="16">λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 16)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὥς μιν ἔδυ χόλος» ἀντὶ τοῦ λίαν ἐχολώθη. <ref><hi rend="bold">(v. 17)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="17">δὲ «δεινῶν ὑπὸ βλεφάρων ὡσεὶ σέλας ἐξεφαάνθη» σύστοιχόν ἐστι τῷ «δεινὼ δέ</l>
    <l n="18">οἱ ὄσσε φάανθεν», καὶ τῷ «πῦρ δεδορκώς», καὶ τῷ «ὄσσε δέ οἱ πυρὶ λαμπετόων–</l>
    <l n="19">τι ἐί̈κτην». <ref><hi rend="bold">(v. 21)</hi></ref> Τὸ δὲ «μῆτερ ἐμή» ἐνδιαθετώτερον καὶ σαφέστερον τοῦ</l>
    <l n="20">ἁπλῶς μῆτερ εἰπεῖν. Ὅπλα δὲ Ὅμηρος λέγειν εἰωθὼς τὰ τέχνης οἱασοῦν</l>
    <l n="21">ὄργανα, οἷον «ὅπλα ἐς ἄντλον κατέχυντο», καὶ «ὅπλα ἐν χερσὶν ἔχων χαλκήϊα»,</l>
    <l n="22">ὅμως ἔστιν ὅπου, ὡς καὶ ἐνταῦθα, ὅπλα καὶ τὰ πολεμικὰ καλεῖ κατὰ | ὅμοιον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="23">τρόπον γενικῶς, ὡς πολεμικῆς τέχνης δηλαδὴ ὄργανα καὶ αὐτά. Ἐπιεικὲς δὲ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="278">


   <p>
    <l n="1">κἀνταῦθα τὸ εἰκὸς καὶ πρέπον, ὡς πανταχοῦ φράζει Ὅμηρος. <ref><hi rend="bold">(v. 22)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="2">«μηδὲ βροτὸν ἄνδρα τελέσσαι» ἐπιτείνει τὴν σαφήνειαν τοῦ «οἷα ἐπιεικὲς ἔργα</l>
    <l n="3">εἶναι ἀθανάτων». εἰ γάρ, φησί, καί που ἐπικοινωνοῦσι θεῶν ἔργα καὶ θνητῶν,</l>
    <l n="4">ἀλλ’ ἐνταῦθα οὐκ ἔστι τοῦτο. καί εἰσι τὰ τοιαῦτα κυρίως καὶ κατ’ ἐξοχὴν ἔργα ὡς</l>
    <l n="5">ἀμίμητα, ἐξ ὧν εἰλῆφθαι δοκεῖ καὶ τὸ λέγεσθαι ἔργον τὸ δύσκολον. <ref><hi rend="bold">(v. 23—7)</hi></ref></l>
    <l n="6">Ὅτι τοῦ Πατρόκλου ὑπερπαθὼν ὁ Ἀχιλλεὺς λέγει τῇ μητρί, ὡς «μάλ’ αἰνῶς</l>
    <l n="7">δείδω, μή ποτε μυῖαι καδδῦσαι», ἤγουν καταδῦσαι, «κατὰ | χαλκοτύπους</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="8">ὠτειλὰς ἐγγείνωνται», ὅ ἐστιν ἐγγεννήσωσιν, «ἀεικίσωσι δὲ νεκρόν, ἐκ δ’ αἰὼν</l>
    <l n="9">πέφαται, κατὰ δὲ χρόα πάντα σαπείη». ἐντιθέασι γάρ τι ταῖς σαρξὶν αἱ μυῖαι, ἀφ'</l>
    <l n="10">οὗ σκωλήκια τίκτονται καὶ οὕτως ἀεικίζεται ὁ νεκρὸς οἷα κατασηπομένου τοῦ</l>
    <l n="11">χρωτός, ἐπεὶ ὁ αἰὼν πέφαται, ἤγουν ἡ ζωή, ὃ ἀσυνήθως πέφρασται. ἄνθρωπος</l>
    <l n="12">μὲν γὰρ πέφαται κατὰ τὸ «φῶτας ἀρηϊφάτους κατέδουσι», μυῖαι δηλαδή. αἰὼν</l>
    <l n="13">δὲ πῶς ἄν, εἰ μὴ ἄρα κατὰ τὸ παρακολουθοῦν. Ἰστέον δὲ ὡς μετ’ ὀλίγα ἡ ποίη–</l>
    <l n="14">σις ἀγριοποιεῖ τὰς μυίας, ἄγρια φῦλα εἰποῦσα ἐκείνας διὰ τὸ ἄγαν ἀναιδὲς τοῦ</l>
    <l n="15">ζῴου, ὃ καὶ ἐν τῷ «κυνάμυια» φαίνεται, καὶ ἐν τῷ «μυίης θάρσος», ἃ ἑτέρωθι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="16">κεῖνται παρὰ τῷ ποιητῇ. [<ref><hi rend="bold">(v. 25)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι Ὅμηρος μὲν χαλκοτύπους</l>
    <l n="17">εἰπὼν ὠτειλὰς πρωτολεκτεῖ κατὰ κυρίαν φράσιν. λέγει γὰρ χαλκοτύπους τὰς</l>
    <l n="18">ἀπὸ τυπῆς, ἤγουν τύψεως, χαλῶν, ἤτοι ξιφῶν. ὁ δὲ εἰπὼν «τύπωμα</l>
    <l n="19">χαλκόπλευρον» τὸ χαλκοῦν κιβώτιον οὐκ ἐκ τοῦ κυρίως τύπτειν αὐτὸ παρήγα–</l>
    <l n="20">γεν, ἐξ οὗ καὶ «τόρμα» τροχῷ «τυπωτή» παρὰ Λυκόφρονι, ἀλλὰ τὸ κατακροτεῖν</l>
    <l n="21">χαλκευτικῶς εἰς τὸ τύπτειν μετέλαβεν.] Ἡ δὲ ὠτειλὴ δηλοῖ μὲν καὶ ἐνταῦθα τὸ</l>
    <l n="22">ἁπλῶς τραῦμα, ὀξύνεται δὲ κανόνι τοιούτῳ. Τὰ εἰς <hi rend="overline">λη</hi> θηλυκὰ μονογενῆ,</l>
    <l n="23">διφθόγγῳ παραληγόμενα, ὀξύνεται, εἰ μὴ ἔχει ἔννοιαν συνθέσεως, ὡς τὸ δείλη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="24">σύνθετον ὄν, παρὰ τὸ ἐνδεῖν τῇ ἕλῃ. παραδείγματα τοῦ κανόνος ταῦτα· αὐλή,</l>
    <l n="25">ὠτειλή, ἀπειλή, εὐλή, [ἡ καὶ ἀλλαχοῦ μὲν κειμένη, γινομένη δὲ παρὰ τὸ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="279">


   <p>
    <l n="1">εἰλεῖσθαι, οὐχ’ ἡ αὐτὴ δὲ οὖσα ἔλμινθι κατά τινας πλανωμένους, παρισοῦσα δὲ</l>
    <l n="2">καὶ κατὰ τὴν πληθυντικὴν αἰτιατικὴν μετὰ τῆς ὠτειλῆς. τοιούτου γὰρ σχήματος</l>
    <l n="3">τὸ «κατὰ ὠτειλὰς εὐλὰς ἐγγείνωνται». καὶ τοιαῦτα μὲν τά, ὡς ἐρρέθη, ὀξυνόμε–</l>
    <l n="4">να εἰς <hi rend="overline">λη</hi> θηλυκά.] Ἡ μέντοι οὔλη χλαῖνα βαρύνεται πρὸς ἀντιδιαστολὴν τοῦ μο–</l>
    <l n="5">νογενοῦς ὀξυτόνου, ἤγουν τοῦ οὐλή, ἡ κριθή, καὶ οὐλή, τὸ ὑγιασθὲν τραῦμα.</l>
    <l n="6"><ref><hi rend="bold">(v. 30)</hi></ref> Ἡ μήτηρ | δὲ Ἀχιλλέως ἄγρια φῦλα ἐρεῖ τὰς μυίας, εἰποῦσα «τῶν μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="7">ἐγὼ πειρήσω ἀλαλκεῖν ἄγρια φῦλα», ὅπερ οἰκεῖόν ποτε καὶ ἐπὶ ἀνθρώπων</l>
    <l n="8">ἀδίκων καὶ λῃστρικῶν. Ὅρα δὲ καὶ ἐνταῦθα τὸ πειρήσω ἐνεργητικῶς ῥηθέν.</l>
    <l n="9">δῆλον δὲ ὡς οἶδε καὶ τὰ παθητικὰ τοῦ πειρῶ ῥήματος ὁ ποιητής. <ref><hi rend="bold">(v. 29)</hi></ref> Ἰστέον</l>
    <l n="10">δὲ καὶ ὅτι γέρων, ποιῶν τινα νέον ἀφρόντιδα, ἐρεῖ ὡς ἡ Θέτις τῷ υἱῷ «τέκνον,</l>
    <l n="11">μή τοι ταῦτα μετὰ φρεσὶ σῇσι μελόντων». <ref><hi rend="bold">(v. 32—3)</hi></ref> Ἐπὶ δὲ παραμένοντος,</l>
    <l n="12">ἤγουν ἀσήπτου νεκροῦ σώματος, καλὸν εἰπεῖν τὸ «εἴπερ γὰρ κεῖταί γε</l>
    <l n="13">τελεσφόρον εἰς ἐνιαυτόν, αἰεὶ τῷ γε ἔσται χρὼς ἔμπεδος ἢ καὶ ἀρείων». τὸ δὲ</l>
    <l n="14">ἀρείων» ὑπερβολικῶς εἴρηται. φυλαχθῆναι | μὲν γὰρ ἐπ’ ὀλίγον ἔμπεδον χρῶτα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="15">τεθνεῶτος δυνατόν ἐστιν, οὔκουν δὲ καὶ ἀρείονα γενέσθαι. Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ</l>
    <l n="16">τελεσφόρος οὐ χρόνου ἐστὶν ἁπλῶς ἐπίθετον, ἀλλὰ ἐνιαυτοῦ, ὃς τὰ κατ’ αὐτὸν</l>
    <l n="17">πάντα εἰς τέλος ἄγει. λέγει δέ τις καὶ τὴν θείαν δίκην τελεσφόρον διὰ τὸ αὐτῆς</l>
    <l n="18">ἐνεργὸν καὶ πρακτικὸν καὶ ἐν πᾶσι διῆκον. <ref><hi rend="bold">(v. 29)</hi></ref> Τὸ δὲ «μελόντων» ἀντὶ τοῦ ἐν</l>
    <l n="19">φροντίδι ἔστωσαν, ὅτι κατ’ ἔλλειψιν ὑπαρκτικοῦ ῥήματος ἄγεται εἰς σαφές, καὶ</l>
    <l n="20">ὅτι Ἀττικόν ἐστι σχῆμα, προέγνωσται. <ref><hi rend="bold">(v. 35)</hi></ref> Ὅτι τὸ πρός τινα εἰρηνεῦσαι</l>
    <l n="21">μῆνιν ἀποειπεῖν τῷ δεῖνι λέγει, οἷον «μῆνιν ἀποειπὼν Ἀγαμέμνονι», ὃ Θέτις</l>
    <l n="22">τῷ Ἀχιλλεῖ παρῄνεσεν, <ref><hi rend="bold">(v. 34)</hi></ref> ἡ καὶ ἀγορήνδε | καλέσαι τοὺς Ἀχαιοὺς συμ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="23">βουλευσαμένη αὐτῷ. καὶ νῦν μὲν δοτικῇ καὶ αἰτιατικῇ συντέτακται τὸ ἀπειπεῖν,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="280">


   <p>
    <l n="1">ὃ καὶ ἀπομηνίσαι λέγεται, οὐχ’ οὕτω δὲ καὶ μετὰ βραχέα ἐν τῷ «μῆνιν</l>
    <l n="2">ἀπειπόντος». τὸ δέ γε «τάλαιν', ἀπεῖπον ἄλγει», καὶ τὰ τοιαῦτα, ἑτέραν</l>
    <l n="3">σημασίαν ἔχει παρὰ τὸ Ὁμηρικὸν ἀπειπεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 36)</hi></ref> Ὅτι τὸ ἡσυχάζειν ἐκ μάχης</l>
    <l n="4">ἔοικέ πως ἀπεκδύσει δυνάμεως. διὸ ἀνάπαλιν τὸ ὁπλίζεσθαι ἐνδύεσθαί ἐστι</l>
    <l n="5">ῥώμην. ὅθεν καλλωπίσασα κατὰ παρίσωσιν ἡ Θέτις φησὶ τῷ υἱῷ «αἶψα μάλα ἐς</l>
    <l n="6">πόλεμον θωρήσσεο, δύσεο δ’ ἀλκήν», ἃ παροτρυντικὰ εἰς μάχην εἰσίν. ἐκ τούτου</l>
    <l n="7">δὲ καὶ ὁ ἀνδρεῖος «ἐπιειμένος ἀλκήν» | λέγεται. ἐντεῦθεν δὲ ὁ ποιητὴς ὁρμηθεὶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="8">καὶ κρείττονα ἑαυτοῦ ἐρεῖ γενέσθαι τὸν Ἀχιλλέα μετὰ μικρόν, ὅτε τὰ τοῦ</l>
    <l n="9">Ἡφαίστου ὅπλα ἐνδυσάμενος ἐξέλθοι εἰς μάχην, ὡς τῆς ὁπλίσεως καὶ τῆς</l>
    <l n="10">προθυμίας ἐνδυναμούσης τὸν στρατιώτην. Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «δύσεο» ἐκ μέλλον–</l>
    <l n="11">τος τοῦ δύω δύσω, ἀναχθὲν εἰς ἐνεστῶτα καὶ κλιθὲν κατὰ τὸ «θωρήσσεο», ὅμως</l>
    <l n="12">οὐκ ἐδίπλωσε τὸ <hi rend="overline">σ1</hi> νόμῳ τῆς τετάρτης τῶν βαρυτόνων συζυγίας, ἵνα μὴ</l>
    <l n="13">ἀπαλείψῃ ἑαυτοῦ τὸν δι’ ἑνὸς <hi rend="overline">σ1</hi> χαρακτῆρα τοῦ μέλλοντος, ἀλλὰ φυλάξῃ αὐτὸν</l>
    <l n="14">καὶ μετὰ τὴν εἰς ἐνεστῶτα προαγωγήν. | <ref><hi rend="bold">(v. 37)</hi></ref> Ὅτι κἀνταῦθα συνήθως ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="15">ποιητὴς ὑπεμφαίνων, ὅπως ἡ παραίνεσις ἀνδρίζεσθαι τοὺς εὖ πεφυκότας |</l>
    <l n="16">ἐρεθίζει, λέγει περὶ Θέτιδος ὅτι «ὣς ἄρα φωνήσασα μένος πολυθαρσὲς ἐνῆκεν».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="17">ἦσαν δὲ ἃ προσεχῶς ἐν ὀλίγοις | ἐφώνησε λόγοι παραινετικοί. <ref><hi rend="bold">(v. 37 s.)</hi></ref> Ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1170"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="18">Θέτις Πατρόκλῳ «ἀμβροσίαν καὶ νέκταρ ἐρυθρὸν στάξε κατὰ | ῥινῶν, ἵνα οἱ</l>
    <l n="19">χρὼς ἔμπεδος εἴη», ὅ ἐστι στερρὸς καὶ ἀδιάλυτος, ὡς ἐν τῷ πέδῳ εἶναι τὸν</l>
    <l n="20">νεκρὸν καὶ μὴ [σαπῆναι ὡσ] | δέεσθαι τῆς ὑπὸ γῆν κρύψεως, ὃ ἤνυσται, ὡς</l>
    <l n="21">εἰκός, ἢ διὰ καταθέσεως τῆς ἐν ἀνηλίῳ σκιᾷ, ὁποίαν οἶδεν ἡ | ἀλληγορουμένη</l>
    <l n="22">Θέτις φιλεῖν, ἢ διά τινων ὑγρῶν καὶ νῦν ὡς καὶ πρὶν ἐπιχρίσεως, φυλασσόντων</l>
    <l n="23">ἄσηπτον τὸ χριόμενον. εἰκὸς δὲ ἀμβροσίαν ἐνταῦθα καὶ νέκταρ εἶναι | καὶ τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="24">παραμυθικοὺς λόγους τῆς Θέτιδος, ὑφ’ ὧν ὁ Ἀχιλλεὺς εἰς ἔργον</l>
    <l n="25">ἐρεθισθεὶς οὐκέτι ἐνθυμεῖται σηπεδόνα τοῦ κειμένου Πατρόκλου, ἀλλὰ ποιῶν,</l>
    <l n="26">ἅπερ | ἐχρῆν, ἀφίησιν ἐκεῖνον κεῖσθαι ἀτημέλητον πρὸς βραχύ, ὡς εἰ καὶ μηδὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="27">κακὸν παθεῖν ἔμελλεν οὕτω κείμενος. | Ὅρα δὲ τέως μυθικῶς, ὅπως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="28">εὐπόριστον καὶ πρόχειρον ἔχει Θέτις τὴν χρῆσιν τῆς ἀμβροσίας καὶ τοῦ νέκτα–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="281">


   <p>
    <l n="1">ρος. | Ἐρυθρὸν δὲ λέγει τὸ νέκταρ, ὡς δῆθεν οἰνῶδες τὴν χρόαν, ἵνα καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="2">οἰνοχοεῖσθαι λέγοιτο πιθανῶς, ἢ καὶ ὡς | αἵματος περιποιητικόν, καθ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="19 des"/>
    <l n="3">ὁμοιότητα τῆς ἀνθρωπίνης φύσεως. <ref><hi rend="bold">(v. 39)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅπως τὸ στάζειν κατ'</l>
    <l n="4">ἀμφοτέρων ἔθετο, τοῦ τε | ὑγροῦ νέκταρος καὶ τῆς ξηρᾶς ἀμβροσίας. ἐποίησε δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="5">τοῦτο ἢ λόγῳ ἐθίμου συλλήψεως, ἢ καὶ διδοὺς ἀφορμὴν καὶ ἐνταῦθα τοῖς θέλου–</l>
    <l n="6">σιν εἰπεῖν ὑγρὸν καὶ τὴν ἀμβροσίαν, ὃ καὶ ἐποίησαν τῶν ὑστέρων τινές, ὡς καὶ</l>
    <l n="7">ἀλλαχοῦ εἴρηται. Τὸ δὲ «ἔσταξε κατὰ ῥινῶν ἀντὶ τοῦ κατὰ ῥινοῦ, ἤτοι τοῦ δέρ–</l>
    <l n="8">ματος καὶ τῶν ἐν αὐτῷ ὠτειλῶν. τί γάρ, φασίν, ἔδει κατὰ τῆς ῥινὸς ἀμβροσίαν</l>
    <l n="9">στᾶξαι τῷ ἀναισθήτῳ, καὶ οὕτω δόξαι μυρίζειν νεκρόν; τὸ δὲ τῆς ἀμβροσίας</l>
    <l n="10">ὑγρὸν ἐμφαίνει ὁ ποιητὴς καὶ ἐν τῷ «ἀμβροσίας καὶ νέκταρός ἐστιν ἀπορρώξ».</l>
    <l n="11"><ref><hi rend="bold">(v. 40—6)</hi></ref> Ὅτι ἐπεὶ Ἀχιλλεὺς ἐξεφάνη, «δηρὸν δέ», ὡς καὶ προγέγραπται,</l>
    <l n="12">«μάχης | ἐπέπαυτο ἀλεγεινῆς» καὶ ἐχρῆν ἀγορὰν ἀθροισθῆναι, ὡς ἡ Θέτις εἶπε,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="13">πάντες Ἕλληνες συνῆλθον, καὶ οὐ μόνον ἡγεμόνες καὶ οἱ ὑπ’ αὐτοὺς</l>
    <l n="14">πολεμισταί, ἀλλὰ καὶ «οἵ περ τὸ πάρος γε νεῶν ἐν ἀγῶνι μένεσκον, οἵ τε</l>
    <l n="15">κυβερνῆται καὶ ἔχον οἰήϊα νηῶν καὶ ταμίαι παρὰ νηυσὶν ἔσαν, σίτοιο δοτῆρες».</l>
    <l n="16">οἳ ἐχάρησαν δηλαδὴ μῆνιν ἀπειπόντος Ἀχιλλέως, ὡς μετ’ ὀλίγα ῥηθήσεται. εἰ</l>
    <l n="17">γὰρ ἐν τῇ ἀρχῇ τῇ μήνιδος μέγα πένθος, ὡς εἰκός, ἦν αὐτοῖς, ἀλλ’ ἄρτι καιρὸς</l>
    <l n="18">τοῦ χαίρειν ἐστίν, ὥσπερ τοῖς Τρωσὶν ἔμπαλιν. <ref><hi rend="bold">(v. 42—4)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ἀγῶνα</l>
    <l n="19">νεῶν λέγει τὸ ἄθροισμα, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ, καὶ ὅτι τὸ «οἵ» ἄρθρον ὑποτακτικὸν</l>
    <l n="20">καὶ ἐν τῷ «ἔχον» συνεξακούεται καὶ ἐν τῷ «ἔσαν». λέγει γὰρ «καὶ οἳ ἔχον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="21">οἰήϊα», καὶ οἳ ἐσιτοδότουν, καὶ ὅτι νηῶν οἰήϊα ἔχοντας ἢ τοὺς κυβερνήτας πάλιν</l>
    <l n="22">διασαφητικῶς ἐκ παραλλήλου φησὶν ἢ τοὺς ναύτας, οἳ νηῶν πηδάλια ἔχουσιν, ὅ</l>
    <l n="23">ἐστιν ἁπλῶς κώπας. <ref><hi rend="bold">(v. 44)</hi></ref> Ταμίας δὲ οὐ γενικῶς θησαυροφύλακας λέγει, ἀλλὰ</l>
    <l n="24">σίτου δοτῆρας, ὡς αὐτὸς ἑρμηνεύει. σίτου μέντοι κατὰ γένος οὐδέτερον κατειρ–</l>
    <l n="25">γασμένου, οὐ μὴν ἀρρενικῶς ἀκατεργάστου κατὰ τὸν πυρόν. τοιαύτη δέ τις</l>
    <l n="26">ταμίη ἐν τῇ Ὀδυσσείᾳ τοιούτου σίτου φυλακτική, ὃ καὶ σιτίον παρὰ τοῖς ὕστερον</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="282">


   <p>
    <l n="1">λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 42)</hi></ref> Τὸ δὲ «οἳ τὸ πάρος γε νεῶν ἐν ἀγῶνι» τηρητέον εἰς παράδειγμα</l>
    <l n="2">τοῦ περὶ διαστολῆς | λόγου. ὡς γὰρ τὸ ἔστι νοῦς καὶ ἔστιν ἄξιος, οὕτω καὶ τὸ</l>
    <l n="3">«πάρος γε νεῶν ἐν ἀγῶνι» τηρητέον εἰς παράδειγμα τοῦ περὶ διαστολῆς |</l>
    <l n="4">λόγου. ὡς γὰρ τὸ ἔστι νοῦς καὶ ἔστιν ἄξιος, οὕτω καὶ τὸ «πάρος γε νεῶν»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="5">διασταλὲν τοιῶσδε ἢ τοιῶσδε, διάφορον δηλοῖ ἔννοιαν. ὡς γὰρ ἢ νοῦς ἢ οὖς, ἢ</l>
    <l n="6">νάξιος ἢ ἄξιος, οὕτω δὴ καὶ ἢ γενεῶν ποτε ἢ νεῶν, ὡς ἐνταῦθα. [Οὕτω καὶ</l>
    <l n="7">κατωτέρω ἀναγκαία ὑποδιαστολὴ ἐν τῷ «Ἀτρείδη, ἦ ἄρ τι τόδε ἄρειον». εἰ γὰρ</l>
    <l n="8">μὴ διασταλείη τὸ ἄρ, εἰκὸς νοηθῆναι ἄρτι ἀντὶ τοῦ νῦν. ὁμοίως μετ’ ὀλίγα καὶ ἐν</l>
    <l n="9">τῷ «κατακτάμεν Ἄρτεμις ἰῷ, ἤματι τῷ, ὅτε» καὶ ἑξῆς. μὴ τεθείσης γὰρ</l>
    <l n="10">διαστολῆς ἐν τῷ «ἰῷ», νοήσοι ἄν τις ἴσως «ἰῷ ἤματι», ἤγουν μιᾷ ἡμέρᾳ, ὅπερ</l>
    <l n="11">ἀλλαχοῦ ἐγράφη.] <ref><hi rend="bold">(v. 40—1)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ τὴν καταλλαγὴν τοῦ Ἀχιλλέως</l>
    <l n="12">καινὴν | οὖσαν καὶ ἀπροσδόκητον. ὁ γὰρ πρὶν ἄγριος καὶ ἀμείλιχος καὶ μηδὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="13">λιταῖς εἴξας μηδὲ δώροις μάλα πολλοῖς αὐτὸς ἐνταῦθα πιθήσας μητρικῇ</l>
    <l n="14">παραιφάσει ἅμα ἤκουσεν εἰς ἀγορὴν καλέσαι ἥρωας Ἀχαιοὺς καὶ τὰ ἑξῆς, καὶ</l>
    <l n="15">εὐθὺς ἔβη «παρὰ θῖνα θαλάσσης» «σμερδαλέα ἰάχων, ὦρσε δ’ ἥρωας Ἀχαιούς»,</l>
    <l n="16">[κῆρύξ τε γεγονὼς καὶ σύμμαχος αὐτόματος.] <ref><hi rend="bold">(v. 48—53)</hi></ref> Ὅτι χαρέντες, ὡς</l>
    <l n="17">εἰκός, Τυδείδης τε μενεπτόλεμος καὶ δῖος Ὀδυσσεὺς ἦλθον εἰς ἀγοράν, ἣν δηλα–</l>
    <l n="18">δὴ συνέλεξεν Ἀχιλλεὺς σμερδαλέα, [ὡς εἴρηται,] ἰάχων. φησὶ γὰρ «τὼ δέ»,</l>
    <l n="19">ἤγουν οὗτοι, «δύω σκάζοντε βάτην θεράποντες Ἄρηος» ὁ δεῖνα καὶ ὁ δεῖνα, |</l>
    <l n="20">«ἔγχει ἐρειδομένω, ἔτι γὰρ ἔχον ἕλκεα λυρά· κὰδ δὲ μετὰ πρώτῃ ἀγορᾷ ἵζοντο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="21">κιόντες», διὰ τὸ προλαβεῖν δηλονότι κατὰ σπουδήν. «αὐτὰρ ὁ δεύτατος ἦλθεν</l>
    <l n="22">ἄναξ ἀνδρῶν Ἀγαμέμνων», τραῦμα ἔχων καὶ αὐτὸς τὸ ἐκ τοῦ Κόωνος. ἔστι δὲ</l>
    <l n="23">δεύτατος καὶ νῦν ὁ μὴ δεύτερος, ἀλλὰ πάντων ὕστερος, ἐκ τοῦ δεύω, καθ'</l>
    <l n="24">ὁμοιότητα τοῦ βασιλεύτατος. <ref><hi rend="bold">(v. 49)</hi></ref> Τὸ δὲ ἔγχει ἐρείδεσθαι τοὺς ἀριστεῖς ἰδίᾳ</l>
    <l n="25">ἑκάτερον προσφυῶς αὐτοῖς ἔχει. οὐ γὰρ νάρθηκι ἐχρῆν ἢ σκολιῷ σκίπωνι.</l>
    <l n="26">[<ref><hi rend="bold">(v. 47)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τε τὸ σκάζειν ἐκ τοῦ κῶ, τὸ κεῖμαι, γίνεται κατὰ πα–</l>
    <l n="27">ραγωγὴν καὶ πλεονασμὸν συνήθη τοῦ σίγμα, οἱονεὶ γὰρ κεῖσθαι μελετᾷ ὁ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="283">


   <p>
    <l n="1">σκάζων, | καὶ ὅτι οὐ μόνον ἐν ἀρχαῖς λέξεων πλεονάζειν εἴωθε τὸ σίγμα, ἀλλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="2">καὶ ἐν μέσῳ, καθὰ δῆλον ἐκ τοῦ ἐλατῶ ἐλαστρῶ, περὶ οὗ προγέγραπται, καὶ τοῦ</l>
    <l n="3">κομῶ κοσμῶ, καὶ τοῦ βλῆτρον ἀμφίβληστρον, καὶ τοῦ βωτῶ βωστρῶ τοῦ ἐν</l>
    <l n="4">Ὀδυσσείᾳ, καὶ ἑτέρων. [ὡς δὲ καὶ ἐκτρέχει τοῦ μέσου ἔστιν ὅτε τὸ σίγμα ἡ</l>
    <l n="5">λάταξ δηλοῖ, γενομένη ἐκ τοῦ <hi rend="overline">λα</hi> ἐπιτατικοῦ μορίου καὶ τοῦ στάζω στάξω.</l>
    <l n="6">Παιδιᾶς δέ τινος μέρος ἦν ἡ λάταξ, τὸν παρὰ τῷ Κωμικῷ συναπαρτίζουσα</l>
    <l n="7">κότταβον, ὃν ὁ φιλοσίγματος Εὐριπίδης κόσσαβον ἐν δυσὶ σίγμασι γράφει. ὅτι δὲ</l>
    <l n="8">τῷ σίγματι ἔχαιρεν Εὐριπίδης, δηλοῖ ὁ ἀποδεξάμενός τινα, ὅτι ἀπήλλαξε τοὺς</l>
    <l n="9">ἀκροατὰς | τῶν σιγμάτων Εὐριπίδου. ἐλέγετο δὲ λάταξ καὶ λατάγη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="10">τρισυλλάβως, ποτήριον οὖσα, ἐν ᾧ οἶνος ἦν, χρηστὸς ἀποχέεσθαι εἰς κότταβον,</l>
    <l n="11">οἷον λεκάνη πλήρης ὕδατος, ἐπινεῖ τε ἐπ’ αὐτῆς ὀξύβαφα κενά, ἐφ’ ἃ βάλλοντες</l>
    <l n="12">τὰς λατάγας ἐκ καρχησίων, εἶδος δὲ ποτηρίου καὶ τὰ καρχήσια, ἐπειρῶντο</l>
    <l n="13">καταδύειν. χρῆσις δὲ κοσσάβου ἐν τῷ «πολὺς κοσσάβων ἀραγμός».] | <ref><hi rend="bold">(v. 54)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60 inc"/>
    <l n="14">Ὅτι τὸ ὁμηγερέες ἐγένοντο ἀολλίσθησαν ἐνταῦθά φησιν, εἰπὼν «αὐτὰρ ἐπεὶ δὴ</l>
    <l n="15">πάντες ἀολλίσθησαν Ἀχαιοί». Ὅτι τὸ χρῆναι εἰς ἓν συνάγεσθαι φιλικῶς | καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="16">μὴ ἄγαν ἐρίζειν διὰ γυναῖκα ὀψέ ποτε ὁ Ἀχιλλεὺς ἔγνω συνοῖσον εἶναι αὐτῷ τε</l>
    <l n="17">καὶ τῷ βασιλεῖ. διὸ | καὶ ἐπαρᾶται ὡς δῆθεν αἰτίᾳ τῇ Βρισηί̈δι αἰφνίδιον θάνα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1171"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="18">τον. <ref><hi rend="bold">(v. 56—60)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «Ἀτρείδη, ἦ ἄρ τι τόδ’ ἀμφοτέροισιν | ἄρειον ἔπλετο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="3"/>
    <l n="19">σοὶ καὶ ἐμοί, ὅτε νῶϊ περ ἀχνυμένω κῆρ», ἤγουν συγκεχυμένοι τὴν ψυχήν,</l>
    <l n="20">«θυμοβόρῳ ἔριδι μενεήναμεν | εἵνεκα κούρης. τὴν ὄφελ’ ἐν νήεσσι κατακτάμεν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="284">


   <p>
    <l n="1">Ἄρτεμις ἰῷ, ἤματι τῷ, ὅτ’ ἐγὼν ἑλόμην», ἤγουν ὡς | ἐξαίρετον ἔλαβον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="7"/>
    <l n="2">«Λυρνησσὸν ὀλέσσας», τὴν αὐτῆς, ὡς καὶ προεδηλώθη, πατρίδα. <ref><hi rend="bold">(v. 61—4)</hi></ref> Εἶτα</l>
    <l n="3">λέγει καὶ ὡς «τῷ κεν», ἤγουν οὕτως ἄν, εἴπερ ἡ κόρη δηλαδὴ τέθνηκεν, «οὐ</l>
    <l n="4">τόσσοι | Ἀχαιοὶ ὀδὰξ ἕλον ἄσπετον οὖδας δυσμενέων ὑπὸ χερσὶν ἐμεῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="5">ἀπομηνίσαντος. Ἕκτορι μὲν καὶ Τρωσὶ τό», ἤγουν τοῦτο, «κέρδιον· αὐτὰρ</l>
    <l n="6">Ἀχαιοὺς δηρὸν ἐμῆς καὶ σῆς | ἔριδος μνήσεσθαι ὀί̈ω». μετ’ ὀλίγα δὲ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="7">Ἐπιμηθέως ὀψὲ γενόμενος καὶ ὁ βασιλεὺς ἀνθομολογεῖται ἄτην | ἐμβεβλῆσθαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="8">αὐτοῦ ταῖς φρεσίν, ὅτε τὸ Ἀχιλλέως γέρας ἀφείλετο. <ref><hi rend="bold">(v. 63)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι</l>
    <l n="9">τὸ «Ἕκτορι καὶ Τρωσὶ | τόδε κέρδιον» καὶ τὰ ἑξῆς, ἐκ τῶν ὑπὸ Νέστορός που</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="10">ῥηθέντων παρέξεσται. ἔφη γὰρ ἐκεῖνος «ἦ μέγα πένθος Ἀχαιί̈δα γαῖαν ἱκάνει· ἦ</l>
    <l n="11">κεν γηθήσαι Πρίαμος Πριάμοιό | τε παῖδες, εἰ σφῶϊν πυθοίατο μαρναμένοιϊν».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="12">ἐμβριθέστερα δὲ ταῦτα ἐκείνων. ἐκεῖ μὲν γὰρ εἴρηται, ὅτι χαρήσονται οἱ περὶ</l>
    <l n="13">Πρίαμον, ἐνταῦθα δὲ, ὅτι καὶ | ἐκέρδαναν οἱ Τρῶες. <ref><hi rend="bold">(v. 58—60)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅπως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23 des"/>
    <l n="14">εὐμεθόδως ἐνταῦθα παρέρριψε τὴν τῆς Βρισηί̈δος αἰχμαλωσίαν, οὐ μόνον</l>
    <l n="15">ποικιλίας χάριν, ἀλλὰ καὶ ἀναμιμνῄσκων τίς ἡ αἰτία τῆς μήνιδος. ἐθικὴ δὲ ἡ</l>
    <l n="16">κατὰ τῆς γυναικὸς ἀρά. οὔτε γὰρ ἁπλῶς θάνατον ἀρᾶται | αὐτῇ, ἀλλὰ τὸν πάλαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="17">ποτέ, καὶ αὐτὸν γλυκὺν διὰ τὸ ἄνοσον. Ὅτι δὲ οἱ αἰφνίδιοι θάνατοι τῶν</l>
    <l n="18">γυναικῶν Ἀρτέμιδι ἐδόκουν ἀνακεῖσθαι, ὡς οἱ τῶν ἀνδρῶν τῷ Ἀπόλλωνι, πολ–</l>
    <l n="19">λαχοῦ λέγει ὁ ποιητής, καὶ ἐρρέθη περὶ τούτου καὶ ἐν ἄλλοις, ἔνθα τοῦ λόγου τὸ</l>
    <l n="20">πᾶν ὡς ἡλίῳ καὶ σελήνῃ ἀνάκεινται οἱ τοιοῦτοι θάνατοι, ὃν ἥλιον καὶ ἣν σελήνην</l>
    <l n="21">ὁ Ἀπόλλων αἰνίττονται καὶ ἡ Ἄρτεμις. Ὅρα δὲ καὶ νῦν καίριον ψόγον φαύλης</l>
    <l n="22">ἔριδος, μὴ σῶμα μόνον συντηκούσης, ἀλλὰ καὶ ψυχὴν οἷον βιβρωσκούσης, ὃ</l>
    <l n="23">μιμησάμενος που ὁ παιγνήμων σοφὸς ἔφη τὸ «καὶ τὴν ψυχὴν ἐκπίνουσι», παρα–</l>
    <l n="24">ποιήσας ἠρέμα τὸ | Ὁμηρικὸν θυμοβορεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 60)</hi></ref> Λυρνησσὸς δὲ πόλις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="25">Τρωϊκή, μία τῶν ἕνδεκα, ἃς εἷλεν Ἀχιλλεύς, ὧν ἦσαν καὶ ἡ Πήδασος καὶ ἡ</l>
    <l n="26">Θήβη καὶ ἡ Λυρνησσὸς καὶ ἡ Ζέλεια καὶ ἡ Ἀρίσβη καὶ ἡ Περκώτη. <ref><hi rend="bold">(v. 61 s.)</hi></ref></l>
    <l n="27">Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ «ὀδὰξ ἕλον ἄσπετον οὖδας δυσμενέων ὑπὸ χερσί»</l>
    <l n="28">περίφρασίς ἐστι τοῦ ἐν μάχῃ ἔπεσον. Ἄσπετον δὲ οὖδας ὅμοιον ὡς εἰ καὶ ἀπεί–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="285">


   <p>
    <l n="1">ρονα γαῖαν εἶπε, καὶ δηλοῖ τὸ ἄρρητον. καὶ ἔστι μὲν ἀληθῶς οὔτε ἄσπετον οὖδας</l>
    <l n="2">οὔτε ἀπείρων γῆ ἡ δακνομένη πρὸς τοῦ πίπτοντος, ἐλάχιστον δέ τι γῆς τμημά–</l>
    <l n="3">τιον. ὀνομάζεται δὲ ὅμως τὸ μέρος καὶ ἐνταῦθα ὡς τὸ ὅλον ποιητικώτερον. <ref><hi rend="bold">(v. 62)</hi></ref></l>
    <l n="4">Τὸ δὲ «ἀπομηνίσαντος» κἀνταῦθα σαφῶς | περιττὴν ἔχει τὴν <hi rend="overline">ἀπο</hi> πρόθεσιν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="5">ὃ καὶ ἐπ’ ἄλλων μυρίων γίνεται. καὶ ἔστι μέν ποτε ἀπομηνίσαι καὶ τὸ ἀποθέσθαι</l>
    <l n="6">μῆνιν, νῦν δ’ οὐχ’ οὕτως, ἀλλὰ τὸ ἀναλαβέσθαι μῆνιν. <ref><hi rend="bold">(v. 67 s.)</hi></ref> Ὅτι ὁ</l>
    <l n="7">ἀποτιθέμενος ὀργὴν καλῶς ἂν εἴπῃ κατὰ τὸν Ἀχιλλέα τὸ «νῦν δ’ ἤτοι μὲν ἐγὼ</l>
    <l n="8">παύω χόλον, οὐδέ τί με χρὴ ἀσκελέως αἰεὶ μενεαινέμεν». Καὶ σημείωσαι ὅτι τὸν</l>
    <l n="9">χόλον ἀντὶ μήνιδος ἔλαβε εὐφημότερον οἷα φίλαυτος λέγων ὁ Ἀχιλλεύς,</l>
    <l n="10">Ὅμηρος μέντοι αὐτὸ τὸ πρᾶγμα λέγων φησὶ «μῆνιν ἀποειπών», καὶ «μῆνιν</l>
    <l n="11">ἀπειπόντος». Τὸ δὲ «ἀσκελέως» ἀντὶ τοῦ σκληρῶς ἢ ἀμεταβάτως, ὡς καὶ ἐν τῇ</l>
    <l n="12">Ὀδυσσείᾳ εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 68—71)</hi></ref> Ὅτι | ἐγερτήριον εἰς μάχην τὸ «ἀλλ’ ἄγε θᾶσσον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="13">ὄτρυνον πόλεμόνδε καρηκομόωντας Ἀχαιούς, ὄφρ’ ἔτι καὶ Τρώων πειρήσομαι</l>
    <l n="14">ἀντίος ἐλθών, αἴ κ’ ἐθέλωσιν ἐπὶ νηυσὶν ἰαύειν». Ἀχιλλεὺς δὲ ταῦτα πρὸς τὸν</l>
    <l n="15">βασιλέα φησίν. <ref><hi rend="bold">(v. 71—3)</hi></ref> Ὃς καὶ τὸ μόλις τινὰ φυγεῖν ἐξ αὐτοῦ οὕτω φράζει</l>
    <l n="16">«ἀλλά τιν’ ὀί̈ω», ἢ οἴω δισυλλάβως, ἤγουν νομίζω, «ἀσπασίως γόνυ κάμψειν,</l>
    <l n="17">αἴ κεν», ἢ «ὃς φύγῃσι δηί̈ου ἐκ πολέμοιο ὑπ’ ἔγχεος ἡμετέροιο». <ref><hi rend="bold">(v. 72)</hi></ref> Καὶ</l>
    <l n="18">σημείωσαι ὅτι Ὅμηρος μὲν τὸ γόνυ κάμψειν ἐπὶ τοῦ καθεσθῆναι λέγει πρὸς δια–</l>
    <l n="19">φορὰν τοῦ ἵστασθαι, οἱ δὲ μεθ’ Ὅμηρον ἐπὶ ἱκεσίας καὶ προσκυνήσεως</l>
    <l n="20">τίθενται λέγοντες τοῦτο καὶ συνθέτως | γονυπετεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 70)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ἐν τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="21">«καὶ Τρώων πειρήσομαι» δοκεῖ περιττῶς κεῖσθαι ὁ <hi rend="overline">και</hi> σύνδεσμος, καὶ ὅτι τὸ</l>
    <l n="22">«ἀλλά τινα ὀί̈ω» ἢ εὐλαβῶς ἐρρέθη διὰ τὸ ἀνεμέσητον, ἵνα μὴ ῥητῶς ἀπειλῆται</l>
    <l n="23">κατά τινων, ἢ καὶ νῦν τὸ τινα ἀντὶ τοῦ ἕκαστον εἴληπται, ὡς καὶ ἐν ἄλλοις γίνε–</l>
    <l n="24">ται. Τὸ δὲ «αἴ κε φύγῃ» καὶ ἑξῆς πρὸς ἀκρίβειαν ἐρρέθη. οἱ γὰρ τοιοῦτοι διὰ</l>
    <l n="25">κάματον παρακολουθοῦντα ἀσπασίως γόνυ κάμπτουσιν. | <ref><hi rend="bold">(v. 77)</hi></ref> Ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50 inc"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="286">


   <p>
    <l n="1">Ἀχιλλεὺς μὲν ἐδημηγόρησεν ἀναστάς, ὡς ἦν ἔθος, Ἀγαμέμνων δὲ μετεῖπε τοῖς</l>
    <l n="2">Ἕλλησιν «αὐτόθεν ἐξ ἕδρης οὐδ’ ἐν μέσσοισιν ἀναστάς», ἤτοι οὐ προελθὼν</l>
    <l n="3">συνήθως εἰς μέσην τὴν ἐκκλησίαν. <ref><hi rend="bold">(v. 78—80)</hi></ref> Διὸ καὶ ἐντεῦθεν λαμβάνει τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="4">προοίμιον ἀπ’ αὐτοῦ τοῦ παρὰ πόδας | πράγματος καὶ παραιτούμενος τὴν νέμε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="5">σιν λέγει «ὦ φίλοι» καὶ ἑξῆς, «ἑσταότος μὲν καλὸν ἀκουέμεν», ἤτοι | ἱσταμένου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="6">εἰς μέσον, «οὐδὲ ἔοικεν ὐββάλειν· χαλεπὸν γὰρ ἐπιστάμενόν περ ἐόντα»,</l>
    <l n="7">τουτέστιν οὐκ ἐνδέχεται τὸν δημηγοροῦντα ὑποβάλλειν, ἤγουν ἄλλῳ ὑποτιθέναι</l>
    <l n="8">| ἑρμηνεῖ τὸν λόγον, ὃν αὐτός τις λέγειν βούλεται, κἂν ὅτι μάλιστα ἐκεῖνος ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="9">ἄλλος ἐπιστήμων εἴη. Ταῦτα δὲ οὕτως ἐξηγοῦνταί τινες, ὡς δῆθεν ἄρτι τοῦ</l>
    <l n="10">βασιλέως | μὴ δι’ ἑαυτοῦ λαλοῦντος, ἀλλὰ δι’ ὑποβολέως, ἤγουν ἑρμηνέως, ἵνα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="11">ἐπεὶ μὴ αὐτὸς νῦν ἐν μέσοις ἕστηκεν, ὁ | γοῦν ὑποβολεὺς μέσος ἑστὼς λαλῇ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1172"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="12">ἀκούηται. ταῦτα δὲ τοῖς χαριεστέροις τῶν ἐξηγητῶν οὐκ ἤρεσε διὰ τὸ | μὴ</l>
    <l n="13">εὑρίσκεσθαί που παρὰ τῷ ποιητῇ τὴν δι’ ὑποβολέως δημηγορίαν. νοεῖται δὲ</l>
    <l n="14">μᾶλλον παρ’ ἐκείνοις ἡ δημηγορία | οὕτω, ὅτι ἀναστὰς ὁ βασιλεὺς οὐκ ἔστη μὲν</l>
    <l n="15">εἰς τὸ μέσον, οὕτω αὐτῷ ἀρέσαν διὰ τὸ μήτε περί τινος μέλλειν | δημηγορεῖν</l>
    <l n="16">νεωτέρου πράγματος καὶ ἀγνώστου τῷ δήμῳ, μήτε δικαιολογίας ἔχειν καὶ</l>
    <l n="17">ἀγῶνας, καὶ διότι καὶ τὸ πολὺ τῆς δημηγορίας μύθου ἐξήρτηται, | καὶ οὐκ ἔδει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="18">τὸν βασιλέα μέσον ἑστῶτα μύθους λέγειν. διὰ δὴ ταῦτα μέσον μὲν οὐχ’ ἵσταται,</l>
    <l n="19">ἄλλως δὲ ἐπιστρέφων τοὺς καθημένους εἰς ἑαυτὸν καὶ ἀξιῶν | ἱσταμένῳ αὐτῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="20">προσέχειν, κἂν μὴ μέσος παρῆλθεν, ἐντεῦθεν λαμβάνει γνωμικῶς τὸ προοίμιον,</l>
    <l n="21">καί φησιν «ὦ | φίλοι, ἥρωες Δαναοί, θεράποντες Ἄρηος, ἑσταότος μέν», ἤγουν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="22">δή, «καλὸν ἀκούειν, οὐδὲ ἔοικεν ὑποβάλλειν», ἤτοι | τὴν δημηγορίαν περικόπ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="23">τειν. τοῦτο γὰρ χαλεπὸν εἰς τὸν δημηγοροῦντα, κἂν ἐπιστάμενος εἴη. ἀνδρῶν</l>
    <l n="24">γὰρ ἐν πολλῷ ὁμάδῳ ὑποβαλλόντων δηλαδή, «πῶς κέν τις ἢ | ἀκούσαι ἢ εἴποι;</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="287">


   <p>
    <l n="1">βλάβεται δὲ λιγύς περ ἐὼν ἀγορητής». καὶ οὕτω μὲν οἱ χαριέστεροι. Ἐπαφρόδι–</l>
    <l n="2">τος δέ φησιν, ὅτι καθεζόμενος δημηγορεῖ, ἵνα μὴ ταπεινοὶ ὄντες | οἱ λόγοι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="3">ἔκπυστοι γένωνται. καὶ Ἀρίσταρχος δὲ οὕτως οἴεται. Τινὲς δὲ καὶ ὡς ἀλγοῦντα</l>
    <l n="4">ἐκ τοῦ τραύματος | τὸν βασιλέα καθῆσθαί φασιν ἐν τῷ ἀγορεύειν. πρὸς οὓς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="5">ὑποληπτέον, ὡς οἱ παλαιοί φασιν, ἤγουν | ἀποκριτέον, ὅτι τί ἂν καθέζοιτο ὁ τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="6">ἀγκῶνα ἀλγῶν; ὃς καὶ ἄλλως οὕτως ἔρρωται, ὥστε ὀλίγον ὕστερον τὸν κάπρον</l>
    <l n="7">αὐτοχειρίᾳ σφάττει, καὶ οὕτω μὲν καὶ οὗτοι. Οἱ | δὲ ἀκριβέστεροι, ὡς καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="8">μικρὸν ἀνωτέρω εἴρηται, οὔτε δι’ ὑποβολέως τὸν βασιλέα δημηγορῆσαί φασιν,</l>
    <l n="9">οὔτε καθήμενον, οὐδὲ μὴν ἐν μέσοις στάντα, ἀναστάντα δὲ | ὅμως, κἂν οὐκ εἰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="10">μέσην τὴν ἐκκλησίαν προῆλθεν. οἳ καὶ αὐτοὶ ὑποβάλλειν φασὶ τὸ κωλύειν καὶ</l>
    <l n="11">ὑποκρούειν διὰ | κραυγῆς καὶ ποιεῖν θόρυβον, ὡς τῶν συνειλεγμένων ἄρτι μακρὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="12">βοώντων καὶ θορυβούντων, ὅπερ δυσχέρειαν ἐμποιεῖ | καὶ τῷ πάνυ δεινῷ ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="13">λόγοις. ὅτι δὲ τὸ ὑποβάλλειν περικοπὴν τῷ λόγῳ ποιεῖ, δηλοῖ Ἀχιλλεὺς ἐν τῇ</l>
    <l n="14">αʹ, ὑποβλήδην ἀμειψάμενος τὸν βασιλέα. καὶ ἄλλως δὲ | ὑποβάλλειν ἐστὶ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="15">ἄλλον ἄλλῳ ὑποβάλλειν τὰ λαλούμενα διὰ τὸ τῆς ἀκοῆς ἀδιάρθρωτον καὶ οἱονεὶ</l>
    <l n="16">διαπέμπειν ἀλλήλοις τοὺς λόγους, ὃ καὶ αὐτὸ βλαπτικὸν | τῆς δημηγορίας ἐστί.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="17">παρακαλεῖ οὖν πάντας ὁμοῦ προσέχειν τὸν νοῦν τῇ δημηγορίᾳ καὶ μήτε</l>
    <l n="18">ὑποβλήδην | τινὰ εἰπεῖν, ὥς που ἐποίησεν Ἀχιλλεύς, πρὸς ὃν ἴσως καὶ ἀποτείνε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="19">ται ἡ τοῦ ὐββάλλειν παραίτησις, ὡς οὐ δεόντως | ὑποβαλόντα τότε, ἀλλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="20">ἀκαίρως ὑποκρούσαντα, ἵνα μὴ καὶ ἐνταῦθα ὅμοιόν τι γένηται. τό τε οὖν μὴ</l>
    <l n="21">ὑποβλήδην ἀκοῦσαί τι ἀξιοῖ ὁ βασιλεὺς καὶ | τὸ μηδὲ ἄλλως ὑποβάλλειν διὰ τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="22">ἐξ ἄλλων εἰς ἄλλους ὑποβολῆς, καὶ οὕτω βλάπτειν τὸν δημηγοροῦντα. τινὲς δὲ</l>
    <l n="23">νοοῦσιν ἐνταῦθα τοὺς φιλαχιλλεῖς | κραυγάζειν χαίροντας ἐπὶ τῇ τοῦ ἥρωος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="24">ἐξόδῳ, οὓς καὶ κατασιγάζων ὁ βασιλεύς φησι δεῖν σιωπῇ ἀκούειν καὶ | μὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="25">ὑποβάλλειν, ἤγουν ὑποκρούειν, θορύβῳ τὸν λέγοντα. δεῖ δὲ εἰδέναι καὶ ὅτι τινὲς</l>
    <l n="26">τοῦ «ἑσταότως» ἐκτείνουσι | τὴν λήγουσαν, καὶ ἐπίρρημα λαβόντες αὐτὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="27">ἑσταότως φασὶ τὸ εὐσταθῶς καὶ ἡσύχως, ἵνα λέγῃ, ὅτι δεῖ μετὰ ἡσυχίας ἀκούειν.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="288">


   <p>
    <l n="1">ψιλοῦσι δὲ καὶ τὸ ὐββάλλειν | Αἰολικὴν εἶναι τὴν λέξιν λέγοντες. Ἰστέον δὲ ὅτι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="2">ὥσπερ τὸ καταβαλεῖν συγκοπὲν ἔτρεψε Δωρικῶς τὸ ψιλὸν εἰς μέσον, ἤγουν τὸ <hi rend="overline">τ</hi></l>
    <l n="3">εἰς <hi rend="overline">β</hi>, οὕτω καὶ τὸ | ὑποβαλεῖν. ὡς γὰρ καταβαλεῖν καββαλεῖν, οὕτως ὑποβάλ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="4">λειν ὐββάλειν. <ref><hi rend="bold">(v. 81 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «πῶς κέν τις ἀκούσαι ἢ | εἴποι» διπλῆν δηλοῖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1173"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="5">βλάβην, ὡς τῷ πολλῷ θορύβῳ οὐ μόνον τοῦ δημηγοροῦντος βλαπτομένου, ἀλλὰ</l>
    <l n="6">καὶ | τῶν ἀκροατῶν, οἳ καὶ διὰ τοῦτο ὡς τὰ πολλὰ ὐββάλλουσι. τὸ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="3"/>
    <l n="7">«βλάβεται» ἡ ἀρχὴ τῆς βλάβης ἐστίν. | <ref><hi rend="bold">(v. 83)</hi></ref> Ὅτι τὸ «Πηλείδῃ μὲν ἐγών», ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5 des"/>
    <l n="8">βασιλεὺς δηλαδή, «ἐνδείξομαι», ἀντὶ τοῦ πρὸς αὐτὸν ἀπερείσω τὸν λόγον. ὅθεν</l>
    <l n="9">καὶ ἀριδείκετος κατὰ τοὺς παλαιούς, πρὸς ὃν οἱ ἐντυχόντες ἀπερείδονται διὰ τὸ</l>
    <l n="10">ἀξίωμα. <ref><hi rend="bold">(v. 84)</hi></ref> Συνθέσθαι δὲ ἐν ἄλλοις μὲν ἐπὶ συμφωνίας καὶ συνθήκης, οἷον</l>
    <l n="11">«σύνθεο καί μοι ὄμοσσον», ἐνταῦθα δὲ ἐπὶ συγκαταθέσεως ἡ λέξις τέθειται.</l>
    <l n="12">ἐπάγει γὰρ «αὐτὰρ οἱ ἄλλοι σύνθεσθ’ Ἀργεῖοι, μῦθον τ’ εὖ γνῶτε ἕκαστος»,</l>
    <l n="13">ἤγουν συγκατάθεσθέ μοι ἀναμνησθέντες ὧν ἐλέγετε. <ref><hi rend="bold">(v. 85)</hi></ref> Ἐνταῦθα δὲ</l>
    <l n="14">σημείωσαι ὅτι ὁ βασιλεὺς εἰπὼν «μῦθον εὖ γνῶτε ἕκαστος», καὶ ὅτι «πολλάκι δή</l>
    <l n="15">μοι τοῦτον Ἀχαιοὶ μῦθον ἔειπον» οὐ λέγει | εὐθὺς καὶ τίς ἦν ὁ μῦθος ἀλλὰ σιγᾷ.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="16">ἦν δὲ, ὡς εἰκός, τοιοῦτός τις, ὅτι οὐ καλὸν ἐποίησας, ὦ βασιλεῦ, ἀφελόμενος τὴν</l>
    <l n="17">Βρισηί̈δα καὶ λυπήσας τὸν τηλικοῦτον ἀδίκως Ἀχιλλέα, καὶ οὕτως εἰς ἔσχατον</l>
    <l n="18">κινδύνου ἡμᾶς ὡς οὐκ ἐχρῆν ἀγαγών. σιωπᾷ δὲ αὐτὰ ὁ βασιλεὺς ἢ ὡς πρὸς</l>
    <l n="19">εἰδότας λέγων τοὺς Ἀχαιούς, ἢ διότι φείδεται κατὰ τὴν τραγῳδίαν ὀλιγάκις</l>
    <l n="20">κακά, ἢ καὶ παιδεύων τὸν ἀκροατήν, ὡς φορτικὸς ὁ κατὰ τῶν ἀρχόντων λόγος</l>
    <l n="21">καὶ οὐκ ἄξιος πολλάκις λέγεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 86)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ σιωπηθὲν ἐμφαί–</l>
    <l n="22">νει ἄλλως ὁ βασιλεὺς διὰ τοῦ εἰπεῖν, ὅτι καί με νεικείεσκον οἱ Ἀχαιοί, ὡς</l>
    <l n="23">δηλονότι οὐκ ἀγαθὰ | ποιήσαντα. <ref><hi rend="bold">(v. 86 s.)</hi></ref> Ἐφ’ οἷς μὴ ἔχων, τί ἀπολογήσεται,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="24">μεθιστᾷ τὴν αἰτίαν ὡς ἐν μεταμέλῳ, λέγων «ἐγὼ δ’ οὐκ αἴτιός εἰμι, ἀλλὰ Ζεὺς</l>
    <l n="25">καὶ μοῖρα», ὡς ἐκ παραλλήλου ἕν τι ταῦτα εἰπεῖν κατὰ ἀλληγορίαν, «καὶ</l>
    <l n="26">ἠεροφοῖτις Ἐριννύς», ἤγουν ἀφανῶς φοιτῶσα κατά τινων. καὶ Ἀχιλλεὺς δὲ ἐν</l>
    <l n="27">τοῖς ἑξῆς εἰς θεομηνίαν τὸν ἑαυτοῦ χόλον ἀνάγει. οὕτω καλὸν ἡ προμήθεια. ὡς</l>
    <l n="28">ὅγε Ἐπιμηθεὺς καλὸς μὲν καὶ αὐτός, ἀλλ’ ἐπὶ κακῷ προϋπάρξαντι. Σημείωσαι</l>
    <l n="29">δὲ καὶ ὅτι ἐξῆν ποτε τῷ δήμῳ αἰτιᾶσθαι τοὺς ἄρχοντας ἐν δέοντι, οἱ δὲ ἠνείχον–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="289">


   <p>
    <l n="1">το, καθά φησιν ἐνταῦθα ὁ βασιλεύς. οὕτω δὲ καὶ τὸν Ἀχιλλέα οἱ Μυρμιδόνες</l>
    <l n="2">ᾐτιῶντο | μηνίοντα, καὶ ἐκεῖνος ἔφερεν ὀνειδιζόμενος. <ref><hi rend="bold">(v. 88 s.)</hi></ref> Ἐνταῦθα δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="3">καὶ τὴν ὀργὴν κακολογῶν ὁ βασιλεύς φησιν «οἵ τέ μοι», ἤγουν οἱ ῥηθέντες</l>
    <l n="4">δαίμονες, «εἰν ἀγορῇ», τῇ ἐν τῇ αʹ δηλαδὴ ῥαψῳδίᾳ, «φρεσὶν ἔμβαλον ἄγριον</l>
    <l n="5">ἄτην ἤματι τῷ, ὅτ’ Ἀχιλλῆος γέρας αὐτὸς ἀπηύρων». αὐτὸν γὰρ λέγει ἐπιεικῶς</l>
    <l n="6">τοὺς ὑπ’ αὐτοῦ σταλέντας κήρυκας. <ref><hi rend="bold">(v. 90)</hi></ref> Εἶτα ἐπάγει καὶ ὅπερ ἂν ἐρεῖ τις</l>
    <l n="7">ἀπορῶν ἐπί τινι πρακτέῳ ἢ καὶ μεταμελόμενος «ἀλλὰ τί κεν ῥέξαιμι; θεὸς διὰ</l>
    <l n="8">πάντα τελευτᾷ». γνωμικὸν δὲ τὸ «θεὸς διὰ πάντα τελευτᾷ», συντομίαν ἔχον</l>
    <l n="9">ἀποφθεγματικήν. οἱ δὲ παλαιοί φασιν ὅτι Ἑλλάνικος ὑφ’ ἓν ἀνεγίνωσκε θεόσδια,</l>
    <l n="10">οὕτω | λέγων τὰ θεόσδοτα, καὶ νοῶν ὅτι τὰ θεόσδοτα πάντα τελειοῦται καὶ οὐ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="11">διαπίπτουσιν, ἢ μάλλον ὅτι τελειοῖ τὰ ἐκ θεοῦ ἡ εὐθὺς ἐπαγομένη Διὸς</l>
    <l n="12">θυγάτηρ Ἄτη, ἣν προεκαλέσατο ἀνωτέρω ῥηθὲν τὸ «ἄγριον ἄτην». ἦν δὲ ἐκείνη</l>
    <l n="13">μὲν ἄτη ἡ ἐξ ὀργῆς, αὕτη δὲ Ἄτη σωματοειδὴς δαίμων κατὰ μῦθον ἡ παντὸς</l>
    <l n="14">ἀτηροῦ αἰτία. Ἰστέον δὲ ὅτι ἔγραψε μέν τι ὁ ποιητὴς καὶ ἐν τῇ ἰῶτα ῥαψῳδίᾳ</l>
    <l n="15">περὶ τῆς Ἄτης, σθεναρὰν αὐτὴν διαγράψας καὶ ἀρτίπουν, ἐνταῦθα δὲ ἐντελέστα–</l>
    <l n="16">τα διαζωγραφεῖ τὰ κατ’ αὐτήν. <ref><hi rend="bold">(v. 91—6)</hi></ref> Σεμνολογῶν οὖν αὐτὴν καὶ</l>
    <l n="17">γενεαλογῶν καὶ ὡς χαρακτῆρος ἰδέᾳ διατυπῶν φησι «πρέσβα Διὸς θυγάτηρ</l>
    <l n="18">Ἄτη, ἣ πάντας ἀᾶται, | οὐλομένη, τῇ μέν θ’ ἁπαλοὶ πόδες, οὐ γὰρ ἐπ’ οὔδει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="19">πίλναται, ἀλλ’ ἄρα ἥ γε κατ’ ἀνδρῶν κράατα βαίνει βλάπτουσ’ ἀνθρώπους·</l>
    <l n="20">κατὰ δ’ οὖν ἕτερόν γ’ ἐπέδησε. καὶ γὰρ δή ποτε Ζῆν’ ἀάσατο», ἢ Ζῆν’ ἄσατο,</l>
    <l n="21">«τόν περ ἄριστον ἀνδρῶν ἠδὲ θεῶν φασιν ἔμμεναι», καὶ τὰ ἑξῆς, ὡς εἰρήσεται.</l>
    <l n="22">Ἰστέον δὲ ὅτι καὶ ἐνταῦθα ἐπιχείρημά ἐστιν ἐκ τοῦ μείζονος. λέγει γὰρ ὁ</l>
    <l n="23">βασιλεὺς ὡς οὐ καινόν, ἐὰν αὐτοῦ ἡ Ἄτη κατεκαυχήσατο, ὅπουγε καὶ τὸν Δία</l>
    <l n="24">ἔβλαψεν. <ref><hi rend="bold">(v. 91)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ Ἄτη μακρὸν ἔχει πανταχοῦ τὸ <hi rend="overline">α</hi>, κραθὲν</l>
    <l n="25">ἐκ τοῦ ἀάσασθαι, ὃ λέξις μέν ἐστι ποιητική, καιρία δέ, ὡς ἐν ποιήσει. ἑξάκις γοῦν</l>
    <l n="26">αὐτῇ ὁ ποιητὴς ἐν τῷ χωρίῳ ἐχρήσατο. | λέγεται δὲ τὸ τοιοῦτον ῥῆμα ἐν δυσὶν <hi rend="overline">α</hi></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="27">ὡς ἐπὶ πολύ. τὸ γὰρ δι’ ἑνὸς <hi rend="overline">α</hi> ἐπὶ τοῦ κορέσασθαι τὰ πολλὰ λαμβάνεται. ἐρεῖ γ–</l>
    <l n="28">ὰρ προϊὼν «σίτου ἄσασθαι φίλον ἦτορ». εὕρηται δὲ καὶ ἐπὶ βλάβῃ δι’ ἑνὸς <hi rend="overline">α</hi>, οἷον</l>
    <l n="29">«ἆσε με δαίμονος αἶσα καὶ ἀθέσφατος οἶνος». τὸ τοίνυν «Ἄτη, ἣ πάντας ἀᾶται»</l>
    <l n="30">τρόπος ἐτυμολογίας ἐστίν. ἀπὸ γὰρ τοῦ ἀᾶσθαι ἀάτη καὶ ἄτη γίνεται. Πρέσβα δὲ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="290">


   <p>
    <l n="1">Ἄτη, ὃ ἐκ τοῦ πρέσβειρα συγκέκοπται, ἢ κατὰ χρόνον, ἀεὶ γὰρ ἐν ἄτῃ τὰ κατ'</l>
    <l n="2">ἀνθρώπους, ἢ κατὰ τιμήν, ὡς χρεὼν ὂν ἐκθύεσθαι τὴν Ἄτην οἷα δυναμένην</l>
    <l n="3">βλάπτειν καὶ οὐλομένην. Διὸς δὲ θυγάτηρ, τοῦ κατὰ τὴν εἱμαρμένην δηλαδὴ</l>
    <l n="4">νοουμένου. <ref><hi rend="bold">(v. 92)</hi></ref> Ἁπαλοὶ δὲ οἱ πόδες αὐτῇ, διότι λανθάνει ἀψοφητὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="5">ἐπιφοιτῶσα κατὰ τὰς παρὰ τῷ Ἡσιόδῳ νόσους. ἢ καὶ ἄλλως εἰπεῖν, κατὰ τοὺς</l>
    <l n="6">κλεπτικούς, οἵ ποτε καὶ σπόγγους ὑποβάλλουσι τοῖς ποσίν, ἵνα μὴ ἐπιβούλως</l>
    <l n="7">ἐπερχόμενοι κατάφωροι τῷ κτύπῳ γίνοιντο. Τὸ δὲ «οὐ γὰρ ἐπὶ οὔδει πίλναται»</l>
    <l n="8">αἰτιολογεῖ τὴν ἁπαλότητα τῶν ποδῶν τῆς Ἄτης, οἱονεὶ λέγοντος τοῦ ποιητοῦ,</l>
    <l n="9">ὅτι οὐκ ἀνάγκη σκληρόποδα εἶναι αὐτήν, οὐ γὰρ εἰς γηί̈νην ἀντιτυπίαν πατεῖ,</l>
    <l n="10">ἀλλ’ εἰς κεφαλὰς ἀνθρώπων βαίνει. εἰ δὲ διὰ τοῦτο σκληροὺς αὐτὴν ἐχρῆν ἔχειν</l>
    <l n="11">πόδας, ἵνα μᾶλλον βλάπτῃ, ἀλλ’ ἐνταῦθα ἡ θίξις μόνη ἀρκεῖ. οὕτω | καὶ ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="12">νάρκη μαλθακὴ μὲν ἐπαφᾶσθαι, ναρκᾶν δὲ τὸ πελάσαν ποιεῖ. [Ὃ δὴ ῥῆμα,</l>
    <l n="13">τουτέστι τὸ ναρκᾶν, παράγωγόν ἐστιν ἐξ αὐτῆς, οἷον «νάρκησε δὲ χεῖρ’ ἐπὶ</l>
    <l n="14">καρπῷ». τὴν δὲ νάρκην Πλάτων μὲν ἐν Μένωνι διὰ τοῦ <hi rend="overline">η</hi> ἔφη, εἰπών, ὡς ἡ</l>
    <l n="15">νάρκη τὸν πλησιάζοντα ναρκᾶν ποιεῖ. Μένανδρος δέ, φασί, διὰ τοῦ <hi rend="overline">α</hi> ἔφη,</l>
    <l n="16">ὁμοίως τῷ τόλμη τόλμα, οἷον «ὑπελήλυθέ τέ μου νάρκα τις ὅλον τὸ δέρμα»,</l>
    <l n="17">μηδενὸς τῶν παλαιῶν οὕτω κεχρημένου. λέγεται δέ, φασίν, ἡ νάρκη τὸ ζῷον τὴν</l>
    <l n="18">ἀπ’ αὐτῆς δύναμιν καὶ διὰ ξύλων διαπέμπεσθαι, ποιοῦσα ναρκᾶν τοὺς ἐν χεροῖν</l>
    <l n="19">αὐτὴν ἔχοντας. ὡς δὲ σύμβολόν ἐστι τοῦ ναρκᾶν καὶ ὁ νάρκισσος,</l>
    <l n="20">προδεδήλωται.] | Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ «οὐ γὰρ ἐπ’ οὔδει πίλναται» καὶ τῆς τῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="21">ζωϊκῶν ποδῶν σκληρότητος τελικὴν αἰτίαν ὑπολαλεῖ. διὰ τοῦτο γὰρ σκληροὶ</l>
    <l n="22">πόδες τοῖς βαδιστικοῖς, ὅτι ἐπ’ οὔδει ἀντιτύπῳ πίλνανται, ἤτοι πλησιάζουσι, ὃ</l>
    <l n="23">γίνεται ἀπὸ τοῦ πελῶ, τὸ πελάζω καὶ ἐγγίζω. ὡς γὰρ ἔχω ἴσχω, ὀρέγω ὀριγνῶ,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="291">


   <p>
    <l n="1">μένω μίμνω, γένω γίγνω, πέτω πίτνω καὶ πίπτω, ῥέπω ῥίπτω, οὕτω καὶ πελῶ</l>
    <l n="2">πιλνῶ καὶ πίλνημι, ἐξ οὗ παθητικὸν τὸ πίλναται. Τὸ δὲ «οὔδει» ἀπὸ εὐθείας</l>
    <l n="3">ἐστίν, ὡς καὶ προεδηλώθη, διφορουμένης. ὡς γὰρ γῆρας καὶ γῆρος, ὕδας καὶ</l>
    <l n="4">ὕδος, οὕτω καὶ οὖδας καὶ οὖδος, οὗ δοτικὴ οὔδει. <ref><hi rend="bold">(v. 93)</hi></ref> Οὐκ εἰς γῆν | δὲ βαίνει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="5">ἡ Ἄτη, ἀλλὰ «κατ’ ἀνδρῶν κράατα», διότι ἐκ μετεωρισμοῦ τὸ βλάπτεσθαι καὶ</l>
    <l n="6">εὐηθείας κουφόνου, ὡς ἡ τραγῳδία φησί, καὶ διότι οὐ πίπτει χαμαί, ἀλλ’ εἰς</l>
    <l n="7">κεφαλήν τινος ἀποσκήπτει τὴν ἀτυχίαν. διὸ καὶ τὰ ἐκ φαύλου φόνου ᾑμαγμένα</l>
    <l n="8">ξίφη εἰς κεφαλὴν τὴν τῶν πιπτόντων ἀνεμάττοντο. ἢ καὶ ἐπεὶ ἐξ ἁμαρτίας τοῦ</l>
    <l n="9">κατὰ κεφαλὴν λογιστικοῦ καὶ βλάβης αἱ ἆται γίνονται. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι τὸ</l>
    <l n="10">λέγειν τὴν ἄτην βλάβην ἐξ Ὁμήρου ἔχει τὴν ἀρχήν, εἰπόντος «Ἄτη βλάπτουσ'</l>
    <l n="11">ἀνθρώπους». <ref><hi rend="bold">(v. 94)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἕτερόν γ’ ἐπέδησε» περὶ τῶν ἐριζόντων ἔφη, ἐπεὶ</l>
    <l n="12">ἀμήχανον ἀμφοτέρους τοὺς ἐπὶ κακῷ | ἐρίζοντας ἐπ’ ἀγαθοῖς ἀπαλλάξαι.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="13">σκοπητέον δὲ καὶ ὅτι, εἰ καὶ ἐπὶ ἄλλων τινῶν ἡ Ἄτη τῶν ἐριζόντων τὸν ἕτερον</l>
    <l n="14">ἐπέδησεν, ἀλλ’ ἐνταῦθα καὶ ἀμφοτέρους ἔβλαψε, τόν τε Ἀγαμέμνονα τὸ τοῦ</l>
    <l n="15">Ἀχιλλέως γέρας ἀφελόμενον οὐκ ἐνδίκως, καὶ τὸν Ἀχιλλέα δέ, ὡς τὰς Λιτὰς</l>
    <l n="16">ἀπωσάμενον. ἔφθη γὰρ εἰπὼν τὴν Ἄτην ἅμα τῷ ἕπεσθαι, ὃς ἂν τὰς Λιτὰς</l>
    <l n="17">ἀνήνηται καί τε στερρῶς ἀποείπῃ, ὥσπερ δὴ καὶ ἐνταῦθα τῷ Ἀχιλλεῖ ἕπεται καὶ</l>
    <l n="18">κατὰ τῆς αὐτοῦ βαίνει κρατός, τοῦ Πατρόκλου στερήσασα, ὃν φίλην ἐκεῖνος</l>
    <l n="19">ἐκάλεσε κεφαλήν. Καὶ σημείωσαι ὅτι καὶ ὅτε τις τοιαύτης φίλης κεφαλῆς</l>
    <l n="20">στερηθῇ, καὶ τότε ἡ Ἄτη κατὰ | κρᾶτα τοῦ τοιούτου βαίνει. Τὸ δὲ σχῆμα τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1174"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="21">«κατὰ δ’ οὖν ἕτερόν γε πέδησεν», ὁμοιοῦταί πως τῷ «εἰ γοῦν ἕτερός γε φύγῃσι».</l>
    <l n="22"><ref><hi rend="bold">(v. 95 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὃν ἄριστόν φασιν εἶναι» οὐκ ἔστιν ἐνδοιάζοντος λόγου, περὶ</l>
    <l n="23">Διὸς γὰρ τοῦτο λέγει, ἀλλὰ βαρυνομένου καὶ οὕτω σχηματιζομένου τὸν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="292">


   <p>
    <l n="1">διστάζοντα. ὅλως γὰρ τὸ «φασί» ποτὲ μὲν ἐπὶ ἀγνοοῦντος ἢ καὶ διστάζοντος</l>
    <l n="2">λέγεται, ποτὲ δὲ καὶ ἐπὶ ἀκριβῶς εἰδότος, ὡς καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ γέγραπται.</l>
    <l n="3">ἐλλειπτικῶς δὲ ῥηθὲν τὸ «φασί» πολὺ ἐνταῦθα ἔχει τὸ σεμνόν. | ἐμφαίνει γὰρ</l>
    <l n="4">οὕτως, ὡς πάντες ἄριστον ὁμολογοῦσι τὸν Δία, δηλαδὴ ἄνδρες καὶ δαίμονες καὶ</l>
    <l n="5">θεοί. παρέξεσται δὲ τὸ «ἄριστον ἀνδρῶν καὶ θεῶν» ἐκ τοῦ «πατὴρ ἀνδρῶν τε</l>
    <l n="6">θεῶν τε». Ὅτι ποικιλίαν καὶ ἐνταῦθα τῇ ποιήσει τεχνώμενος ὁ ποιητὴς διὰ πα–</l>
    <l n="7">ρενθέσεως μύθου τε καὶ ἱστορίας παραφέρει ὅπως τε τὸν Δία ἡ προσεχῶς</l>
    <l n="8">εἰρημένη Ἄτη ἔβλαψεν, ὅτε ἡ Ἥρα ἐκεῖνον ἐν τοῖς κατὰ τὸν Ἡρακλέα ἠπάτη–</l>
    <l n="9">σε, καὶ οἷα ἔπαθεν αὖθις ὑπὸ Διὸς ἡ Ἄτη. <ref><hi rend="bold">(v. 96—133)</hi></ref> Φησὶ γὰρ ὁ βασιλεὺς</l>
    <l n="10">ἐκτιθέμενος αὐτὰ εἰς πλάτος οὕτω «ἀλλ’ ἄρα καὶ τόν», ἤγουν τὸν Δία, «Ἥρη,</l>
    <l n="11">θῆλυς ἐοῦσα, δολοφροσύνῃσ’ ἀπάτησεν, ἤματι τῷ ὅτ’ ἔμελλε βίην</l>
    <l n="12">Ἡρακληείην», | τὴν καὶ ἀλλαχοῦ ῥηθεῖσαν, ἤγουν τὸν Ἡρακλέα, «Ἀλκμήνη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="13">τέξεσθαι ἐϋστεφάνῳ ἐνὶ Θήβῃ. ἤτοι ὅ γ’ εὐχόμενος», ἤγουν ὁ μὲν δὴ Ζεὺς</l>
    <l n="14">καυχώμενος, «μετέφη πάντεσσι θεοῖσι· κέκλυτέ μευ πάντες τε θεοὶ πᾶσαί τε</l>
    <l n="15">θέαιναι, ὄφρ’ εἴπω τά με θυμὸς ἐνὶ στήθεσσι κελεύει. σήμερον ἄνδρα φόωσδε»,</l>
    <l n="16">ἤγουν εἰς φῶς, «μογοστόκος Εἰλείθυια», ἡ καὶ ἀλλαχόθεν κειμένη, «ἐκφανεῖ, ὃς</l>
    <l n="17">πάντεσσι περικτιόνεσσι», τοῖς Ἀργείοις δηλαδή, ὡς κατωτέρω δηλοῦται,</l>
    <l n="18">«ἀνάξει», ὅ ἐστι βασιλεύσει, «τῶν ἀνδρῶν γενεῆς, οἵ θ’ αἵματος ἐξ ἐμεῦ εἰσι. τὸν</l>
    <l n="19">δὲ δολοφρονέουσα προσηύδα πότνια Ἥρη· ψευστήσεις, οὐδ’ αὖτε τέλος μύθῳ</l>
    <l n="20">ἐπιθήσεις. εἰ δ’ ἄγε νῦν μοι ὄμοσσον, Ὀλύμπιε, | καρτερὸν ὅρκον, ἦ μέν»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="21">ἤγουν ὄντως δή, «τόν», ὅ ἐστι τοῦτον, «πάντεσσι περικτιόνεσσιν ἀνάξειν, ὅς κεν</l>
    <l n="22">ἐπ’ ἤματι τῷδε πέσῃ μετὰ ποσσὶ γυναικὸς τῶν», ἤγουν τούτων, «ἀνδρῶν, οἵ»,</l>
    <l n="23">κατὰ τὸν σὸν δηλαδὴ λόγον, «σῆς ἐξ αἵματός εἰσι γενέθλης. ὣς ἔφατο, Ζεὺς δ'</l>
    <l n="24">οὔ τι δολοφροσύνην ἐνόησεν, ἀλλ’ ὄμοσε μέγαν ὅρκον, ἔπειτα δὲ πολλὸν ἀάσθη.</l>
    <l n="25">Ἥρη δ’ ἀί̈ξασα λίπεν ῥίον Οὐλύμποιο, καρπαλίμως δ’ ἵκετ’ Ἄργος Ἀχαιϊκόν,</l>
    <l n="26">ἔνθ’ ἄρα ᾔδη», ὅ ἐστιν ἠπίστατο, «ἰφθίμην ἄλοχον Σθενέλου Περσηϊάδαο, οὗ ὁ</l>
    <l n="27">σχηματισμὸς κατὰ τὸ Πηληϊάδαο, ἣ δ’ ἐκύει», ὅ ἐστιν ἐνεκυμόνει κατὰ γαστρὸς</l>
    <l n="28">φέρουσα, «φίλον υἱόν, ὁ δ’ ἕβδομος εἱστήκει μείς», | Αἰολικῶς, ἤγουν μήν. «ἐκ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="293">


   <p>
    <l n="1">δ’ ἄγαγε πρὸ φόωσδε καὶ ἠλιτόμηνον ἐόντα, Ἀλκμήνης δ’ ἀπέπαυσε τόκον,</l>
    <l n="2">σχέθε δ’ Εἰλειθυίας. αὐτὴ δ’ ἀγγελέουσα», ἤγουν ἡ Ἥρα, «Δία Κρονίωνα</l>
    <l n="3">προσηύδα· Ζεῦ πάτερ, ἀργικέραυνε, ἔπος τί τοι», ἤγουν σοί, «ἐν φρεσὶ θήσω·</l>
    <l n="4">ἤδη ἀνὴρ γέγον’ ἐσθλός, ὃς Ἀργείοισιν ἀνάξει, Εὐρυσθεύς, Σθενέλοιο πάϊς</l>
    <l n="5">Περσηϊάδαο, σὸν γένος· οὔ οἱ ἀεικὲς ἀνασσέμεν Ἀργείοισιν», οἷα δηλαδὴ</l>
    <l n="6">κατηγμένῳ ἐκ σοῦ διὰ τὴν σήν ποτε Δανάην, ἐξ ἧς ὁ πατὴρ τούτου Περσεύς. «ὣς</l>
    <l n="7">φάτο, τὸν δ’ ἄχος ὀξὺ κατὰ φρένα τύψε βαθεῖαν. αὐτίκα δ’ εἷλ’ Ἄτην κεφαλῆς</l>
    <l n="8">λιπαροπλοκάμου χωόμενος φρεσὶν ᾗσι καὶ ὄμοσε καρτερὸν | ὅρκον, μή ποτ’ ἐς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="9">Οὔλυμπόν τε καὶ οὐρανὸν ἀστερόεντα αὖτις ἐλεύσεσθαι», ἤγουν ἐπανελθεῖν,</l>
    <l n="10">«Ἄτην, ἣ πάντας ἀᾶται», ὡς καὶ προγέγραπται. «ὣς εἰπὼν ἔρριψεν ἄπ'</l>
    <l n="11">οὐρανοῦ ἀστερόεντος χειρὶ περιστρέψας· τάχα δ’ ἵκετο ἔργ’ ἀνθρώπων», ἤγουν</l>
    <l n="12">ταχὺ κατέπεσεν εἰς γῆν, «τήν», ἤγουν διὰ ταύτην τὴν Ἄτην, «αἰεὶ στενάχεσχ',</l>
    <l n="13">ὅθ’ ἑὸν φίλον υἱὸν ὁρῷτο», ἤγουν βλέποι, «ἔργον ἀεικὲς ἔχοντα ὑπ’ Εὐρυσθῆος</l>
    <l n="14">ἀέθλων». <ref><hi rend="bold">(v. 134—8)</hi></ref> Εἶτα τοῦ μερικοῦ γινόμενος ὁ ῥήτωρ βασιλεύς, οὗ χάριν</l>
    <l n="15">καὶ τὰ προγραφέντα ἐλάλησε, φησίν «ὣς καὶ ἐγών, ὅτε μέγας Ἕκτωρ Ἀργείους</l>
    <l n="16">ὀλέεσκεν ἐπὶ πρύμνῃσι νέεσσιν, οὐ δυνάμην λελαθέσθαι ἄτης, τὴν πρῶτον</l>
    <l n="17">ἀάσθην. | ἀλλ’ ἐπεὶ ἀασάμην, καί μευ φρένας ἐξέλετο Ζεύς», ὃ πολλαχοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="18">ἡρμήνευται, «ἂψ ἐθέλω ἀρέσαι δόμεναί τ’ ἀπερείσι’ ἄποινα», τὰ ἐν ταῖς Λιταῖς</l>
    <l n="19">δηλαδὴ ὑπεσχημένα. <ref><hi rend="bold">(v. 139)</hi></ref> Εἶτα καὶ ἀξιῶν, ὅπερ ἐθέλει, ἐπάγει «ἀλλ’ ὄρσευ</l>
    <l n="20">πόλεμόνδε καὶ ἄλλους ὄρνυθι λαούς», οἷα πολέμαρχος. <ref><hi rend="bold">(v. 140—4)</hi></ref> Ἐφ’ οἷς καὶ</l>
    <l n="21">περὶ τῶν δώρων δεξιῶς ῥητορεύων, καὶ πῇ μὲν ἀστείως ἀναρτῶν τὸν ἥρωα, πῇ</l>
    <l n="22">δὲ ἄλλως ταχυτέρᾳ δόσει ἐλπιδοκοπῶν φησι «δῶρα δ’ ἐγὼν ὅδε πάντα</l>
    <l n="23">παρασχεῖν, ὅσσα τοι ἐλθὼν χθιζὸς ἐνὶ κλισίῃσιν ὑπέσχετο δῖος Ὀδυσσεύς. εἰ δ'</l>
    <l n="24">ἐθέλεις, ἐπίμεινον ἐπειγόμενός περ Ἄρηος, δῶρα δέ τοι θεράποντες ἐμῆς ἀπὸ</l>
    <l n="25">νηὸς ἑλόντες | οἴσουσ', ὄφρα ἴδηαι», ἤγουν ἴδῃς, «ὅ τοι», ὅ ἐστιν ὅτι σοι, «με–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="26">νοεικέα δώσω». Καὶ ὅρα ἐν τούτοις τὸ «εἰ δ’ ἐθέλεις», ἐξ οὗ Ἀχιλλεὺς γνοὺς γνοὺς ὡς</l>
    <l n="27">ἀναρτᾶται καὶ οὕτως ἡ δόσις, καὶ μὴ ἐθέλων ὤνιον ἐπικουρίαν ἀγεννῶς</l>
    <l n="28">ἐκφωνῆσαι τοῖς Ἀχαιοῖς, ἐρεῖ καὶ αὐτὸς εὐγενῶς εἰς τοῦτο τὰ δηλωθησόμενα.</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="294">


   <p>
    <l n="1">Ὡς δὲ πολλὰ ἐκ τοῦ χωρίου τούτου χρήσιμα εἰς παρῳδίας καὶ παραπλοκάς, οὐκ</l>
    <l n="2">ἀγνοεῖ ὁ εἰδὼς ἐπιλέγεσθαι. Ὅρα δὲ ὅτι καὶ τὸ χωρίον τοῦτο τῆς μυθώδους</l>
    <l n="3">ἱστορίας μυρίαν ποικιλίαν ἔχει καὶ χρηστομαθείας γέμει. διδάσκει γὰρ δίχα τῶν</l>
    <l n="4">ἄλλων καὶ ὅτι τὰ οὐράνια οὐκ οἶδεν ἄτην, εἰ καὶ τὸ μυθικὸν ἀνθρωποπαθὲς τῶν |</l>
    <l n="5">Ἑλληνίων θεῶν ἀνῆγεν αὐτὴν ἀνωτάτω. ἀκολούθως δὲ καὶ τὴν γῆν χωρίον ἄτης</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40 des"/>
    <l n="6">εἶναι βούλεται, ὡς ἄνθρωπον μηδένα ἐκτὸς αὐτῆς εἶναι. καὶ τὸ τιμιώτατον δὲ</l>
    <l n="7">τοῦ ὅρκου δείκνυσιν, ὃν καὶ μακρὰ λελυπημένος ὁ Ζεὺς οὐ παρεξῆλθε. καὶ νήφειν</l>
    <l n="8">δὲ τὸν μέγαν ἄρχοντα βούλεται καὶ ἐν ἑαυτῷ εἶναι, ἵνα μή ποθεν ἀπάτην πάσχοι,</l>
    <l n="9">καί ποτε καὶ ἐκ τῶν οἰκειοτάτων, ὡς ὁ Ζεὺς ὑπὸ Ἥρας παρήχθη φενακισθείς.</l>
    <l n="10">παραδίδωσι δὲ καὶ τὰς γυναῖκας δεινὰς καὶ αὐτὰς εἶναί ποτε κατασοφίσασθαι.</l>
    <l n="11">καὶ χρησμῶδες δέ τι σοφιστικὸν λόξωμα παρεμφαίνει, ἐν οἷς λέγει «πᾶσι</l>
    <l n="12">περικτιόνεσσιν ἀνάξειν» τὸν σήμερον ἐκ | Διὸς γεννηθέντα, ὅπερ ἐνοήθη μὲν ὑπὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="13">Διὸς περὶ Ἡρακλέος, ἐξέβη δὲ ἄλλως εἰς τὸν Εὐρυσθέα τὸν ἐν τῷ Ἀχαιϊκῷ</l>
    <l n="14">Ἄργει γεγενημένον, ὃς υἱὸς μὲν Διὸς οὐκ ἦν, υἱοῦ δὲ ἔγγονος, τοῦ Περσέως</l>
    <l n="15">δηλαδή. ὑποδηλοῖ δὲ καὶ τὸ τῆς βασιλείας μέγεθος, δι’ ἣν ὁ τοσοῦτος Ἡρακλῆς</l>
    <l n="16">τῷ ἡκίστῳ ὑπέκειτο Εὐρυσθεῖ. παραδίδωσι δὲ καὶ τὸ μὴ ἐξ ἀνάγκης τοὺς</l>
    <l n="17">ἀρχομένους ἐλάττονας παντὶ τρόπῳ εἶναι τοῦ ἄρχοντος. Ἡρακλῆς γὰρ</l>
    <l n="18">ὑπακούων Εὐρυσθεῖ τῇ γοῦν ἀνδρίᾳ ὑπερέβαλεν. ἔτι δὲ καὶ τὸ μὴ ἐξ ἀνάγκης ἀεὶ</l>
    <l n="19">καὶ ἐπὶ πᾶσι τὸν ἄρχοντα τὰ αἱρετὰ ποιεῖν αὐτῷ ἐν τοῖς ὑπ’ αὐτόν. ἰδοὺ γὰρ ἐν</l>
    <l n="20">τοῖς κατὰ Ἡρακλέα οὐκ | εὐστόχησεν ὁ Ζεὺς οὗ ἤθελε. διατυποῖ δὲ καὶ γυναικὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="21">ἦθος ζηλότυπον, οἷς ἡ Ἥρα ζήλῳ Ἀλκμήνης ῥᾳδιουργεῖ κατὰ τοῦ Διός, οὐ</l>
    <l n="22">φιλοῦσα μὲν οὐδὲ τὸν Εὐρυσθέα ὡς Διὸς ἀπόγονον, κατὰ μέντοι τοῦ ἐξ</l>
    <l n="23">Ἀλκμήνης κότον οὐ φατὸν τρέφουσα. κολάζει δὲ ὁ ποιητὴς ἐνταῦθα καὶ τὸ</l>
    <l n="24">μεγάλα κατὰ τύφον φυσᾶν, ἐν οἷς τὸν Δία κομπάσαντα ψεύσασθαι λέγει ἐφ’ οἷς</l>
    <l n="25">ἐνηβρύνετο. βούλεται δὲ καὶ συνορᾶν, ὅτε τις ὅρκον ποιεῖται, μὴ καὶ ψεύσηται.</l>
    <l n="26">καὶ ἡ τοῦ μοιριδίου δὲ ἀνάγκη τῇ ἱστορίᾳ ταύτῃ παρεμφαίνεται. διὰ μὲν γὰρ τὸ</l>
    <l n="27">σήμερον τῆς γεννήσεως, οὗ περίφρασις τὸ «ἤματι τῷ» κρατεῖ ὁ Εὐρυσθεύς, ὡς ὁ</l>
    <l n="28">Ζεύς, | τουτέστι τὸ εἱμαρμένον, ἐκύρωσε, καὶ μετ’ ἐκεῖνον οἱ Εὐρυσθεῖδαι τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="29">ἐξ Ἡρακλέος φυγαδεύοντες. διὰ μέντοι τὴν βουλὴν τοῦ αὐτοῦ Διὸς τὴν ὑπὲρ τοῦ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="295">


   <p>
    <l n="1">Ἡρακλέος τὸ τῶν Ἡρακλειδῶν ὕστερον γένος καταχθὲν ὑπὸ Ἀθηναίων</l>
    <l n="2">κατέσχε τοῦ Ἄργους, ἀπελάσαν τοὺς Εὐρυσθείδας. καὶ ἀλήθειαν δὲ τοῖς</l>
    <l n="3">ἄρχουσιν ὑποτίθεται, οἷς ὁ βασιλεὺς ἐπὶ τοῖς δώροις ἀληθίζεται. καὶ τοὺς δῶρα</l>
    <l n="4">λαμβάνοντας διδάσκει ὅπως καὶ ἐφ’ οἷς ληπτέον αὐτά, καὶ ὡς μετὰ μῆνιν</l>
    <l n="5">ἐπιμελητέον πρᾳότητος καὶ μηδὲ ἐπιληστέον ἁμαρτάδος, μηδὲ φειστέον</l>
    <l n="6">χρημάτων ἐπὶ συμφέροντι. οὕτω μεμέστωται τὸ χωρίον ὅλον ἀξίοις λόγου</l>
    <l n="7">νοήμασιν. | <ref><hi rend="bold">(v. 97)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «Ἥρη θῆλυς ἐοῦσα» παιδεύει χρῆναι μὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="8">πάνυ τὸ θῆλυ γένος μελέτην ἔχειν δολοφρονεῖν καὶ οὕτως ἐξαπατᾶν τοὺς</l>
    <l n="9">οἰκείους. [Καὶ ἄλλως δὲ εἰπεῖν, θαῦμά τι ὁ λόγος ὑποκρύπτει, ὡς καινὸν ὄν, εἰ</l>
    <l n="10">τὸν ἐν ἅπασιν ὕπατον Δία, τὸν μητιέτην, θήλεια θεὸς ἐσοφίσατο.] Ἀττικὸς δὲ</l>
    <l n="11">καὶ Ἰωνικὸς ὁ σχηματισμὸς τοῦ «Ἥρη θῆλυς», ὡς καὶ τὸ «θῆλυς ἐέρση», καὶ</l>
    <l n="12">τὸ «πουλὺν ἐφ’ ὑγρήν». <ref><hi rend="bold">(v. 98)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἤματι τῷ» δὶς ῥηθέν, ὡς καὶ τὸ</l>
    <l n="13">«καρτερὸν ὅρκον», καὶ τὸ «ἄτην ἣ πάντας ἀᾶται» καὶ ἕτερα, κατωτέρω</l>
    <l n="14">σαφέστερον εἴρηται ἐν τῷ «ἐπ’ ἤματι τῷδε». <ref><hi rend="bold">(v. 99)</hi></ref> Εὐστέφανον δὲ τὴν Θήβην</l>
    <l n="15">λέγει ἀντὶ τοῦ εὐτείχεα, διὰ τὰς πύργων στεφάνας, ἢ ὡς πολλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1175"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="16">στεφανωσαμένην ἐν ἀγῶσι πολεμικοῖς τε καὶ ἑτεροίοις, ὁποίαν τινὰ καὶ τὴν</l>
    <l n="17">Κρότωνα ὁ Περιηγητὴς ἱστορεῖ. ἴσως δὲ καὶ τὴν κύκλῳ ἀγαθοῖς οἷον</l>
    <l n="18">στεφανουμένην. τάχα δὲ καὶ ὁμωνύμως τῇ ἡρωί̈νῃ Θήβῃ εὐκόσμῳ εὐστέφανον</l>
    <l n="19">Θήβην καὶ τὴν πόλιν καλεῖ. τὸ δὲ τοιοῦτον σχῆμα τῆς ὁμωνυμίας μιμεῖται</l>
    <l n="20">μάλιστα Πίνδαρος. ὅτι δὲ ἡ στεφάνη καὶ γυναικεῖον κόσμον δηλοῖ, εὑρήσεις καὶ</l>
    <l n="21">παρὰ τῷ Αἰλιανῷ. [Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι οὐκ ἐξ ἀνάγκης ἐκ τοῦ ἐϋστέφανος φαίνε–</l>
    <l n="22">ται | χρῆσις εἶναι στεφάνου παρὰ τῷ ποιητῇ. σύνθεσις γὰρ καὶ ποιὰ παραγωγὴ</l>
    <l n="23">ἐκ τῆς Ὁμηρικῆς στεφάνης παρήγαγε τὴν ἐϋστέφανον. ὡς γὰρ τιμὴ ἔντιμος καὶ</l>
    <l n="24">τὰ ὅμοια, οὕτω καὶ στεφάνη εὐστέφανος.] Τὸ δὲ «πάντεσσι θεοῖσι», καὶ τὸ</l>
    <l n="25">«πᾶσαι θέαιναι», καὶ τὸ «ψευστήσεις καὶ ἐπιθήσεις», καὶ τὸ «πάντεσσι</l>
    <l n="26">περικτιόνεσσι», καὶ τὸ «φρεσὶν ᾗσι» παρισοῦνται κατὰ κάλλος ὑπὸ τοῦ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="296">


   <p>
    <l n="1">βασιλέως, ἀναλόγως οἷς χαριέντως διηγεῖται. <ref><hi rend="bold">(v. 101)</hi></ref> Οὐ πόρρω δὲ κάλλους</l>
    <l n="2">καὶ παραβολῆς προοιμίῳ πρεπούσης καὶ τὸ «πάντες θεοὶ πᾶσαί τε θέαιναι», ἐξ</l>
    <l n="3">οὗπερ εἰλῆφθαι δοκεῖ καὶ τῷ ῥήτορι τὸ «τοῖς θεοῖς πᾶσι καὶ πάσαις». <ref><hi rend="bold">(v. 103)</hi></ref></l>
    <l n="4">Τὸ δὲ «φόωσδε ἐκφανεῖ» | λαμπρότερον τοῦ «ἐκ δ’ ἄγαγε πρὸ φόωσδε» διὰ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="5">«ἐκφανεῖ». ἄλλως μέντοι ἐκεῖνο σαφέστερον. ὃ δὲ δηλοῖ ἐκεῖ ἡ ἐκ πρόθεσις,</l>
    <l n="6">τοῦτο καὶ ἐνταῦθα ἐν τῷ ἐκφανεῖ. Ἡ δὲ Εἰλείθυια ὅτι καὶ πληθυντικῶς λέγεται,</l>
    <l n="7">δηλοῖ μετ’ ὀλίγα τὸ «σχέθεν Εἰλειθυίας», [ἃς ὁ μῦθος θυγατέρας Ἥρας οἶδεν,</l>
    <l n="8">ὡς καὶ ἀλλαχοῦ ἠλληγόρηται.] <ref><hi rend="bold">(v. 104)</hi></ref> Περικτίονες δὲ περίοικοι, πέριξ κτίσαν–</l>
    <l n="9">τες οἰκήσεις. [Δοκεῖ δὲ προϋπάρχειν αὐτοῦ ῥῆμα τὸ κτίω, ἐξ οὗ καὶ οἱ ἐν τῇ</l>
    <l n="10">Τραγῳδίᾳ κτίται, ὅπερ ἐστὶ κτήτορες, ἴσως δὲ καὶ ὁ κτίλος καὶ κύριον ἡ Κτιμένη</l>
    <l n="11">καὶ τὸ ἐϋκτίμενον πτολίεθρον καὶ ἡ ἐϋκτιμένη ἀλωή. κεκίνηται δὲ τὸ τοιοῦτον |</l>
    <l n="12">ῥῆμα, καθὰ καὶ τὸ κτίζω, ἀπὸ τοῦ κτῶ. Σημείωσαι δὲ ὅτι καθ’ Ἡρῳδιανόν, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="13">ὁ κηδεμών, οὕτως ὀξύνεται καὶ ὁ περικτιὼν καὶ ὁ ἀμφικτυών, ὧν καὶ βραχεία,</l>
    <l n="14">φησίν, ἡ παραλήγουσα. τὸ μέντοι Ἠλεκτρύων ἐκεῖνος βαρύνει ὁμοίως τῷ</l>
    <l n="15">Ἀμφιτρύων. εἰ δὲ ἄλλοις ἄλλα περὶ τούτων δοκεῖ, οὐδὲν αὐτὸ πρὸς τὰ νῦν.]</l>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 105)</hi></ref> Τὸ δὲ «αἵματος ἐξ ἐμεῦ» παραφράσασα Ἥρα ἔφη τὸ «οἳ σῆς ἐξ αἵματός</l>
    <l n="17">εἰσι γενέθλης», φράσασα ἐκείνη σαφέστερον, ἔτι δὲ πάνυ γοργῶς «Εὐρυσθεύς, τὸ</l>
    <l n="18">σὸν γένος». <ref><hi rend="bold">(v. 107)</hi></ref> Τοῦ δὲ «ψευστήσεις» προϋπάρχει ὁ ψευστός, ὡς καὶ τοῦ</l>
    <l n="19">ἀνηκουστήσεις ὁ ἀκουστός. <ref><hi rend="bold">(v. 108)</hi></ref> Τὸ δὲ «εἰ δ’ ἄγε νῦν» παρακελευσματικόν</l>
    <l n="20">ἐστι ὡς καὶ ἐν ἄλλοις | πολλοῖς. Καρτερὸς δὲ ὅρκος οὐ μόνον συνήθως ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="21">ἰσχυρός, ἀλλὰ καὶ ὁ παράμονος, ᾧ λόγῳ καὶ καρτερεῖν τις ἀντὶ τοῦ ἀναμένειν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="297">


   <p>
    <l n="1">λέγεται, ἔτι δὲ καὶ ἀποκαρτερεῖν, ὁ ποινῆς εἶδός τι ἦν παρὰ τοῖς πάλαι. <ref><hi rend="bold">(v. 110)</hi></ref></l>
    <l n="2">Ἐν δὲ τῷ «ὅς κεν πέσῃ μετὰ ποσσὶ γυναικός» εὐσχημόνως καὶ σεμνῶς καὶ</l>
    <l n="3">γοργῶς καὶ σαφῶς, εἰ καὶ ἄλλως μυστικῶς πως, ἔφρασε τὴν λοχείαν. ἔστι δὲ τὸ</l>
    <l n="4">«μετὰ ποσσίν» ἀντὶ τοῦ μεταξὺ ποδῶν. ὅτι δὲ τὸ πεσεῖν καὶ ἐπὶ τοκετοῦ λέγεται,</l>
    <l n="5">δηλοῖ καὶ ὁ διϊπετὴς ποταμός, ῥηθεὶς οὕτως, ὡς ἐκ Διὸς πεσὼν μυθικῶς, ἤτοι</l>
    <l n="6">γεννηθείς. ἡ μέντοι ἀλληγορία τὸ τοιοῦτον διϊπετὲς ἄλλως πρὸς ἀλήθειαν</l>
    <l n="7">συμβιβάζει, ὡς | ἐν οἰκείῳ τόπῳ δηλοῦται. <ref><hi rend="bold">(v. 113)</hi></ref> Μέγας δὲ ὅρκος διὰ τὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="8">κατὰ σχῆμα σιωπῆς δῆθεν ὀμωμοσμένα, Στύγα δηλαδὴ καὶ τὰ τοιαῦτα, ὃς οὕτω</l>
    <l n="9">καρτερὸς καὶ γενναῖος, ὡς μὴ ἂν παραβαθῆναι. σεβάσμιος γὰρ καὶ αὐτοῖς μύθοις</l>
    <l n="10">ὁ ὅρκος. διὸ καὶ ὁ κατ’ αὐτοὺς Ζεύς, εἰ καὶ ἄχος αὐτὸν ὀξὺ κατὰ φρένας ἔτυψε</l>
    <l n="11">καὶ χώετο φρεσὶ καὶ στενάχεσκεν αἰεὶ κακούμενον ὁρῶν ὑπ’ Εὐρυσθέως τὸν</l>
    <l n="12">φίλον υἱὸν Ἡρακλέα, ὅμως οὐκ ἔθετο τὸ οἰκεῖον ἔπος παλινάγρετον οὐδ'</l>
    <l n="13">ἀπατηλόν, ἐπεὶ μέγαν, ὡς ἐρρέθη, ὅρκον ἅπαξ ὤμοσεν, οὐδὲ τὸ τοῦ Εὐριπίδου</l>
    <l n="14">περιῆλθεν αὐτόν, τὸ «ἡ γλῶσσ’ ὀμώμοκεν, ἡ δὲ φρὴν ἀνώμοτος». καὶ οὕτω μὲν</l>
    <l n="15">τιμᾷ | τὸν ὅρκον ὁ Ζεύς. εἰ δὲ μόνον τῇ κεφαλῇ κατένευσε, τάχ’ ἂν οὐκ ἂν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="16">τοιοῦτος ἦν. ὅθεν καὶ ἡ Ἥρα ἐν ταύτῃ τῇ ὑποθέσει καὶ ὑποσχέσει οὐ κατανεῦσαι</l>
    <l n="17">αὐτὸν ἐζήτησεν, ὡς ἡ Θέτις, ἀλλ’ ἐπὶ τὸ ἰσχυρότερον, τὸν ὅρκον, ἀπεῖδε. Τὸ δὲ</l>
    <l n="18">«πολλὸν ἀάσθη» νοῦν οὐκ ὀλίγον ἔχει. ἀάσθη γὰρ κατὰ πολὺ ὁ Ζεὺς καὶ ὡς ὑπὸ</l>
    <l n="19">γυναικὸς ἀπατηθεὶς καὶ ὡς ἀσυντηρήτως ὀμόσας καὶ ὡς τὸν φίλον υἱὸν κακῶς</l>
    <l n="20">πάσχοντα βλέπων. <ref><hi rend="bold">(v. 114)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀί̈ξασα» ἐκτεταμένην ἔχει διὰ μέτρον τὴν</l>
    <l n="21">ἄρχουσαν. <ref><hi rend="bold">(v. 115)</hi></ref> Ἄργος δὲ Ἀχαιϊκόν, τὸ τῶν περικτιόνων δηλαδή, ὅπερ</l>
    <l n="22">οἱ μεθ’ Ὅμηρον Ἀχαϊκὸν γράφουσι, τὸ ἐν Πελοποννήσῳ λέγει,</l>
    <l n="23">Ἀχαιϊκὸν ῥηθὲν πρὸς | διαστολὴν τῶν ἄλλων. πολλὰ γάρ εἰσιν, ὡς καὶ ἐν τοῖς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="24">τοῦ Περιηγητοῦ δεδήλωται. ὅτι δὲ Ἀργεῖος ἀνέκαθεν ὁ Ἡρακλῆς διὰ τὴν</l>
    <l n="25">μητέρα Ἀλκμήνην Μιδεᾶτιν οὖσαν, ἱστορεῖ πρὸς ἄλλοις Πίνδαρος. <ref><hi rend="bold">(v. 116)</hi></ref></l>
    <l n="26">Ἰφθίμη δὲ καὶ νῦν γυνὴ ἡ καὶ δαί̈φρων. <ref><hi rend="bold">(v. 117)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐκύει φίλον υἱόν» ἀντὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="298">


   <p>
    <l n="1">τοῦ ἐνεκυμόνει, [ὡς καὶ προείρηται.] Τὸ δὲ «εἱστήκει» ἐκ τοῦ ἑστήκει</l>
    <l n="2">ὑπερσυντελίκου γέγονε πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi>. <ref><hi rend="bold">(v. 118)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «πρὸ φόωσδε» ἡ</l>
    <l n="3"><hi rend="overline">προ</hi> πρόθεσις τὸ πρὸ καιροῦ τὸν Εὐρυσθέα γεννηθῆναι δηλοῖ. ἦν γὰρ ἠλιτόμηνος,</l>
    <l n="4">ὅ ἐστιν ἀλιτήσας, ἤγουν ἁμαρτών, ἀποτυχὼν τῶν συνήθων ἐννέα τοῦ τοκετοῦ</l>
    <l n="5">μηνῶν. Ἰστέον δὲ ὅτι ὁ μὲν Ὁμηρικὸς οὗτος ἠλιτόμηνος | παῖς τετελεσφόρηται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="6">καθὰ μάλιστα πρὸ αὐτοῦ ὁ Ἡρακλῆς, εἰ καὶ ἐπέσχε τὸν αὐτοῦ τοκετὸν ἡ Ἥρα.</l>
    <l n="7">τὸ δὲ παρὰ τοῖς ὕστερον ἄμβλωμα καὶ ἔκτρωμα οὐ τοιοῦτόν ἐστιν. ὧν πρωτότυ–</l>
    <l n="8">πα τὸ ἀμβλῶσαι καὶ ἐκτρῶσαι, περὶ ὧν φασιν οἱ παλαιοὶ οὕτω· ἀμβλῶσαι τὸ</l>
    <l n="9">φθεῖραι βρέφος ἐν γαστρί, καὶ ἀμβλωθρίδιον τὸ τοιοῦτον, ἐκτρῶσαι δὲ καὶ</l>
    <l n="10">ἔκτρωμα τὸ μήπω τετυπωμένον. Ἐνταῦθα δὲ φέρεται λῆρος μυθικός, ὡς ἄρα αἱ</l>
    <l n="11">Μοῖραι Ἀλκμήνης ὠδινούσης τὰς χεῖρας συνεῖχον, γαλῆς δὲ παρελθούσης</l>
    <l n="12">ἀπέλυσαν, ὅτε καὶ τεχθέντος Ἡρακλέος ἐνομίσθη γαλῆν αὐτῷ εἶναι τροφόν.</l>
    <l n="13">ὅθεν ἀνέκειτο ἡ γαλῆ τῷ | Ἡρακλεῖ. Καὶ σημείωσαι ὅτι οὐκ ἠγνόησεν ὁ ποιη–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="14">τὴς ζωογονεῖσθαι τὰ ἑπτάμηνα. <ref><hi rend="bold">(v. 119)</hi></ref> Τοῦ δὲ «ἀπέπαυσε τόκον»</l>
    <l n="15">διασαφητικόν τι τὸ «σχέθε δ’ Εἰλειθυίας», ἤγουν ἐπέσχε τὴν γέννησιν πρὸς</l>
    <l n="16">καιρὸν καὶ οὕτως ἔπαυσε τὸν τόκον οἷα προϊσταμένη τῶν Εἰλειθυίων, καθὰ προ–</l>
    <l n="17">δεδίδακται. <ref><hi rend="bold">(v. 121)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀργικέραυνε» δοκεῖ μυκτῆρά τινα ἔχειν, εἴπερ ὁ</l>
    <l n="18">ἀργικέραυνος καὶ φρικτὸς οὕτω πέπαικται. <ref><hi rend="bold">(v. 124)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀργικέραυνε» δοκεῖ</l>
    <l n="19">μυκτῆρά τινα ἔχειν, εἴπερ ὁ ἀργικέραυνος καὶ φρικτὸς οὕτω πέπαικται. <ref><hi rend="bold">(v. 124)</hi></ref></l>
    <l n="20">Τὸ δὲ «σὸν γένος» ἀστεῖον ὁμώνυμόν ἐστιν. ἄλλως γὰρ γένος Διὸς Ἡρακλῆς</l>
    <l n="21">καὶ ἄλλως Εὐρυσθεύς, ὡς προείρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 125)</hi></ref> Ὀξὺ δὲ ἄχος ὡς οἷά τι βέλος ἢ</l>
    <l n="22">ξίφος. διὸ προσφυῶς ἐπῆκται τὸ «τύψε». <ref><hi rend="bold">(v. 126)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐκ κεφαλῆς</l>
    <l n="23">λιπαροπλοκάμου» ἀμφιβάλλεται, ἆρά γε τῆς κεφαλῆς τῆς Ἄτης εἷλεν ὁ Ζεὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="24">αὐτήν. ἀλλὰ οὔποτέ τινες κεφαλῆς ῥιπτοῦνται, φασί, παρ’ Ὁμήρῳ, ἀλλ’ ἢ</l>
    <l n="25">ποδός, ὡς Ἀστυάναξ. πῶς δὲ καὶ λιπαροκρήδεμνος ἡ τοὺς βλαπτομένους</l>
    <l n="26">ξηραίνουσα; ἀλλὰ τὴν Διός, φασίν, ἐρεῖ τις κεφαλήν, ἀφ’ ἧς ἑλὼν τὴν Ἄτην</l>
    <l n="27">ἔρριψεν, ὡς εἰωθυῖαν περὶ τὰς κεφαλὰς βαίνειν. ἀλλ’ οὐ λέγει πλοκάμους ἐπὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="299">


   <p>
    <l n="1">ἀνδρῶν, εἰ μὴ ἄρα πλοχμούς, ὡς τὸ «πλοχμοί, οἳ χρυσῷ καὶ ἀργύρῳ</l>
    <l n="2">ἐσφήκωντο». ἄδηλον οὖν ποίαν λέγει κεφαλήν. ἔοικε δὲ τὴν τοῦ Διὸς λέγειν</l>
    <l n="3">μάλιστα πιθανώτερον, ὡς τῆς Ἄτης θελούσης ὑπὲρ κεφαλῆς ἀεὶ εἶναι. διὸ καὶ |</l>
    <l n="4">ῥιφεῖσα κατ’ ἀνδρῶν κράατα βαίνει. Λιπαροπλόκαμος δὲ ἡ Ἄτη κατά τινας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="5">παλαιούς, οὐχ’ ὅτι τοιοῦτοι οἱ βλαπτόμενοι, αὐχμῶσι γὰρ ἐκεῖνοι, ὡς ἐρρέθη,</l>
    <l n="6">ἀλλ’ ὅτι αὐτὴ μυθικῶς τοιαύτη ἦν ὡς θεά. οὕτω καὶ ὁ Ὕπνος αὐτὸς ἐγρηγορὼς</l>
    <l n="7">ὑπνοῦν τοὺς ἄλλους ποιεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 128)</hi></ref> Τὸ δὲ «μή ποτ’ ἐς Οὔλυμπον καὶ οὐρανόν»</l>
    <l n="8">εἶχεν Ὅμηρος γράψαι «μή ποτε Ὄλυμπόνδε», δόξαν δὲ αὐτῷ, ἔγραψε τὸ</l>
    <l n="9">ἰσοδύναμον. Τὸ δὲ «ἀστερόεντα» πρὸς διαστολὴν Ὀλύμπου ἐρρέθη. αὐτὸς γὰρ</l>
    <l n="10">ὄρος ὢν οὐ τοιοῦτός ἐστιν, ὡς δηλοῖ ἀνωτέρω τὸ «ῥίον Οὐλύμποιο». Τὸ δὲ μὴ</l>
    <l n="11">ἐπανελθεῖν ἄνω τὴν Ἄτην προείληπται ὡς πρωθύστερον. ἐχρῆν γὰρ πρῶτον |</l>
    <l n="12">ῥιφῆναι αὐτήν, εἶτα ῥηθῆναι τὸ μήποτ’ αὐτὴν αὖτις ἐλεύσεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 129)</hi></ref> Φασὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="13">δὲ εἰς Ἴλιον κατενηνέχθαι ῥιφεῖσαν τὴν Ἄτην, διὸ καὶ Ἄτης λόφος ἐκεῖ, οὗ ὁ</l>
    <l n="14">Λυκόφρων μέμνηται. τοῦτο δὲ ἀστείως πέπλασται διὰ τὰς μεγάλας ἄτας, ἃς ἐκ</l>
    <l n="15">Διὸς οἱ Τρῶες ἔπαθον, ὧν ἕνεκα καὶ Ἰλιὰς κακῶν πεπαροιμίασται. [Ἰστέον δὲ</l>
    <l n="16">ὅτι τε Ὄλυμπος καὶ κύριον ὄνομα ἦν αὐλητοῦ τινος, οὗ νόμος ὀδυρτικὸς</l>
    <l n="17">περιῄδετο, καθὰ δηλοῖ καὶ ὁ Κωμικὸς ἐν τῷ «ξυναυλίαν κλαύσωμεν Οὐλύμπου</l>
    <l n="18">νόμον», καὶ ὅτι τὸ μὲν «αὖτις» Ἰωνικόν, κοινὸν δὲ τὸ αὖθις, ταὐτὸν δὲ τούτοις</l>
    <l n="19">τὸ πάλιν. αὐτὰ δὲ ὁμοῦ τὰ τρία δηλοῦσι τὸ εἰς τοὐπίσω, οὗ δὴ δευτερώματος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1176"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="20">ὄντος εἴληπται παρὰ τοῖς ὕστερον τὸ πάλιν ἁπλῶς ἀντὶ τοῦ ἐκ δευτέρου.]</l>
    <l n="21"><ref><hi rend="bold">(v. 131)</hi></ref> Τὸ δὲ «χειρὶ περιστρέψας» ταὐτὸν μέν ἐστι τῷ περιδινήσας, δηλοῖ δὲ ἢ</l>
    <l n="22">πολλὴν ἐλαφρότητα τῆς Ἄτης, ἢ πολλὴν δύναμιν τοῦ Διός, εἰ τὴν τοιαύτην</l>
    <l n="23">οὕτω καταρριπτεῖ. Ταχὺ δὲ ἵκετο κάτω ἡ Ἄτη διὰ τὴν φύσιν τῶν ἄνωθεν κάτω</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="300">


   <p>
    <l n="1">ἱεμένων βαρημάτων. Ἔργα δὲ ἀνθρώπων λέγει τὰ ἐφ’ οἷς ἡ Ἄτη ἐκείνων</l>
    <l n="2">καθικνεῖται. <ref><hi rend="bold">(v. 132)</hi></ref> Τοῦ δὲ «αἰεὶ στενάχεσκεν» ἑρμηνεία τὸ «ὅτε τὸν ἴδιον υἱὸν</l>
    <l n="3">ὁρῷτο». λέγει γὰρ ὡς αἰεὶ ἔκλαιεν, | ὅτε τὸν Ἡρακλῆν ἴδοι ἀεθλεύοντα.</l>
    <l n="4"><ref><hi rend="bold">(v. 133)</hi></ref> Ἔργον δὲ ἀεικὲς τὸ μὴ κατὰ τὰ λοιπὰ ἔργ’ ἀνθρώπων τὰ ἀνωτέρω</l>
    <l n="5">κείμενα, [μάλιστα δὲ ἔργον ἀτηρόν, οὗ καὶ αὐτοῦ ὡς ἔργου ἀνθρωπίνου ἡ Ἄτη</l>
    <l n="6">καθίκετο ἀεικιζομένη.] <ref><hi rend="bold">(v. 134)</hi></ref> Μέγας δὲ τῷ βασιλεῖ νῦν λέγεται ὁ Ἕκτωρ</l>
    <l n="7">πρὸς ἐρεθισμὸν τοῦ Ἀχιλλέως εἰς μάχην. <ref><hi rend="bold">(v. 135)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὀλέεσκον»</l>
    <l n="8">πλεονασμὸν ἔχει τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> τοῦ ἐν τῇ προπαραληγούσῃ. <ref><hi rend="bold">(v. 136)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἣν πρῶτον</l>
    <l n="9">ἀάσθην», ἤγουν ἐβλάβην, πρὸς διαστολὴν εἴρηται τῆς ἐνεργοῦς Ἄτης, ἣ πάντας</l>
    <l n="10">ἀᾶται. [Αὕτη μὲν γὰρ οἷά τις οὐσία θεία νοείται κατὰ τὸν μῦθον. ἣν δὲ ὁ Ζεὺς</l>
    <l n="11">ἐβλάβη. ποιότης ἐστὶ παθητική, πρόβλημα οὖσα καὶ | ἐνέργημα τῆς αὐτὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="12">ἐνεργούσης Ἄτης.] Τὸ δὲ ἀάσθην ἀασάμην κατωτέρω εὐθὺς λέγει. [Ἔνθα κατὰ</l>
    <l n="13">τὴν παράδοσιν τῶν παλαιῶν μετὰ τὸν στίχον τοῦ «ἐπεὶ ἀασάμην» προηνέγκατο</l>
    <l n="14">Διοσκουρίδης, ὁ Ἰσοκράτους μαθητής, καὶ ἕτερον στίχον τοῦτον «ἢ οἴνῳ μεθύων</l>
    <l n="15">ἤ μ’ ἔβλαψαν θεοὶ αὐτοί». δι’ οὗ στίχου βαρὺς ψόγος μέθης ἐμφαίνεται, εἰς τὴν</l>
    <l n="16">αὐτήν, φασί, τιθεὶς πλάστιγγα τὴν μέθην τῇ θεομηνίᾳ.] <ref><hi rend="bold">(v. 138)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="17">«ἀρέσαι» καὶ νῦν ἀντὶ τοῦ ἁρμοσθῆναι, φιλιωθῆναι, εἰς ἀρθμὸν καὶ φιλίαν</l>
    <l n="18">ἐλθεῖν. παθητικῶς δὲ τὰ πλείω τὸ ῥῆμα τοῦτο προφέρεται. Τὸ δὲ «δόμεναι»</l>
    <l n="19">πέπαικταί τινι παλαιῷ ἀτιμουμένῳ διὰ πενίαν ἐν τῷ | εἰπεῖν· οὐκ ἔχω δόμινι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="20">οὐδὲ γὰρ ἔχω δόμεναι. <ref><hi rend="bold">(v. 139)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὄρσευ» ἐγγὺς τοῦ ὄρω ῥήματος</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="301">


   <p>
    <l n="1">πρωτοτύπου ἤπερ τὸ «ὄρνυθι». [Ἀστεῖος δὲ καὶ δεξιώτατος ὁ τοῦ βασιλέως</l>
    <l n="2">ἐνταῦθα λόγος. εἰπόντος γὰρ Ἀχιλλέως τῷ βασιλεῖ «ἀλλ’ ἄγε, θᾶσσον ὄτρυνον</l>
    <l n="3">πόλεμόνδε Ἀχαιούς» ὁ βασιλεὺς ἀξιωματικῶς μὲν «ἀλλ’ ὄρσευ» φησί,</l>
    <l n="4">μονονουχὶ λέγων, ὡς ἰδοὺ σὲ πρῶτον ὀτρύνω πόλεμόνδε. φιλικῶς μέντοι ἐπάγει</l>
    <l n="5">τὸ «καὶ ἄλλους ὄρνυθι», ὡς οἷα δηλαδὴ ἐμοὶ ὑποστρατηγῶν. καὶ ἄλλως δὲ</l>
    <l n="6">σεμνότερον εἰπεῖν, δοκεῖ λέγειν ὁ βασιλεύς, ὅτι οὔτε σέ, ὦ Ἀχιλλεῦ, ὀτρυνῶ,</l>
    <l n="7">οὔτε τοὺς ἄλλους, ἀλλὰ σοὶ τὸ πᾶν ἐγκλίνω. σύ τε γὰρ αὐθόρμητος | μάχου καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="8">τοὺς ἄλλους ὄρνυθι πολεμαρχῶν.] <ref><hi rend="bold">(v. 140)</hi></ref> Τὸ δὲ «δῶρα δ’ ἐγὼ ὅδε πάντα</l>
    <l n="9">παρασχεῖν» ἐλλειπτικῶς εἴρηται ἀντὶ τοῦ ἐγὼ οὗτός εἰμι ὥστε παρασχεῖν, ἢ</l>
    <l n="10">ἕτοιμός εἰμι, ἢ ἐγγυῶμαι παρασχεῖν, ἤ τι τοιοῦτον. Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ μὲν</l>
    <l n="11">«ἐγὼν ὅδε» ταὐτολογήσας ἐδίπλωσεν εἰς σύστασιν προσωπικήν. Τὸ δὲ «πάντα</l>
    <l n="12">παρασχεῖν» κατὰ ἔλλειψιν εἶπεν, ἵνα ἐμφήνῃ τὴν τοῦ πρᾶξαι σπουδήν, ὡς μὴ</l>
    <l n="13">δέον ὂν λόγοις ἐμβραδύνειν τὸν πράττειν ταχύν. Τὸ δὲ παρασχεῖν εἴη ἂν ταὐτὸν</l>
    <l n="14">τῷ ἐγγὺς σχεῖν σοῦ ὡς ἐπὶ δόσει. <ref><hi rend="bold">(v. 141)</hi></ref> Τὸ δὲ «χθιζός» ἀντὶ τοῦ κατὰ τὴν</l>
    <l n="15">προσεχῶς παρελθοῦσαν νύκτα, εἰς ἣν περατοῦται ἡ χθὲς ἡμέρα. Τὸ δὲ</l>
    <l n="16">«ὑπέσχετο | Ὀδυσσεύς» σεμνύνει τὸν ἥρωα ὡς αὐτὸν ὑπερέχοντα τῶν ἐν ταῖς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="17">Λιταῖς πρέσβεων. <ref><hi rend="bold">(v. 142)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπειγόμενός περ Ἄρηος» παρῳδεῖται ἐν τῷ</l>
    <l n="18">«ἐπειγόμενός περ ὁδοῖο», ἤγουν ἔπειξιν ἔχων ὁδοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 143)</hi></ref> Θεράπων δέ, εἰ</l>
    <l n="19">καί, ὥς που προεγράφη, δοῦλον ὁπλοφόρον δηλοῖ κατὰ Κρητῶν γλῶτταν, ἀλλὰ</l>
    <l n="20">παρὰ τῷ ποιητῇ οὐδαμοῦ θεράποντες οἱ δοῦλοι, ἀλλὰ τῶν φίλων οἱ δραστικώτε–</l>
    <l n="21">ροι, ὡς καὶ ἐνταῦθα φαίνεται ἐν τῷ «δῶρα δὲ θεράποντες ἑλόντες οἴσουσιν»,</l>
    <l n="22">οἵπερ εἰσὶν οἱ Νεστορίδαι καὶ ὁ Μέγης καὶ ὁ Θόας καὶ ὁ Μηριόνης καὶ ἄλλοι.</l>
    <l n="23"><ref><hi rend="bold">(v. 144)</hi></ref> Τὰ δὲ «ἀπερείσια δῶρα» προσφυῶς καὶ μενοεικέα φησίν, οἷς δηλαδὴ τὸ</l>
    <l n="24">| μένος εἴξει τὸ τοῦ Ἀχιλλέως. <ref><hi rend="bold">(v. 79)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ μὲν «καλὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="25">ἀκουέμεν, οὐδὲ ἔοικεν ὐββάλλειν» καὶ ἑξῆς, προσοχὴν ἐπὶ λόγῳ δηλοῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 90)</hi></ref></l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="302">


   <p>
    <l n="1">®Τὸ δὲ «ἀλλὰ τί κεν ῥέξαιμι» καὶ ἑξῆς, μεταμέλου εἰσὶ λόγοι. <ref><hi rend="bold">(v. 103)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="2">«σήμερον ἄνδρα φόωσδε» καὶ ἑξῆς, καὶ τὸ «ἤδη ἀνὴρ γέγον’ ἐσθλός» καὶ ἑξῆς,</l>
    <l n="3">χρήσιμον εἰς γεννήσεις εὐγενεῖς. <ref><hi rend="bold">(v. 107)</hi></ref> Τὸ δὲ «ψευστήσεις» καὶ ἑξῆς, οἰκεῖον</l>
    <l n="4">ἐπί τινος μὴ ἀληθεύοντος. <ref><hi rend="bold">(v. 132)</hi></ref> Τὸ δὲ «αἰεὶ στενάχεσκε» καὶ ἑξῆς, πένθιμον</l>
    <l n="5">ἐπὶ παιδὶ δυστυχεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 137)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπεὶ ἀασάμην» ἕως τοῦ «ἐθέλω ἀρέσαι»</l>
    <l n="6">μεταμελητικὸν καὶ αὐτό. <ref><hi rend="bold">(v. 139)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὄρσευ πόλεμόνδε» καὶ ἑξῆς,</l>
    <l n="7">ὀτρυντικόν ἐστιν εἰς μάχην. <ref><hi rend="bold">(v. 140)</hi></ref> Δώρων δὲ ὑποσχετικὸν τὸ «δῶρα | δ’ ἐγὼν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="8">ὅδε» καὶ ἑξῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 142)</hi></ref> Τὸ δὲ «εἰ δ’ ἐθέλεις ἐπίμεινον» καὶ ἑξῆς, φιλοφρονητικόν</l>
    <l n="9">ἐστιν. | Ὅτι μέλλων ὁ Ἀχιλλεὺς τῷ περὶ τῶν δώρων λόγῳ ἐπιβαλεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37 inc"/>
    <l n="10">ἀκολούθως, οἷς προσεχῶς ἔφη ὁ βασιλεύς, φθάνει σεμνύνων ἐκεῖνον ἐντίμοις</l>
    <l n="11">προσφωνήσεσιν, ὑπαγόμενος οὕτω τὸν δωρησόμενον. <ref><hi rend="bold">(v. 146)</hi></ref> Φησὶ γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="12">«Ἀτρείδη, κύδιστε, ἄναξ ἀνδρῶν, Ἀγάμεμνον». εἶτα μεταχειριζόμενος τὸν</l>
    <l n="13">λόγον δεξιώτατα οὔτε παραιτεῖται τὰ | δῶρα, ἵνα μὴ δοκῇ ἐκφαυλίζειν αὐτά,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="14">οὔτε ζητεῖ, ὅπως μὴ ἐπὶ μισθῷ φαίνηται πολεμῶν, ἢ καὶ φιλοκτέανος | ὤν, ὃ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="15">φθάσας αὐτὸς τῷ βασιλεῖ προσωνείδισεν, ἀλλ’ αὐτὰ μὲν τῇ τοῦ βασιλέως</l>
    <l n="16">ἀνατίθησιν ἐξουσίᾳ, αὐτὸς | δὲ ἐπὶ φίλου ἐκδικήσει ἐθέλει μάχεσθαι, θεὶς ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="17">παρέργῳ τὰ δῶρα. <ref><hi rend="bold">(v. 147 s.)</hi></ref> Λέγει οὖν «δῶρα μὲν αἴ κ’ ἐθέλῃσθα |</l>
    <l n="18">παρασχέμεν, ὡς ἐπιεικές, ἤ τ’ ἐχέμεν, παρὰ σοί», ἤτοι παρὰ τῇ σῇ ἐξουσίᾳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="49 des"/>
    <l n="19">κεῖται, καὶ τὰ ἑξῆς. τοῦτο δὲ καὶ πᾶς ἂν εἴποι ὁ | εὐεργεσίαν ἢ δῶρα ἐλπίσας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="20">παρά τινος. ἡ δὲ τῶν δώρων ποιότης καὶ ποσότης ἐγράφη ἐν ταῖς Λιταῖς.</l>
    <l n="21">Σημείωσαι δὲ τὸ «ὡς ἐπιεικές», ὅμοιον ὂν πρὸς τὸ «μενοεικέα», δι’ οὗ ἐμφαίνει,</l>
    <l n="22">ὅτι οὐ μόνον οὐ παραιτεῖται τὰ δῶρα, ἀλλὰ καὶ ἀποφαίνεται ὡς ἐπιεικές, ἤτοι</l>
    <l n="23">πρέπον ἐθέλειν λαβεῖν αὐτά. ἔστι δὲ τὸ ἐπιεικὲς ταὐτὸν τῷ «ὡς ἐπέοικε», κατὰ</l>
    <l n="24">τὸ «τιμὴν ἥν τιν’ ἔοικε», τὸ ἐν τῇ γʹ ῥαψῳδίᾳ ῥηθέν. Ὅρα δὲ καὶ ἐνταῦθα τὰ</l>
    <l n="25">Ἰωνικὰ σύντομα πάρισα, τὸ «παρεχέμεν» καὶ «ἐχέμεν», καὶ ὅτι ἔχειν μὲν</l>
    <l n="26">τὸ ἐν ἑαυτῷ κεκτῆσθαι, παρέχειν δὲ τὸ πλησίον τοῦ ληψομένου ἔχειν. ὁ γὰρ</l>
    <l n="27">δωρούμενός τινι οὐκέτι μὲν αὐτὸς ἔχει ὡς οἷον | ἐντὸς ἑαυτοῦ, πλησίον δὲ ἄλλου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="28">ἔχει, ἤδη δὲ καὶ ἑαυτοῦ, κατὰ ἐγγύτητα τῆς <hi rend="overline">παρα</hi> προθέσεως, τῇ σχέσει τῇ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="303">


   <p>
    <l n="1">φιλικῇ. εἰ γὰρ παρ’ αὐτῷ ἐστι τῇ ἑταιρίᾳ ὁ τὸ δῶρον λαβών, καὶ τὸ δῶρον ἄρα</l>
    <l n="2">παρ’ αὐτῷ ἐστι. <ref><hi rend="bold">(v. 148)</hi></ref> Τὸ δὲ «παρὰ σοί» γράφεται καὶ «πάρα σοί», ἵνα λέγῃ</l>
    <l n="3">ὅτι πάρεστι καὶ ἔξεστί σοι. δύναται δὲ τὸ χωρίον τοῦτο καὶ οὕτω συμβιβασθῆναι·</l>
    <l n="4">δῶρα μέν, εἴτε βούλει, παρασχέμεν, ἤτοι παράσχε, εἴτε ἐθέλεις, κάτεχε παρὰ</l>
    <l n="5">σοί. ἔστι δὲ νοῆσαι αὐτὸ καὶ οὕτως ἐλλειπτικῶς κατὰ ὁμοιότητα τοῦ «ἀλλ’ εἰ μὲν</l>
    <l n="6">δώσουσι γέρας», καὶ ἑξῆς. δῶρα δὲ ἐὰν ἐθέλῃς παρέχειν ἢ ἔχειν παρὰ σοί. λείπει</l>
    <l n="7">γὰρ τὸ «ἔστι σοι ποιεῖν, ὃ βούλει», ἢ τὸ «ποίει | ὅπερ ἐθέλεις» ἤ τι τοιοῦτον, ἵνα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="8">εἴπῃ ὅτι «εἰ θέλεις δοῦναι ἢ μὴ δοῦναι, ἔστω οὕτως ἢ οὕτως». καὶ ἔστιν εὐγενὴς</l>
    <l n="9">ἡ ἐλλειπτικὴ αὕτη σιωπὴ καὶ πολύνους καὶ τοῦ βασιλέως ἐπιστρεπτική.</l>
    <l n="10">Σημείωσαι δὲ τὸ «ἤ τ’ ἐχέμεν» ἀντὶ τοῦ «ἢ ἔχειν», παραπληροῦντος τοῦ <hi rend="overline">τε</hi></l>
    <l n="11">συνδέσμου. ἡ δὲ νῦν γενεὰ ὀκνήσοι ἂν διὰ τοῦ <hi rend="overline">η</hi> γράψαι τὸ «ἤ τ’ ἐχέμεν».</l>
    <l n="12">εἰθισμένη γὰρ ἄλλως ἐπικρινεῖ διὰ διφθόγγου εἶναι τὸ «ἤτε» πρὸς ὁμοιότητα τοῦ</l>
    <l n="13">«ἐάν τε». εἰσὶ δὲ τοιαῦτα δύο καὶ μετ’ ὀλίγα. <ref><hi rend="bold">(v. 148 s.)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὡς ὁ</l>
    <l n="14">Ἀχιλλεὺς οὕτω θατέρᾳ μέν, ὅ φασιν, ἕλκων εἰς ἑαυτὸν τὰ δῶρα, θατέρᾳ δὲ</l>
    <l n="15">ἀπάγων καὶ μὴ ἐθέλων δεύτερος τοῦ βασιλέως ἐλθεῖν εἰς προθυμίαν ἔργου,</l>
    <l n="16">εἰπόντος | «ἀλλ’ ὄρσευ πόλεμόνδε», ἐπάγει τὸ «νῦν δὲ μνησώμεθα χάρμης αἶψα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1177"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="17">μάλα», ἐπαυξήσας τὴν σπουδὴν διὰ τοῦ «νῦν» καὶ τοῦ «αἶψα» καὶ τοῦ «μάλα»,</l>
    <l n="18">δι’ ὧν τὸ νῦν διασαφεῖται ὡς ἀκαριαῖον καὶ μὴ πλατικὸν ὄν. <ref><hi rend="bold">(v. 149—50)</hi></ref> «Οὐ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="304">


   <p>
    <l n="1">γὰρ χρή», φησί, «κλοτοπεύειν ἐνθάδ’ ἐόντας οὐδὲ διατρίβειν· ἔτι γὰρ μέγα</l>
    <l n="2">ἔργον ἄρεκτον». ὅπερ ἀνθρώπου λόγος ἐπὶ ἔργον ἀναγκαῖον κατεπείγοντος.</l>
    <l n="3">ἅπαξ δὲ ἐνταῦθα εἴρηται τὸ κλοτοπεύειν, καὶ δηλοῖ κατὰ τοὺς παλαιοὺς τὸ</l>
    <l n="4">κλοπεύειν καὶ οἷον παρακλέπτειν τὸν καιρόν, ἢ τὸ | κλυτοπεύειν καὶ οἷον καλλι–</l>
    <l n="5">λογεῖν καὶ κλυτοῖς ἔπεσιν ἐνδιατρίβειν καὶ οὕτω καταργεῖν ἐν κενοῖς. Ὅρα δὲ</l>
    <l n="6">ὅτι τὸ ἄρεκτον διὰ μέτρον οὐκ ἐδιπλασίασε τὸ <hi rend="overline">ρ</hi>, ὡς καὶ τὸ «νῆσος ἀμφιρύτη» καὶ</l>
    <l n="7">ἄλλα πολλά. Ὅτι δὲ τὸ διατρίβειν ἐπὶ ἀργίας κεῖται, δηλοῖ καὶ τὸ «μή τι</l>
    <l n="8">διατρίβειν ἐμὸν χόλον», καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ τὸ διατρίβειν τὸν τῆς Πηνελόπης</l>
    <l n="9">γάμον. <ref><hi rend="bold">(v. 151—2)</hi></ref> Ἐπὶ δὲ τούτοις οἷα πάνυ θαρρῶν τὴν μάχην φησὶν «ὥς κέ τις</l>
    <l n="10">αὖτ’ Ἀχιλῆα μετὰ πρώτοισιν ἴδηται, ἔγχεϊ χαλκείῳ Τρώων ὀλέκοντα</l>
    <l n="11">φάλαγγας». ἔστι δὲ καὶ τοῦτο προαναφώνησις Ὁμηρική, τὸ μέλλον</l>
    <l n="12">μεγαλοφρόνως προεκτυπουμένη. Τὸ δὲ «μετὰ πρώτοισι» | κόμμα ἐστὶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="13">ἀγερωχίας, ἣν ὁ Ἀχιλλεὺς καὶ ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ καὶ ἐν ταῖς Λιταῖς ἐδήλωσεν,</l>
    <l n="14">ὥσπερ καὶ τὸ «ἔγχεϊ χαλκείῳ». οὐ γὰρ τόξοις, φησίν, ἀλλ’ ἔγχεϊ προμαχήσω.</l>
    <l n="15"><ref><hi rend="bold">(v. 153)</hi></ref> Οὕτω δὲ μεγαλόφρον εὐθὺς ἐπαχθὲν καὶ τὸ «ὣς δέ τις ὑμέων</l>
    <l n="16">μεμνημένος ἀνδρὶ μαχέσθω», ἤγουν πολεμείτω, ἐμὲ βλέπων ὡς παράδειγμα καὶ</l>
    <l n="17">μεμνημένος ἢ ἀλκῆς ἢ τῶν ἐμῶν ποτε ἀριστευμάτων. | <ref><hi rend="bold">(v. 155—61)</hi></ref> Ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="18">ἐνταῦθα δείκνυσιν ὁ ποιητὴς τὸ χρήσιμον τοῦ δειπνεῖν πρὸ τοῦ πολέμου. φησὶ</l>
    <l n="19">γὰρ Ὀδυσσεὺς πρὸς | τὸ «νῦν δὲ μνησώμεθα χάρμης» «μηδ’ οὕτως, ἀγαθός περ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="20">ἐών, θεοείκελ’ Ἀχιλλεῦ, νήστιας ὄτρυνε προτὶ Ἴλιον» τοὺς Ἀχαιούς «Τρωσὶ</l>
    <l n="21">μαχησομένους, ἐπεὶ οὐκ ὀλίγον χρόνον ἔσται φύλοπις, εὖτ’ ἂν πρῶτον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="22">ὁμιλήσωσι φάλαγγες ἀνδρῶν, ἐν δὲ θεὸς πνεύσῃ μένος ἀμφοτέροισιν. ἀλλὰ</l>
    <l n="23">πάσασθαι», ἤτοι γεύσασθαι, «ἄνωχθι | αὐτοὺς σίτου καὶ οἴνοιο», ἤγουν τὸ ὅλον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="24">εἰπεῖν, δειπνῆσαι. «τὸ γάρ», ἤγουν τοῦτο, «μένος ἐστὶ καὶ ἀλκή». <ref><hi rend="bold">(v. 162—3)</hi></ref></l>
    <l n="25">Εἶτα | ἑρμηνεύων τὸ οὐκ ὀλίγον χρόνον ἔσται φύλοπις, φησὶν «οὐ γὰρ ἀνὴρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="26">πρόπαν ἦμαρ ἐς ἠέλιον καταδύντα ἄκμηνος | σίτοιο δυνήσεται ἄντα μάχεσθαι»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="27">μονονουχὶ λέγων ὅτι πανημέριοι μέλλομεν πολεμεῖν, καὶ ὡς ὁ βασιλεὺς πολ–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="305">


   <p>
    <l n="1">λαχοῦ εἶπε «πανημέριοι κρίνεσθαι Ἄρηϊ». ἐὰν δὲ Ὀδυσσεὺς | προϊὼν ἐρεῖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="2">ἄνυσιν πολέμου ταχεῖαν, ἐκεῖ περὶ τροπῶν λέγει μετακλίσεως πολέμου, ὡς</l>
    <l n="3">δειχθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 164—6)</hi></ref> Εἶτα χαρακτηρίζων, οἷος ἂν εἴη ὁ δίχα δείπνου μαχό–</l>
    <l n="4">μενος | λέγει «εἴ περ γὰρ θυμῷ γε μενοινάᾳ πολεμίζειν, ἀλλά τε λάθρῃ γυῖα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="5">βαρύνεται, ἠδὲ κιχάνει δίψα τε | καὶ λιμός, βλάβεται δὲ γούνατ’ ἰόντι».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="6"><ref><hi rend="bold">(v. 167—70)</hi></ref> Οὗ τὸ ἐναντίον ῥητορικῶς μεταχειριζόμενός φησιν «ὃς δέ κ’ ἀνὴρ |</l>
    <l n="7">οἴνοιο κορεσσάμενος καὶ ἐδωδῆς ἀνδράσι δυσμενέεσσι πανημέριος πολεμίζῃ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="8">θαρσαλέον νύ οἱ ἦτορ ἐνὶ φρεσίν, οὐδέ τι γυῖα πρὶν κάμνει πρὶν πάντας ἐρωῆσαι |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="9">πολέμοιο». τὸ δὲ νόημα τοῦτο περίφρασίς ἐστι τοῦ ὅτι τὸ δειπνῆσαι «μένος ἐστὶ</l>
    <l n="10">καὶ ἀλκή», καὶ πλατυσμὸς τοῦ στενοῦ ἐκείνου νοήματος. καὶ ταῦτα μὲν ὁ παρ'</l>
    <l n="11">Ὁμήρῳ | σοφὸς στρατιώτης Ὀδυσσεύς. Πλάτων δὲ ἐν Νόμοις φησὶ πιόντα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="12">ἄνθρωπον ἵλεων ἢ πρότερον γίνεσθαι | ἀγαθῆς τε ἐλπίδος καὶ δυνάμεως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="13">πληροῦσθαι, παρρησίας τε μεστὸν εἶναι καὶ ἐλευθερίας, ἄφοβόν τε εἰπεῖν | καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="14">πρᾶξαι ἄοκνον. διὸ Λακεδαιμόνιοι πίνοντες ὡπλίζοντο. <ref><hi rend="bold">(v. 171)</hi></ref> Τοῖς δὲ</l>
    <l n="15">ῥηθεῖσιν ἐπάγει Ὀδυσσεὺς καὶ τὸ «ἀλλ’ ἄγε λαὸν μὲν σκέδασον καὶ δεῖπνον</l>
    <l n="16">ἄνωχθι ὅπλεσθαι». | εἶτα λέγει καὶ περὶ τῶν βασιλικῶν δώρων, ἃ δηλωθήσε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="17">ται. Δῆλον δ’ ὅτι τὸ «λαὸν σκέδασον καὶ δειπνῆσαι κέλευσον», καὶ «πάσασθαι</l>
    <l n="18">ἄνωχθι», καὶ τὸ «μὴ | δὴ οὕτως ὄτρυνε Ἀχαιούς», ὡς καὶ πρὸ τούτων τὸ «καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="19">ἄλλους ὄρνυθι λαούς» προβεβλῆσθαι πολέμαρχον, | ὡς καὶ πρώην, Ἀχαιοῖς τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="20">Ἀχιλλέα ἐκφαίνουσιν. [<ref><hi rend="bold">(v. 156)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τε νῆστις ἥ τε ἐπὶ τοῦ ἐντέρου καὶ</l>
    <l n="21">ὁ ἐνταῦθα | παρὰ τῷ ποιητῇ ἐκ τοῦ <hi rend="overline">νη</hi> στερητικοῦ μορίου γίνεται καὶ τοῦ σῖτον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="22">ἵνα ᾖ νήσιτις, καὶ ἐν συγκοπῇ νῆστις, καὶ ὅτι τῷ λόγῳ τούτῳ ταὐτόν ἐστιν ὁ</l>
    <l n="23">νῆστις καὶ ὁ ἄσιτος. | στέρησίς τε γὰρ ἐν ἀμφοῖν, καὶ τὸ σῖτον ἐν ἑκατέροις.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="24">συστοιχεῖ δὲ αὐτοῖς καὶ ὁ ἄπαστος κατὰ τὸ «κεῖται ἄσιτος, ἄπαστος», καὶ ὅτι</l>
    <l n="25">νήστιες καὶ εἶδός εἰσι κεστρέων | κατὰ τὸν εἰπόντα «εἴδη δὲ κεστρέων, οἳ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="26">πλῶτες καλοῦνται, σφηνεὺς καὶ δακτυλεὺς καὶ νῆστις, ἐξ οὗ | παροιμία τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1178"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="27">«κεστρεὺς νηστεύει», ἐπὶ τῶν δικαιοπραγούντων, ἐπειδὴ οὐ σαρκοφαγεῖ. ὅθεν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="306">


   <p>
    <l n="1">οὐδὲ τῶν τι θηρίων κατεσθίει τὸν γόνον τῶν κεστρέων, ἐπεὶ οὐδ’ αὐτὸς | οὐδένα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="4 des"/>
    <l n="2">τῶν ἰχθύων. μνήμη τοιούτου κεστρέως παρὰ Εὐβούλῳ ἐν τῷ «ὡς νῦν τετάρτην</l>
    <l n="3">ἡμέραν βαπτίζεται νῆστις πονηροῦ | κεστρέως τρίβων βίον», καὶ παρὰ Διφίλῳ</l>
    <l n="4">ἐν τῷ «οὗτοι δεδειπνήκασιν, ὁ δὲ τάλας ἐγὼ κεστρεὺς ἂν εἴην ἕνεκα νηστίας</l>
    <l n="5">ἄκρας».] Ἰστέον δὲ ὅτι οἱ μὲν ἄλλοι πείθονται τῷ Ὀδυσσεῖ, Ἀχιλλεὺς δὲ οὐ</l>
    <l n="6">πείθεται δειπνῆσαι, ὡς καὶ ἐντεῦθεν συνάγεσθαι, ὅτι τε πάνυ ἐφίλει τὸν Πάτρο–</l>
    <l n="7">κλον καὶ ὅτι λίαν φερέπονος ἦν. <ref><hi rend="bold">(v. 158)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι καὶ ἐνταῦθα ἐν τῷ</l>
    <l n="8">«ὁμιλήσωσι φάλαγγες» πάνυ κυριολεκτεῖται τὸ ὁμιλεῖν. δηλοῖ γὰρ τὸ ὁμοῦ τὰς</l>
    <l n="9">ἴλας γενέσθαι, <ref><hi rend="bold">(v. 159)</hi></ref> καὶ ὅτι τὸ «θεὸς ἐμπνεύσῃ μένος», ἀμφοτέροις τοῖς μέρε–</l>
    <l n="10">σι δηλαδή, ἰσότητα πολέμου δηλοῖ. ἐκ δὲ τούτου τοῦ ἐμπνέειν καὶ ἔμπνους ὁ</l>
    <l n="11">ἔνθεος καὶ κάτοχος | λέγεται. καὶ ταῦτα τὰ δύο τῶν ἀντιμάχων μένεα συμβάλ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="12">λεσθαι λέγει ὁ ποιητὴς ἐν τῷ «σὺν δ’ ἔβαλον ἔγχεα καὶ μένε ἀνδρῶν». [<ref><hi rend="bold">(v. 160)</hi></ref></l>
    <l n="13">Ἰστέον δὲ ὅτι ὁμωνύμου ὄντος τοῦ πάσασθαι τὸ μὲν Ὁμηρικόν, ὅπερ τὸ</l>
    <l n="14">ἐμφαγεῖν δηλοῖ, ἐκ τοῦ πῶ, τὸ κτῶμαι, γίνεται, ἀφ’ οὗ καὶ τὸ πῶυ, καὶ ὁ</l>
    <l n="15">πολυπάμμων, ἤτοι πολυκτήμων. τοῦ δὲ κόνιν ἢ τέφραν καταπάσασθαι κεφαλῆς,</l>
    <l n="16">ἀλλοίου ὄντος, τὸ θέμα πάσσειν ἐστίν, ἐξ οὗ γνωστοῦ καὶ αὐτοῦ ὄντος τῷ ποιητῇ</l>
    <l n="17">καὶ κρέας ἁλίπαστον. μεταφορικῶς δὲ καὶ παστὸς ὁ νυμφικός, ὁ ἔχων πέπλους</l>
    <l n="18">οἷς ἐμπάσσονται τρόπον τινὰ τὰ ἐπιπολῆς δαίδαλα ποικίλματα, κατὰ τὸ «πολέας</l>
    <l n="19">| δ’ ἐνέπασσεν ἀέθλους». εἰ δὲ ἐκ τοῦ τοιούτου πάσσειν καὶ ὁ πάσσος, ἐθνικὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="20">αὕτη λέξις, γίνεται, τίς ἂν εἰδείη; ἔστι δέ, φασί, πάσσος οἶνος ἐξ ἀσταφίδων παρὰ</l>
    <l n="21">Ῥωμαίοις, οὗ πίνειν γυναῖκας ἀπείρητο. χρῆσις δὲ πάσσου παρὰ Πολυβίῳ. Ἔτι</l>
    <l n="22">ἰστέον καὶ ὅτι πάσασθαι οὐ τὸ εἰς κόρον φαγεῖν, ὡς ἐν τοῖς τοῦ Ἀθηναίου κεῖται,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="307">


   <p>
    <l n="1">ἀλλὰ τὸ μόνον, φησίν, ἀπογεύσασθαι. οὕτω γὰρ σπλάγχν’ ἐπάσαντο,</l>
    <l n="2">ἀπογευσάμενοι μόνον ὡς ἂν ὀλίγον, εἶτα εὐωχηθέντες δαψιλῶς. δῆλον δὲ τὸ</l>
    <l n="3">ῥηθὲν καὶ ἐκ Πριάμου, εἰπόντος παρὰ τῷ Ἀχιλλεῖ, ὡς νῦν καὶ σίτου πασάμην.</l>
    <l n="4">οἰκεῖον γὰρ τῷ ἀτυχεῖ ἀπογεύσασθαι μόνον. εἰς κόρον γὰρ ἐλθεῖν | οὐκ εἴα τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="5">πάθος. οἱ δὲ νεώτεροι, φησί, καὶ ἐπὶ τοῦ ἀποπληρωθῆναι τιθέασι τὸ</l>
    <l n="6">«ἐπάσαντο».] <ref><hi rend="bold">(v. 162)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐς ἠέλιον καταδύντα» ἑρμηνεία τοῦ «πρόπαν</l>
    <l n="7">ἦμαρ» ἐστίν. <ref><hi rend="bold">(v. 163)</hi></ref> Ἄκμηνος δὲ ὁ ἄγευστος καὶ νῆστις λέγεται. διὸ καὶ</l>
    <l n="8">προϊὼν ἐρεῖ «νήστιας ἀκμήνους». Λέγεται δὲ οὕτως ἢ παρὰ τὴν ἀκμήν, ὅ ἐστιν</l>
    <l n="9">ἀσιτίαν, Αἰολικῶς, ἢ ὡς μὴ καμὼν ἐν παρασκευῇ ἀρίστου, ἢ οἱονεὶ ἀί̈κμηνος,</l>
    <l n="10">ἤτοι ξηρός, χωρὶς ἰκμάδος. <ref><hi rend="bold">(v. 155)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ χωρίῳ τούτῳ καὶ ἔπος ὅλον</l>
    <l n="11">ἀπαραποίητον οἰκεῖον ἔθετο ὁ ποιητής, τὸ «μηδ’ οὕτως ἀγαθός περ ἐών», καὶ</l>
    <l n="12">ἑξῆς. οὕτω γὰρ καὶ ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ κεῖται. Καὶ σημείωσαι ὅτι ἀγαθὸν καὶ</l>
    <l n="13">ἐνταῦθα τὸν ἀνδρεῖον ἢ καὶ φρόνιμον | λέγει. <ref><hi rend="bold">(v. 166)</hi></ref> Σκοπητέον δὲ καὶ νῦν τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="14">«βλάβεται», ἀφ’ οὗ ἡ βλάβη, καὶ ἀνακτέον αὐτὸ εἰς διφόρησιν. ἔστι γὰρ καὶ</l>
    <l n="15">βλάβω καὶ βλάπτω. πρὸ ὀλίγου γὰρ ἡ Ἄτη «βλάπτουσ’ ἀνθρώπους» ἐλέγετο.</l>
    <l n="16">ἴσως δὲ [καὶ ὁ στρεβλὸσ] καὶ ἡ καλύβη, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ ἐγράφη, ἀπὸ τοιαύτης</l>
    <l n="17">ὕλης παράγεται, [ὥσπερ καὶ ἡ ἀποκρυβή.] <ref><hi rend="bold">(v. 167)</hi></ref> Τὸ δὲ «οἴνου κορέσασθαι</l>
    <l n="18">καὶ ἐδωδῆς» ἔχοι ἄν τι ὑπερβολῆς ἢ ἁπλότητος λόγου. πῶς γὰρ ὁ ἐν τῷ δειπνεῖν</l>
    <l n="19">κορεσάμενος καὶ οἴνου καὶ ἐδωδῆς, καὶ οὕτω γενόμενος ἔμφορτος, ἐλαφρὸς ἂν</l>
    <l n="20">εἴη μάχεσθαι, καὶ μᾶλλον, εἰ καὶ στερεοῖς ὅπλοις κατήχθισται; καὶ ἄλλως δέ, ὁ</l>
    <l n="21">σπεύδων εἰς μάχην πῶς ἂν ὡς ἀδειάζων κορέσηται; [Πάσεται οὖν ὁ τοιοῦτος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="22">καὶ οἴνου καὶ σίτου, ὡς καὶ προεδηλώθη, οὐ μὴν κορέσεται.] Δοκεῖ δὲ καὶ πάνυ</l>
    <l n="23">δεινῶς ἐνταῦθα ῥητορεῦσαι ὁ ποιητής, ὡς ὁ μὲν κορεσάμενος ἀβαρὴς ἐν μάχῃ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="308">


   <p>
    <l n="1">ἐστίν, ὁ δὲ νῆστις γυῖα βαρύνεται. [<ref><hi rend="bold">(v. 167 et 169)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «ὃς δὲ</l>
    <l n="2">κορεσσάμενος πολεμίζει, θαρσαλέον νύ οἱ ἦτορ» καινῶς ἐσχημάτισται. τὸ γὰρ</l>
    <l n="3">κοινὸν καὶ σύνηθες· ὃς δὲ μετὰ τροφὴν πολεμίζει, θαρσαλέον ἦτορ ἔχει. Ὡς δὲ</l>
    <l n="4">ψεκτὸν τὸ πρὸ μάχης ἄχρι κόρου δεῖπνον, δηλοῖ καὶ Ἔφιππος, ὃς εἰπών, ὡς</l>
    <l n="5">μεθύοντες ἀεὶ τὰς μάχας πάσας Ἀργεῖοι μάχονται, ἐπάγει «τοιγαροῦν φεύγουσ'</l>
    <l n="6">ἀεί».] <ref><hi rend="bold">(v. 171)</hi></ref> Τὸ δὲ «λαὸν σκέδασον», ἐκ τῆς | ἀγορᾶς δηλαδή, ὥστε λυθῆναι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="7">αὐτὴν αἰψηρὴν καὶ θοαῖς ἐπὶ νηυσὶ δειπνῆσαι. <ref><hi rend="bold">(v. 172)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὅπλεσθαι»</l>
    <l n="8">πρωτότυπόν ἐστι τοῦ ὁπλίζεσθαι, ὡς καὶ τὸ ἐτείχεον τὸν ἰσθμὸν παρὰ Ἡροδότῳ</l>
    <l n="9">πρωτοτυπία τοῦ τειχίζειν ἐστίν. <ref><hi rend="bold">(v. 172—4)</hi></ref> Ὅτι καὶ περὶ τῶν δώρων παραινῶν</l>
    <l n="10">Ὀδυσσεύς φησι· τὰ δὲ δῶρα ὁ βασιλεὺς «οἰσέτω ἐς μέσσην ἀγορήν, ἵνα</l>
    <l n="11">πάντες Ἀχαιοὶ ὀφθαλμοῖσιν ἴδωσι». τοῦτο δὲ λέγει, οὐχ’ ἵνα μὴ Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="12">ὕστερον εἴπῃ μὴ λαβεῖν, ἀλλ’ ἵνα μὴ πάνυ πολλὴν χάριν εἰδεῖεν οἱ Ἕλληνες τῷ</l>
    <l n="13">Ἀχιλλεῖ, ὡς καὶ ἐπὶ δώροις ἰδοὺ μαχομένῳ, καὶ ἵνα ὄφλωσι τῷ βασιλεῖ</l>
    <l n="14">εὐγνωμοσύνην, ὡς μὴ φιλοκτεάνῳ, ἀλλὰ δι’ αὐτοὺς τοιαῦτα καὶ | τοσαῦτα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="15">δωρησαμένῳ. ἄλλως μέντοι δέοντως τὴν αἰτίαν ταύτην ἐπισκιάζων ὁ ῥήτωρ</l>
    <l n="16">φησὶν «ἵνα φρεσὶ σῇσιν ἰανθῇς», ὦ Ἀχιλλεῦ, ὡς ἡδὺ ὂν τὸ ἐπὶ πολλῶν τιμώμε–</l>
    <l n="17">νον φαίνεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 175—8)</hi></ref> Ἀπαιτεῖ δὲ καὶ ὀμόσαι τὸν βασιλέα περὶ τῆς</l>
    <l n="18">Βρισηί̈δος, ἵνα τῷ Ἀχιλλεῖ ὁ θυμὸς ἵλαος ἔσται. <ref><hi rend="bold">(v. 179 s.)</hi></ref> Εἶτα λέγει καὶ δαιτὶ</l>
    <l n="19">θεραπεῦσαι αὐτόν, ἵνα μηδέν τι δίκης ἐνδέοι, ἀλλὰ τὰ μὲν δῶρα δοθῶσιν ὡς εἰς</l>
    <l n="20">ἄποινα ἢ καὶ ἐπὶ ἀμύνῃ, ὁ δ’ ὅρκος γένηται διὰ τὴν ἐρωμένην, ἡ δὲ ἑστίασις διὰ</l>
    <l n="21">τὴν ὕβριν. <ref><hi rend="bold">(v. 175—80)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «ὀμνυέτω δέ τοι», ἤγουν σοὶ τῷ Ἀχιλλεῖ ὁ</l>
    <l n="22">βασιλεύς, «ὅρκον ἐν Ἀργείοισιν ἀναστὰς μή ποτε τῆς εὐνῆς ἐπιβήμεναι ἠδὲ</l>
    <l n="23">μιγῆναι, ᾗ θέμις ἐστὶν | ἄναξ, ἤ τ’ ἀνδρῶν ἤ τε γυναικῶν. καὶ δὲ σοὶ αὐτῷ θυμὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="24">ἐνὶ φρεσὶν ἵλαος ἔστω. αὐτὰρ ἔπειτά σε δαιτὶ ἐνὶ κλισίῃσ’ ἀρεσάσθω πιείρῃ, ἵνα</l>
    <l n="25">μή τι δίκης ἐπιδευὲς ἔχῃσθα». <ref><hi rend="bold">(v. 181—3)</hi></ref> Εἶτα καὶ πρὸς τὸν Ἀτρείδην</l>
    <l n="26">ἀποτεινόμενός φησίν «Ἀτρείδη, σὺ δ’ ἔπειτα δικαιότερος καὶ ἐπ’ ἄλλῳ ἔσσεαι.</l>
    <l n="27">οὐ μὲν γάρ τι νεμεσσητὸν βασιλῆα ἄνδρ’ ἀπαρέσασθαι, ὅτε τις πρότερος</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="309">


   <p>
    <l n="1">χαλεπήνῃ». <ref><hi rend="bold">(v. 184—6)</hi></ref> Καὶ ἐπὶ τούτοις ὁ Ἀγαμέμνων, πεπαιδευμένος γὰρ ὁ</l>
    <l n="2">ἀνήρ, χαίρει καὶ ἐπαινεῖ τὸν ῥήτορα εἰπὼν «χαίρω σεῦ, Λαερτιάδη, τὸν μῦθον</l>
    <l n="3">ἀκούσας· ἐν μοίρῃ γὰρ πάντα διί̈κεο καὶ κατέλεξας». καὶ μετ’ ὀλίγα κάπρον</l>
    <l n="4">ταμὼν ὄμνυσιν, ὡς εἰρήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 183)</hi></ref> Ὅρα μὲν | ὅτι πρὸ μικροῦ μὲν παρεση–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="5">μειώθη ἐνεργητικῶς ῥηθὲν τὸ «ἂψ ἐθέλω ἀρέσαι», ἐνταῦθα δὲ παθητικῶς</l>
    <l n="6">ἀπαρέσασθαι καὶ ἀπαρεσάσθω. δηλοῦται δὲ καὶ νῦν διὰ τούτων τὸ εἰς φιλίαν</l>
    <l n="7">συναρμοσθῆναι. οὕτω δὲ πρὸ ὀλίγου καὶ πειρήσω εἶπεν ἐνεργητικῶς, καὶ</l>
    <l n="8">πειρήσομαι παθητικῶς. Ὅρα δὲ καὶ τὸ «ἄνδρ’ ἀπαρέσασθαι», αὐτὸ μὲν γὰρ</l>
    <l n="9">ἐλλιπῶς ἔχειν δοκεῖ, τὸ δὲ «ἀπαρέσασθαι δαιτί» ἢ τοιούτοις τισὶν ἐντελὲς εἶναι</l>
    <l n="10">καὶ ἀνελλιπές. Ἰστέον δὲ καὶ ὡς ἐκ τοῦ Ὁμηρικοῦ ἀρέσασθαι καὶ πέμματά τινα</l>
    <l n="11">ἱερὰ λέγεσθαί φησιν Αἴλιος Διονύσιος ἀρεστῆρας, δι’ ὧν ἔστι δηλαδὴ πρὸς τὸ</l>
    <l n="12">θεῖον ἀρέσασθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 174)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ | ἐν τούτοις τὸ «ὀφθαλμοῖς ἴδωσι», τὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="13">δῶρα δηλαδή. νῷ γὰρ καὶ φαντασίᾳ καὶ πρὸ τῆς σήμερον ἔβλεπον τὰ τοιαῦτα οἱ</l>
    <l n="14">Ἀχαιοί, ὡς μαθόντες ὑπεσχημένα τῷ Ἀχιλλεῖ πρὸς τοῦ βασιλέως αὐτά.</l>
    <l n="15"><ref><hi rend="bold">(v. 176)</hi></ref> Τὸ δὲ «μή ποτε τῆς εὐνῆς» καὶ ἑξῆς ὁ ὅλος στίχος, καὶ ἐν ταῖς Λιταῖς</l>
    <l n="16">κεῖται, ὁ δὲ μετ’ αὐτὸν οὐχὶ ὅλος, ἀλλ’ ἐκ μέρους. ἐκεῖ μὲν γὰρ οὕτω «ᾗ θέμις</l>
    <l n="17">ἀνθρώπων πέλει ἀνδρῶν ἠδὲ γυναικῶν», ἐνταῦθα δὲ «ᾗ θέμις ἐστὶν ἄναξ ἤ τ'</l>
    <l n="18">ἀνδρῶν ἤ τε γυναικῶν», ἀντὶ τοῦ ἢ ἀνδρῶν προκαταρξάντων ἔρωτος ἢ ὁμοίως</l>
    <l n="19">γυναικῶν. καὶ ἄλλως δέ, θέμις ἡ τῶν ἀνδρῶν τε καὶ ἡ τῶν γυναικῶν. ἐν τούτοις</l>
    <l n="20">δὲ καὶ τὸ «ᾗ θέμις ἐστὶν» ἀντὶ τοῦ καθὰ | θεμιτόν, ἢ ἀντὶ τοῦ ἥτις δίκη ἐστίν.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="21">Ἰστέον δ’ ἐνταῦθα καὶ ὅτι οὐ διασαφεῖ ὁ ῥήτωρ ποίαν λέγει ταύτην εὐνήν, ἢ διὰ</l>
    <l n="22">τὸ πᾶσι δῆλον ἢ καὶ διότι ὀκνεῖ προφέρειν λόγῳ τὴν αἰτίαν τοσούτων φόνων</l>
    <l n="23">Βρισηί̈δα. <ref><hi rend="bold">(v. 177)</hi></ref> Ἀμφίβολον δέ ἐστιν, εἴτε προτακτικὸν ἄρθρον τὸ <hi rend="overline">τησ</hi>, ἐν τῷ</l>
    <l n="24">«τῆς εὐνῆς ἐπιβήμεναι», εἴτε ὑποτακτικὸν ἀντὶ τοῦ ταύτης. <ref><hi rend="bold">(v. 179 s.)</hi></ref> Δαῖτα δὲ</l>
    <l n="25">λέγει πίειραν τὴν διὰ τοῦτο καὶ θάλειαν. [Ἰστέον δὲ ὅτι τοῦ πιείρη προϋπάρχει</l>
    <l n="26">ἀρσενικὸν πίηρ πίερος, οὗ θηλυκὸν ἀναγκαίως πίειρα. ἄχρηστον δὲ τῇ συνηθείᾳ ὁ</l>
    <l n="27">πίηρ, ὥσπερ καὶ ὁ πῖος, ἐξ οὗ πιότατος. χρηστότερον δὲ τούτων ὁ πίων τοῦ πίο–</l>
    <l n="28">νος. Τὴν δέ, ὡς ἐρρέθη, δαῖτα | θάλειαν Σέλευκος δίαιταν εἶναι βούλεται,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1179"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="29">στοιχείου μεταθέσει. τὸ δὲ ἀπὸ τοῦ δαίσασθαι εἶναι αὐτὴν βιαιότερον λέγει.]</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="310">


   <p>
    <l n="1"><ref><hi rend="bold">(v. 181)</hi></ref> Τὸ δὲ «δικαιότερος καὶ ἐπ’ ἄλλῳ ἔσσεαι» ἢ ἀντὶ τοῦ δίκαιος ἁπλῶς ἔσῃ</l>
    <l n="2">οὐ μόνον ἐπὶ τῷ μεγάλῳ Ἀχιλλεῖ, ἀλλὰ καὶ εἴ τινα ἄλλον βλαβέντα χρὴ βασι–</l>
    <l n="3">λικῶς ἀπαρέσασθαι, ἢ καὶ ἄλλως, σὺ δὲ οὕτω παθὼν ἐπὶ τῷ Ἀχιλλεῖ</l>
    <l n="4">μεταμαθήσῃ τὸ ἀδικεῖν καὶ ἔσῃ τοῖς ἄλλοις δίκαιος, πείρᾳ γνοὺς καλὸν εἶναι τὸ</l>
    <l n="5">δικαιοπραγεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 182)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «βασιλῆα» ἢ λείπει πρόθεσις, | ἵνα ᾖ «οὐ μὲν</l>
    <l n="6">γάρ τι νεμεσητὸν εἰς βασιλῆα», καὶ ἑξῆς, ἢ καὶ ἄλλως λέγει, ὡς οὐ νεμεσητὸν</l>
    <l n="7">τὸν βασιλέα φιλιοῦσθαι, ὅτε τις χαλεπήνῃ. εἶχε δὲ Ὅμηρος φράσαι, εἴπερ</l>
    <l n="8">ἤθελε, καὶ «οὐ γάρ τι νεμεσσητὸν βασιλῆϊ». <ref><hi rend="bold">(v. 185)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «χαίρω τὸν</l>
    <l n="9">μῦθον ἀκούσας» ἢ κατ’ ἐξοχὴν εἶπε μετὰ ἄρθρου τὸν μῦθον, ὡς πρωτεύοντα ἐν</l>
    <l n="10">ἑτέροις λόγοις, ἢ περιττῶς κεῖται τὸ ἄρθρου τὸν μῦθον, ὡς πρωτεύοντα ἐν</l>
    <l n="11">μῦθον ἔειπες».] Ὅρα δὲ καί, ὅπως γνωμικῶς διδάσκει Ὀδυσσεὺς τὸν βασιλέα</l>
    <l n="12">αὐτὸν φιλιοῦσθαί τινι, ὃν αὐτὸς προκατάρξας ἐλύπησε, καὶ ὅπως παρῳδήσας τὸ</l>
    <l n="13">«ἄνδρ’ ἀπαμύνασθαι, ὅτε τις πρότερος χαλεπήνῃ», εἶπε | τὸ «ἄνδρ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="14">ἀπαρέσασθαι» καὶ ἑξῆς, καὶ ὡς τὸ «χαίρω σου τὸν μῦθον ἀκούσας. πάντα γὰρ ἐν</l>
    <l n="15">μοίρῃ διί̈κεο καὶ κατέλεξας» ἔπαινός ἐστιν ἀγαθῆς παραινέσεως, ἥτις εὖ τὰς</l>
    <l n="16">ἐννοίας ἐμέρισε. τοῦτο γὰρ ἡ μοῖρα δηλοῖ. ἔνθα καὶ τὸ μὲν «διί̈κεο» ταὐτόν ἐστι</l>
    <l n="17">τῷ διῆλθες, τὸ δὲ «κατέλεξας» ἀντὶ τοῦ ἐμέτρησας. οὐ γὰρ δοκεῖ τισιν οὐδὲ νῦν</l>
    <l n="18">τὸ λέγειν ἐπὶ τοῦ εἰπεῖν κεῖσθαι παρὰ τῷ ποιητῇ. Ὅρα δὲ καὶ ὅτι εἰ καὶ ὀψέ,</l>
    <l n="19">ὅμως ἐπείσθη δωρητὸς γενέσθαι καὶ ὁ Ἀχιλλεὺς ὑπακούσας τῷ διδάξαντι.</l>
    <l n="20"><ref><hi rend="bold">(v. 187 s.)</hi></ref> Ὅτι ἐν τῷ «ταῦτα δ’ ἐγὼν ἐθέλω ὀμόσαι, κέλεται δέ με θυμός, οὐδ'</l>
    <l n="21">ἐπιορκήσω πρὸς δαίμονος», τὸ «πρὸς δαίμονος» οἱ μέν φασιν | ὅμοιον εἶναι τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="22">μὰ τὸν θεόν, οἱ δὲ ἀντὶ τοῦ ἔμπροσθεν θεοῦ, ὁμοίως τῷ «πρός τε θεῶν μακάρων,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="311">


   <p>
    <l n="1">πρός τε θνητῶν ἀνθρώπων». ἔστι δ’ ἐνταῦθα κάλλιον ὑπερβατικῶς ἀναγνῶναι</l>
    <l n="2">ἐθέλω ὀμόσαι πρὸς δαίμονος. <ref><hi rend="bold">(v. 189)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι καὶ ὧδε κεῖται τὸ</l>
    <l n="3">«ἐπειγόμενός περ Ἄρηος» κατὰ γενικὴν σύνταξιν. <ref><hi rend="bold">(v. 188—91)</hi></ref> Λαβὼν γὰρ ὁ</l>
    <l n="4">βασιλεύς, ἐξ ὧν πρὸ ὀλίγου ἔφη Ὀδυσσεύς, φησὶν «αὐτὰρ Ἀχιλλεὺς μιμνέτω</l>
    <l n="5">αὖθι τέως ἐπειγόμενός περ Ἄρηος». μενεῖ δὲ διὰ τὰ δῶρα. ἐπάγει οὖν «μίμνετε</l>
    <l n="6">δ’ ἄλλοι πάντες ἀολλέες», ἐπὶ τιμῇ δηλαδὴ τοῦ Ἀχιλλέως, «ὄφρα κε δῶρα ἐκ</l>
    <l n="7">κλισίης ἔλθῃσι καὶ ὅρκια πιστὰ τάμωμεν», ὅ ἐστι δι’ ἐντομῆς θυμάτων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="8">ποιήσωμεν, <ref><hi rend="bold">(v. 197)</hi></ref> ὡς δηλοῖ ἐπαχθὲν τὸ «κάπρον ταμέειν Διί̈ τ’ Ἠελίῳ τε».</l>
    <l n="9"><ref><hi rend="bold">(v. 193)</hi></ref> Ὅτι ἐν δυσὶ τόποις κούρητας οἴσοντας Ἀχιλλεῖ τὰ δῶρα ἐνταῦθα λέγει</l>
    <l n="10">τοὺς νέους, ὅπερ Ἡρῳδιανὸς ἀναγινώσκει τῷ τόνῳ ὡς πένητας, κλίνων ὡς</l>
    <l n="11">ἰαμβικὸν ἀπὸ τοῦ κόρος, ὁ νέος, κόρης κόρητος. τὸ μέντοι ἔθνος Κουρῆτας ὡς</l>
    <l n="12">ἀδμῆτας. εἰσὶ δὲ οὓς λέγει ὧδε κούρητας οἱ Νεστορίδαι καὶ ὁ Μέγης καί τινες</l>
    <l n="13">ἄλλοι τοιοῦτοι. Ἔνθα ὅρα ὡς διὰ τὸ Ἀχιλλέως ἀξίωμα εὐγενεῖς ἄνδρες καὶ</l>
    <l n="14">ἀριστεῖς, οἱ καὶ θεράποντες πρὸ τούτων ῥηθέντες, ὑπουργοῦσι τῇ τῶν δώρων</l>
    <l n="15">κομιδῇ, ἐν οἷς καὶ αὐτὸς ὁ καὶ λογιώτατος καὶ πρακτικώτατος | Ὀδυσσεύς.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 192—7)</hi></ref> ᾯ καὶ περὶ δώρων καὶ λοιπῶν κατὰ θάρρος φιλικὸν λαλῶν ὁ</l>
    <l n="17">βασιλεύς φησι «σοὶ δ’ αὐτῷ τόδ’ ἐγὼν ἐπιτέλλομαι ἠδὲ κελεύω, κρινάμενος</l>
    <l n="18">κούρητας ἀριστῆας Παναχαιῶν, δῶρα ἐμῆς παρὰ νηὸς ἐνεγκέμεν ὅσσ’ Ἀχιλῆϊ</l>
    <l n="19">χθιζὸν ὑπέστημεν δώσειν, ἀγέμεν δὲ γυναῖκας. Ταλθύβιος δέ μοι ὦκα κατὰ</l>
    <l n="20">στρατὸν εὐρὺν Ἀχαιῶν κάπρον ἑτοιμασάτω ταμέειν», ὡς εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 193)</hi></ref> Καὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="312">


   <p>
    <l n="1">ὅρα τὸ «κρινάμενος», ἤτοι ἐπιλεξάμενος. κριτοὶ γὰρ καὶ λογάδες οἱ νῦν κούρη–</l>
    <l n="2">τες. ἀριστῆες γὰρ Παναχαιῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 195)</hi></ref> Τὸ δὲ «χθιζὸς ὑπέσχετο» τὸ πρὸς</l>
    <l n="3">Ὀδυσσέα πρὸ ὀλίγων ῥηθὲν ἐνταῦθα «χθιζὸν ὑπέστημεν» λέγει, ἐπιρρηματικῶς</l>
    <l n="4">τε εἰπὼν τὸ «χθιζόν», εἰ καὶ εἶχεν εἰπεῖν «χθιζοί», καὶ πληθυντικῶς τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="5">«ὑπέστημεν». κοινὴ γὰρ ἡ ὑπόσχεσις, Ἀγαμέμνονος μὲν εἰπόντος, ἃ δώσει,</l>
    <l n="6">Ὀδυσσέως δὲ ἀπαγγείλαντος τῷ Ἀχιλλεῖ ἐν ταῖς Λιταῖς. Τὸ δὲ «ἀγέμεν»</l>
    <l n="7">οἰκεῖον ἐπὶ γυναικῶν, καθὰ τὸ ἐνεγκέμεν ἐπὶ δώρων. <ref><hi rend="bold">(v. 196)</hi></ref> Τὸ δὲ «κατὰ</l>
    <l n="8">στρατόν» θεραπεία ἐστὶν Ἀχιλλέως, εἰ ἐπὶ τοσούτων τιμᾶται. [<ref><hi rend="bold">(v. 194)</hi></ref> Ἰστέον</l>
    <l n="9">δὲ ὅτι τὸ «δῶρα ἐμῆς παρὰ νηὸς ἐνεγκέμεν», ἤγουν ἔνεγκε, γράφεται καὶ «δῶρα</l>
    <l n="10">δ’ ἐμῆς παρὰ νηός» εἰς θεραπείαν χασμῳδίας. καὶ κεῖται ὁ δέ σύνδεσμος</l>
    <l n="11">ἀπόλυτος ἀντὶ τοῦ <hi rend="overline">δη</hi>. ἡ δὲ ποικιλία τῶν ἀπαρεμφάτων οὐ μόνον ἐν τῷ ἐνεγκεῖν</l>
    <l n="12">καὶ ἐνεγκέν καὶ ἐνεγκέμεν καὶ ἐνεγκέμεναι | καὶ τοῖς ὁμοίοις, ἀλλὰ καὶ ἐν τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="13">ἀγαπᾶν καὶ ἀγαπῆν καὶ τοῖς τοιούτοις, ὧν καὶ τὸ ζῆν καὶ πεινῆν. μέρος δὲ</l>
    <l n="14">ποικιλίας τοιαύτης καὶ τὰ εἰς <hi rend="overline">ναι</hi>, ἐν οἷς καὶ τὸ χρῆναι καὶ ἀποχρῆναι, ὃ καὶ</l>
    <l n="15">ἀποχρῆν εὕρηται ἐν τοῖς τοῦ Ἀθηναίου, οἷον· «τῷ γὰρ μὴ ἀποχρῆν ἀποθανεῖν</l>
    <l n="16">αὐτοῖς ἁλοῦσι». καὶ ἴσως αὐτὸ ἀποκοπὴν ἔπαθεν ἐκ τοῦ ἀποχρῆναι, ὡς καὶ τὸ</l>
    <l n="17">χρῆν παρὰ Σοφοκλεῖ ἐκ τοῦ χρῆναι, οἷον «πότερα τὸ χρῆν σφ’ ἐπήγαγ'</l>
    <l n="18">ἀνθρωποκτονεῖν»; εἰ δὲ καὶ ἐκ τοῦ χρῇ, ὅ ἐστι μαντεύεται οὗ χρῆσις ἐν τῷ «χρῇ</l>
    <l n="19">μοι τοιαῦθ’ ὁ Φοῖβος» ἐστὶν ἀπαρέμφατον χρῆν, ὁ εὑρὼν αὐτὸ εἰδείη ἄν. Ὅτι δὲ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="313">


   <p>
    <l n="1">¹οὐ μόνον οἱ ῥηθέντες κούρητες, ἀλλὰ καὶ πάντες οἱ ἥρωες ἐπετήδευον τὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="2">αὐτοδιακονίαν ἐκδηλότατόν ἐστιν. ἐκαλλωπίζοντο γάρ, φασί, τῇ καὶ ἐν τοῖς</l>
    <l n="3">τοιούτοις εὐστροφίᾳ. Πάτροκλος οὖν καὶ Ἀχιλλεὺς καὶ Αὐτομέδων τοῖς</l>
    <l n="4">πρέσβεσιν ἐν ταῖς Λιταῖς πάντα εὐτρέπισαν, καὶ Μενελάου τελοῦντος γάμους ὁ</l>
    <l n="5">νυμφίος οἰνοχοῶν ἦν. καὶ Ὀδυσσεὺς δέ που δαιτρεῦσαι καὶ ὀπτῆσαι καὶ τὰ ἑξῆς</l>
    <l n="6">δεξιώτατος εἶναί φησιν.] | <ref><hi rend="bold">(v. 198—214)</hi></ref> Ὅτι τοῦ βασιλέως εἰπόντος, ἃ</l>
    <l n="7">προσεχῶς εἶπε, τοῦ | δὲ Ὀδυσσέως ἀναθέντος ἤδη τῷ Ἀχιλλεῖ ὡς πολεμικῷ τὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45 inc"/>
    <l n="8">τῆς μάχης καὶ εἰπόντος «ἀλλ’ ἄγε, λαὸν μὲν | σκέδασον καὶ δεῖπνον ἄνωχθι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="9">ὅπλεσθαι», ὁ Ἀχιλλεὺς ἄλλον μὲν εἶναί φησι καιρὸν τῶν τε ἄλλων καὶ τοῦ ἐς</l>
    <l n="10">βρωτὺν ὀτρύνειν, ἤγουν εἰς δεῖπνον. «νῦν δέ», φησίν, «ἀνώγοιμι πολεμίζειν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="11">υἷας Ἀχαιῶν νήστιας, ἀκμήνους, ἅμα δ’ ἡλίῳ καταδύντι τεύξεσθαι μέγα δόρ–</l>
    <l n="12">πον, ἐπὴν τισαίμεθα λώβην», ἣν δηλαδὴ ὀφείλουσιν ἡμῖν οἱ | Τρῶες. «πρὶν δ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="13">οὔ πως ἂν ἔμοιγε φίλον κατὰ λαιμὸν ἰείη», ὅ ἐστι πορευθείη, πεμφθείη, «οὐ</l>
    <l n="14">πόσις οὐδὲ βρῶσις, | ἑταίρου τεθνειῶτος, ὅς μοι ἐνὶ κλισίῃ δεδαϊγμένος ὀξέϊ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="15">χαλκῷ κεῖται ἀνὰ πρόθυρον τετραμμένος, ἀμφὶ | δ’ ἑταῖροι μύρονται. τό»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="16">ἤγουν διό, «μοι οὔ τι μετὰ φρεσὶ ταῦτα μέμηλεν», ἤτοι δῶρα καὶ γυναῖκες καὶ</l>
    <l n="17">ὅρκος καὶ δεῖπνον, «ἀλλὰ φόνος τε καὶ αἷμα καὶ ἀργαλέος στόνος |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="18">ἀνδρῶν». ὡς ἀληθεύει ἐνταῦθα ἐπ’ αὐτῷ τὸ «αἰεὶ γάρ τοι ἔρις τε φίλη» καὶ ἑξῆς,</l>
    <l n="19">ὃ φθάσας ὁ βασιλεὺς ἔσκωψε κατ’ αὐτοῦ. καὶ οὕτω μὲν ὁ Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="20">συμπαρατείνων ἑαυτῷ εἰς καρτερίαν καὶ τοὺς Ἀχαιοὺς ὡς | πολέμαρχος,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="64 des"/>
    <l n="21">ἀντερεῖ δὲ Ὀδυσσεὺς κατωτέρω ἄριστα. <ref><hi rend="bold">(v. 199—205)</hi></ref> | Ἰστέον δὲ ὅτι χρήσιμα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1180"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="22">τοῖς γράφουσι καί, ἃ πρὸ τούτων κεῖνται τῷ Ἀχιλλεῖ, εἰπόντι «Ἀτρείδη,</l>
    <l n="23">ἄλλοτέ περ καὶ μᾶλλον ὀφέλλετε ταῦτα πένεσθαι, ὁππότε τις μεταπαυσωλὴ</l>
    <l n="24">πολέμοιο γένηται καὶ μένος οὐ τόσον ᾖσιν», ὅ ἐστιν ὑπάρχει, «ἐνὶ στήθεσσιν</l>
    <l n="25">ἐμοῖσι. νῦν δ’ οἳ μὲν κέαται δεδαϊγμένοι, οὓς ἐδάμασεν Ἕκτωρ, ὅτε οἱ Ζεὺς</l>
    <l n="26">κῦδος ἔδωκεν», εὐτυχοῦντι δηλαδή, «ὑμεῖς δ’ ἐς βρωτὺν ὀτρύνετον», καὶ ἑξῆς,</l>
    <l n="27">τὰ προγραφέντα. Ἐν τούτοις δὲ πᾶσιν ἀποδέχεται μὲν ὁ ἥρως τὰ τοῦ βασιλέως</l>
    <l n="28">καὶ | τοῦ Ὀδυσσέως, παρακαίρια δὲ αὐτὰ εἶναι κρίνει. <ref><hi rend="bold">(v. 201 s.)</hi></ref> Ἔστι δ’ ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="314">


   <p>
    <l n="1">τούτοις μεταπαυσωλή μὲν συνθέτως ἡ παῦσις, ἣν ἀλλαχοῦ ἔφη ἀνάπνευσιν</l>
    <l n="2">Ὅμηρος, μένος δὲ θυμὸς ἀκμάζων ἄρτι μάλιστα ἐν τῷ ἥρωϊ. <ref><hi rend="bold">(v. 205)</hi></ref> Ἡ δὲ</l>
    <l n="3">βρωτύς Ἰώνων ἐστὶ σχηματισμός, ὡς καὶ ἡ ἐδητὺς καὶ ἡ ὀτρυντύς, ἤτοι ὁ</l>
    <l n="4">ἐρεθισμὸς ὁ ἐκ τοῦ παροτρύνειν, καὶ ἡ κτιστύς, ἤτοι ἡ τοῦ κτιζομένου ποίησις,</l>
    <l n="5">κτιστὺν γοῦν Μιλήτου φησὶν Ἡρόδοτος. [Ἡ μέντοι βρῶσις κοινόν ἐστιν.</l>
    <l n="6">Ἀστείως δὲ ὁ Ἀχιλλεὺς τὸ πρὸ τῆς μάχης δεῖπνον εἰς βρωτὺν καὶ βρῶσιν</l>
    <l n="7">μετέλαβε, καὶ ἴσως καθάπτεται τοῦ Ὀδυσσέως, ἐφ’ οἷς πρὸ τῆς μάχης</l>
    <l n="8">κορέσασθαι συνεβούλευσεν | οἴνου καὶ ἐδωδῆς.] Τὸ δὲ «ὀτρύνετον» ἔχει τι βάρος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="9">τῷ ἥρωϊ, ἀχθομένῳ εἰ μόνοι οὗτοι δύο, ὁ βασιλεὺς καὶ Ὀδυσσεύς, ἐπέχουσι τῆς</l>
    <l n="10">μάχης αὐτόν. Ὅρα δὲ ὅτι πρὸ μικροῦ μὲν ἰδίᾳ εἶπεν Ὀδυσσεὺς τὸ νήστιας καὶ</l>
    <l n="11">ἰδίᾳ τὸ ἀκμήνους, ἐνταῦθα δὲ Ἀχιλλεὺς ὁμοῦ τὰ δύο ἀσυνδέτως παρέθετο,</l>
    <l n="12">προϊὼν δὲ ἐρεῖ «ἄκμηνος καὶ ἄπαστος», ὡς εἶναι ταὐτὸν κατὰ πολυωνυμίαν τὸ</l>
    <l n="13">νῆστις, ἄκμηνος, ἄπαστος, ὃν καὶ ἀπόπαστον λέγει ὁ Ὀππιανός. <ref><hi rend="bold">(v. 207)</hi></ref></l>
    <l n="14">Ἰστέον δὲ ὅτι ὁμώνυμον ὄνομα καὶ τὸ νῆστις. λέγεται γὰρ νῆστις καί τι μεταξύ,</l>
    <l n="15">φασί, κοιλίας καὶ στομάχου ἔντερον. καὶ Σικελικὴ δέ τις, φασί, θεὸς Νῆστις</l>
    <l n="16">ἐλέγετο. Σημείωσαι | δὲ καὶ ὅπως ἔδειξε φανερῶς, τί ἐστι δόρπον, εἰπὼν «ἅμα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="17">δ’ ἠελίῳ καταδύντι τεύξεσθαι δόρπον». <ref><hi rend="bold">(v. 208)</hi></ref> Οὐδετέρως δὲ εἶπε. φησὶ γὰρ</l>
    <l n="18">«μέγα δόρπον», τοῦτο δὲ ὡς πρὸς τὸ δεῖπνον διαστέλλει. αὐτὸ γὰρ οὐ μέγα διὰ</l>
    <l n="19">τὴν σπουδὴν τὴν εἰς τὸν πόλεμον. τὸ μέντοι δόρπον μέγα γίνεται διὰ τὴν ἄδειαν.</l>
    <l n="20">[Καὶ ἔστι καὶ αὐτὸ σκωπτικὸν τοῦ «κορεσσάμενος πολεμίζῃ», ὡς μὴ δέον ὂν</l>
    <l n="21">κατὰ τὸν λόγον τοῦ Ὀδυσσέως ἐν δείπνῳ μικρῷ τῷ πρὸ μάχης κορέσασθαι,</l>
    <l n="22">ἀλλ’ ὕστερον ἐν ἀδείᾳ δόρπου. ἔχει δὲ ὁ λόγος καὶ σεμνότητα ἡρωϊκήν, οἷα</l>
    <l n="23">σήμερον πρὸς ἑσπέραν ἀδειάσοντος τοῦ Ἀχαιϊκοῦ στρατοῦ εἰς τὸ τεύξεσθαι μέγα</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="315">


   <p>
    <l n="1">δόρπον.] <ref><hi rend="bold">(v. 209)</hi></ref> Φίλος | δὲ λαιμός, ὡς καὶ φίλαι χεῖρες καὶ ἕτερα προσεση–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="2">μειωμένα. <ref><hi rend="bold">(v. 210)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «οὐ πόσις οὐδὲ βρῶσις» προέθετο, ὡς καὶ ἐν</l>
    <l n="3">ἄλλοις, τὴν πόσιν τῆς βρώσεως, οὕτω ποιῶν ὡς ἐπὶ πολύ. ἐρεῖ γὰρ καὶ</l>
    <l n="4">κατωτέρω «πόσιος καὶ ἐδητύος», μετ’ ὀλίγα μέντοι «σίτοιο καὶ ποτοῖο».</l>
    <l n="5"><ref><hi rend="bold">(v. 212)</hi></ref> Τὸ δὲ «κεῖται ἀνὰ πρόθυρον τετραμμένος», ἤγουν εἰς τὸ πρόθυρον</l>
    <l n="6">ὁρῶν, ἔθος διδάσκει παλαιόν, οἷα ἔθους ὄντος οὕτω προτίθεσθαι τοὺς νεκρούς,</l>
    <l n="7">ὡς ἐπὶ ἐξόδῳ τοῦ βίου γεγονότας. <ref><hi rend="bold">(v. 213 s.)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ὁ πρὸ ἔργου</l>
    <l n="8">παντὸς σπεύδων εἰς κίνδυνον ἐρεῖ ἂν «οὔ μοι μετὰ φρεσὶ ταῦτα μέμηλεν, ἀλλὰ</l>
    <l n="9">φόνος τε καὶ αἷμα καὶ ἀργαλέος στόνος ἀνδρῶν». ἔνθα | καιρία παρίσωσις τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="10">φόνος καὶ στόνος. [<ref><hi rend="bold">(v. 209)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «πρὶν δ’ οὔ πως ἂν ἔμοιγε φίλον</l>
    <l n="11">κατὰ λαιμόν» καὶ ἑξῆς, κατὰ σχῆμα συγχωρήσεως ἔφη ὁ Ἀχιλλεύς, ὡς τοῖς μὲν</l>
    <l n="12">ἄλλοις ἀφιεὶς δειπνῆσαι πρὸ μάχης διὰ τὸ κοινὸν ἔθος, αὐτὸς δὲ ἄσιτος ἐθέλων</l>
    <l n="13">διατελέσαι πανημέριος μαχόμενος διὰ τὸν Πάτροκλον.] | <ref><hi rend="bold">(v. 215—20)</hi></ref> Ὅτι πρὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="29 inc"/>
    <l n="14">ὀλίγου μὲν ὁ Ἀχιλλεὺς ἠξίου αἶψα τοὺς | Ἀχαιοὺς εἰς μάχην ἐξελθεῖν καὶ μὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="15">κλοτοπεύειν καὶ διατρίβειν, ὅτε καὶ αἰσθόμενος Ὀδυσσεὺς ὡς ἀδείπνους ἐκεῖνος</l>
    <l n="16">βούλεται τοὺς Ἕλληνας εἰς μάχην ἐξαγαγεῖν, | ἀντεῖπεν ὅσα ἔδει. ἐπεὶ δὲ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="17">Ἀχιλλεὺς σαφέστερον ἐξήνεγκεν ὃ ἐβούλετο, ἐνταῦθα δὴ καὶ Ὀδυσσεὺς</l>
    <l n="18">παρρησιάζεται | λαμπρότερον καί φησιν «ὦ Ἀχιλλεῦ, Πηλέος υἱέ, μέγα φέρτατε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="19">Ἀχαιῶν, κρείσσων εἶς ἐμέθεν | καὶ φέρτερος οὐκ ὀλίγον περ ἔγχεϊ, ἐγὼ δέ κε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="20">σεῖο νοήματί κεν προβαλοίμην πολλόν, ἐπεὶ πρότερος γενόμην καὶ πλείονα οἶδα.</l>
    <l n="21">τῷ τοι ἐπιτλήτω κραδίη | μύθοισιν ἐμοῖσι». Καὶ ὅρα τὸ ἀξίωμα τοῦ βουλευτοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="22">καὶ τὸν ἑαυτοῦ καίριον καὶ ἀνεμέσητον ἔπαινον. Καὶ σημείωσαι, ὅπως ὁ</l>
    <l n="23">Ἀχιλλεὺς ἀνέχεται ἀληθοῦς ἐπαινέτου | ἀκούων, οὐ πᾶσαν ἀρετὴν προσμαρτυ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="24">ροῦντος αὐτῷ, ἀλλ’ ἔστιν ἃ καὶ μεμφομένου. οἶδε γὰρ ὡς οὐ πάντα | πᾶσιν ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="25">θεὸς δίδωσι, καὶ ὡς «ἡ ἐμπειρία ἔχει τι λέξαι τῶν νέων σοφώτερον». καὶ αὐτὸς</l>
    <l n="26">δὲ πρὸ μικροῦ | ἑαυτὸν ἐπαινῶν ἔφη ἀνδρειότατος εἶναι ἐκ πολέμῳ, ἐν ἀγορᾷ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="27">καὶ ἄλλους εἶναι ἀμείνονας, ὧν δή πού ἐστι καὶ Ὀδυσσεύς. καὶ οὕτω μὲν</l>
    <l n="28">ἐνταῦθα γίνεται. ἐπὶ | μέντοι Ἕκτορος καὶ Πολυδάμαντος οὐχ’ ὁμοίως ἦν. ἐκεῖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="29">γὰρ ὁ βάρβαρος Ἕκτωρ οὐ θέλει τοῦ σοφωτέρου ἀκούειν, ἀλλὰ καὶ θάνατον</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="316">


   <p>
    <l n="1">ἀπειλεῖται, εἰ ἐναντιώσεται. | ποιεῖ δὲ τοῦτο ἐκεῖ ὁ Ἕκτωρ, διότι οὐ προέχει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="2">χρόνῳ αὐτοῦ ὁ Πολυδάμας. ὅθεν οὐδὲ ἔχει πρὸς τὸν | Ἕκτορα εἰπεῖν, ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="3">«πρότερος γενόμην καὶ πλείονα οἶδα». σύγχρονοι γὰρ ἀμφότεροι, ἐν μιᾷ γενόμε–</l>
    <l n="4">νοι | νυκτὶ κατὰ τὴν Ὁμηρικὴν ἱστορίαν. Ὅρα δὲ καὶ τὴν μεταχείρησιν τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="5">προοιμίου. ἵνα μὲν γὰρ καταιδέσῃ τὸν Ἀχιλλέα ὁ σοφὸς Ὀδυσσεὺς κατὰ πολύ</l>
    <l n="6">φησιν ὑπερβάλλειν | ἐκεῖνον τῷ νοήματι, ἵνα δὲ αὖ μὴ λυπήσῃ τὸν ἀριστέα, οὐ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="7">προβάλλεται νοὸς ὀξύτητα καὶ εὐφυί̈αν, ἀλλὰ τὸ ἀφθόνητον γῆρας καὶ τὴν</l>
    <l n="8">ἐντεῦθεν πολυπειρίαν, | ὡς καὶ τοῦ Ἀχιλλέως δυναμένου μὲν τοιούτου ἔσεσθαι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63 des"/>
    <l n="9">εἴπερ εἰς ὅμοιον γῆρας ἐλάσει, οὔπω δὲ τοιούτου ὄντος. ἐπεὶ δὲ ὅμως καὶ ταῦτα</l>
    <l n="10">ἐλαττοῖ τὸν Ἀχιλλέα ὡς ἥττονα τοῦ Ὀδυσσέως, φθάνει αὐτὸν εἰπὼν μέγα φέρ–</l>
    <l n="11">τατον τῶν Ἀχαιῶν. | Διὸ καὶ πολέμαρχος προὐβέβλητο. ἔφη δὲ αὐτὸν καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1181"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="12">ἑαυτοῦ φέρτερον οὐκ ὀλίγον, ἀλλὰ δηλαδὴ κατὰ πολύ, ὥσπερ αὖ πάλιν αὐτὸς</l>
    <l n="13">πολλὸν ὑπερβάλλει ἐκεῖνον νοήματι, ἤγουν ἐν τῷ νοεῖν. καὶ οὕτω τῇ ἀνδρίᾳ μὲν</l>
    <l n="14">ὑποπεσὼν ὁ Ὀδυσσεύς, τῇ δὲ φρονήσει ὑπεραναβάς, πείθει τὸν Ἀχιλλέα</l>
    <l n="15">προσέχειν αὐτῷ. <ref><hi rend="bold">(v. 218)</hi></ref> Τὸ δὲ «προβαλοίμην» ἀντὶ τοῦ ὑπερβαλοίμην φησίν,</l>
    <l n="16">ὥσπερ καὶ πρόφρων ὁ ὑπέρφρων, καὶ «πρὸ παίδων καὶ γυναικῶν» ἀντὶ τοῦ ὑπὲρ</l>
    <l n="17">παίδων καὶ γυναικῶν. Ἔνθα καὶ ὅρα | τὸ καινὸν τῆς συντάξεως. γενικῇ γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="18">συντάξει τὸ προβαλοίμην. «νοήματι γάρ σου προβαλοίμην» φησί. καὶ ἴσως κάλ–</l>
    <l n="19">λιον ἑαυτῆς εἶναι τὴν πρόθεσιν καὶ μὴ ληφθῆναι ἀντὶ τῆς <hi rend="overline">ὑπερ</hi>, ἵνα λέγῃ</l>
    <l n="20">Ὀδυσσεὺς ὅτι πρὸ τοῦ Ἀχιλλέως βαλοίμην, ἤτοι ἐπιτυχὴς γενοίμην, ἐν τῷ</l>
    <l n="21">νοήματι ὥσπερ αὖθις σὺ πρὸ ἐμοῦ βάλοιο ἂν τῷ ἔγχεϊ. βάλλειν γὰρ καὶ τὸ</l>
    <l n="22">ἁπλῶς ἐπιτυγχάνειν, ὅθεν καὶ νηὸς ἐπήβολος ἐν Ὀδυσσείᾳ. <ref><hi rend="bold">(v. 220)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="23">«ἐπιτλήτω» εὖ συντάσσεται δοτικῇ κατὰ τὸ ἐπιμεινάτω. τὸ μέντοι τλήτω</l>
    <l n="24">αἰτιατικὴν ἔχει σύνταξιν. δεινότατα δὲ προέταξε μὲν Ὀδυσσεὺς τὸν τοῦ</l>
    <l n="25">Ἀχιλλέως ἔπαινον, ὑπέταξε δὲ τὸν | ἑαυτοῦ, ἵνα θελχθεὶς ὁ φιλότιμος νεανίας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="317">


   <p>
    <l n="1">οἷς καλῶς ἤκουσε, πεισθείη τῷ εὐλογήσαντι. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅπως δυσὶ</l>
    <l n="2">τόποις ὁ ποιητὴς τὰς αὐτὰς ἐννοίας ἀνεπισφαλῶς ἐμέρισεν, ἤγουν τὴν Ἀχιλλέως</l>
    <l n="3">εἰς μάχην σπουδὴν δίχα δείπνου καὶ τὴν Ὀδυσσέως ἀντιλογίαν. αἴτιος δὲ ὁ</l>
    <l n="4">Ἀχιλλεύς, οὕτω μάλα εἰς μάχην ἐνθουσιῶν. Ὅρα δὲ καὶ ὡς ἐν μὲν τῇ βῆτα</l>
    <l n="5">ῥαψῳδίᾳ ὑπὸ Νέστορος Ὀδυσσεὺς ἥττηται, κρατηθεὶς τὸν περὶ τὰς αὐτὰς</l>
    <l n="6">ἐννοίας ἀγῶνα, ἐνταῦθα δὲ αὐτὸς ἑαυτὸν παρευδοκιμεῖ, ἀμείνω τὴν δευτέραν</l>
    <l n="7">δημηγορίαν καὶ στρυφνοτέραν ἐκθέμενος, φιλοτιμησάμενος τοῦτο, ἵνα μὴ τὸν</l>
    <l n="8">οἰκεῖον ἀπελέγξῃ | ἔπαινον. <ref><hi rend="bold">(v. 216—7)</hi></ref> Ἔτι ὅρα καὶ ὅτι Ἀχαιῶν μὲν φέρτατον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="9">τὸν Ἀχιλλέα εἶπεν, ἑαυτοῦ δὲ φέρτερον οὐκ ὀλίγον, οὐ μὴν φέρτατον. τοῦτο δὲ</l>
    <l n="10">καὶ Νέστωρ ἂν εἴποι πρὸς τὸν Ἀχιλλέα, καὶ ἕτεροι δὲ τυχόν, ὥστε τὸ «φέρτατος</l>
    <l n="11">Ἀχαιῶν» ἐπαγωγότερον εἴρηται πρὸς χάριν, καὶ οὐκ εἰς τὸ πᾶν πρὸς ἀλήθειαν.</l>
    <l n="12"><ref><hi rend="bold">(v. 217)</hi></ref> Τὸ δὲ «κρείσσων εἷς ἐμοῦ» δηλοῖ μὲν τὸ ὑπάρχεις, ὡς καὶ ἐν τῷ «τίς</l>
    <l n="13">πόθεν εἶς ἀνδρῶν»; γίνεται δὲ ἐκ τοῦ εἰμί τροπῇ τῆς <hi rend="overline">μι</hi> εἰς σίγμα. [Κρείσσων δὲ</l>
    <l n="14">καὶ ἐνταῦθα, ὡς καὶ ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ, ὁ καθ’ ὑπεροχὴν ὑπερφέρων, καὶ οὗπερ</l>
    <l n="15">οὐκ ἂν περιγένοιτό τις ἕτερος.] <ref><hi rend="bold">(v. 218 s.)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ἐνταῦθα ἐν τῷ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="318">


   <p>
    <l n="1">«νοήματι προβαλοίημν | πολλόν, ἐπεὶ πρότερος γενόμην» ἀποσπῶσί τινες τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="2">«πολλόν» ἐκ τοῦ «προβαλοίμην», καὶ προσάγουσι τοῖς ἑξῆς, λέγοντες «νοήματι</l>
    <l n="3">προβαλοίμην», καὶ ἐνταῦθα στίζοντες, εἶτα ἐπάγοντες «πολλὸν ἐπεὶ πρότερος</l>
    <l n="4">ἐγενόμην», ἵνα λέγῃ ὅτι πολὺ εἰμί σου πρότερος, καὶ μὴ οὕτως ὑπεραίρηται τοῦ</l>
    <l n="5">Ἀχιλλέως ὡς κατὰ πολὺ ὑπερβάλλων νοήματι. οἱ μέντοι παλαιοί, ψυχρότητα</l>
    <l n="6">αἰτιώμενοι τούτου τοῦ λόγου, λέγουσι καὶ ὅτι τὸ πολλόν οὐ προτάσσεσθαι</l>
    <l n="7">λόγων, ἀλλ’ ὑποτάσσεσθαι εἴωθεν, οἷον «ἐπεὶ πολλὸν κείνων ἐπιδεύεαι</l>
    <l n="8">ἀνδρῶν», καὶ «ἐπεὶ μάλα πολλὰ μεταξύ», καὶ ἐπὶ Ἕκτορος καὶ Πολυδάμαντος</l>
    <l n="9">«ὃ | μὲν μύθοις, ὃ δ’ ἔγχεϊ πολλὸν ἐνίκα». <ref><hi rend="bold">(v. 221—4)</hi></ref> Ἐπὶ δὲ τοῖς ῥηθεῖσι δεικ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="10">νὺς Ὀδυσσεὺς ὡς πάνυ καλῶς νοεῖ, ἀκολούθως δὲ καὶ φράζει, στρυφνοῖ τὰ</l>
    <l n="11">ἐφεξῆς τοῦ λόγου ἐν σχήματι ῥητορικῆς ἀλληγορίας καὶ γνώμης ἀλληγορικῆς</l>
    <l n="12">οὕτω «αἶψά τε φυλόπιδος πέλεται κόρος ἀνθρώποισιν, ἧς τε πλείστην μὲν</l>
    <l n="13">καλάμην χθονὶ χαλκὸς ἔχευεν, ἄμητος δ’ ὀλίγιστος, ἐπὴν κλίνῃσι τάλαντα Ζεύς,</l>
    <l n="14">ὅς τ’ ἀνθρώπων ταμίης πολέμοιο τέτυκται», ὡς καὶ ἀλλαχοῦ κεῖται.</l>
    <l n="15">μεταβὰς γὰρ ἀπὸ τῆς φυλόπιδος λαλεῖ μὲν ὡς περὶ θερισμοῦ ὁ ποιητής, ἀγορεύει</l>
    <l n="16">δὲ ὅμως ἄλλο τι, τὰ περὶ τῆς αὐτῆς μάχης δηλαδή. ὃ δὲ λέγει, ἔστι τοιοῦτον· |</l>
    <l n="17">ταχὺ γίνεται κόρος τῆς πάνυ σφοδρᾶς φυλόπιδος, ἐν ᾗ πολὺς μὲν ὁ πίπτων λαὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="18">ἐν μάχης τροπῇ, ὀλίγοι δὲ οἱ σῳζόμενοι, ἵνα νοῆται καλάμη μὲν οἱ πίπτοντες καὶ</l>
    <l n="19">οἷον ἐκθεριζόμενοι, ἄμητος δὲ οἱ περιόντες καὶ ἔτι ζῶντες. ἢ καὶ ἄλλως πλατύτε–</l>
    <l n="20">ρον καὶ σαφέστερον καὶ κρεῖττον, ἐπεὶ ἄμητος μὲν ὁ καιρὸς τοῦ ἀμᾶν, ἀμητὸς δὲ</l>
    <l n="21">ὀξυτόνως αὐτὴ ἡ τοῦ ἀμᾶν ἐνέργεια καὶ ὁ τεθερισμένος καρπός, εἰ μὲν ἄμητος</l>
    <l n="22">προπαροξυτόνως γράψομεν, λέγοι ἂν ὁ Ὀδυσσεύς, οὕτω τροπῆς γενομένησ—</l>
    <l n="23">τοῦτο γὰρ ἡ κλίσις τῶν ταλάντων δηλοῖ—πολλὴ μὲν πεσεῖται καλάμη, ὅ ἐστι</l>
    <l n="24">σώματα, ἄμητος δέ, ὅ ἐστι καιρὸς τοῦ ἀμᾶν καὶ διώκειν καὶ | ἀναιρεῖν, ὀλίγος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="319">


   <p>
    <l n="1">ἔσται. οἱ γὰρ διώκοντες καὶ θερίζοντες ταχὺ κορέννυνται διὰ τὸν λιμόν. ἵνα</l>
    <l n="2">λέγῃ, ὅτι ἐὰν οὐ προδειπνήσωμεν, ὀλίγον καιρὸν διώξαντες καὶ πολλὰ πολεμίων</l>
    <l n="3">καταβαλόντες σώματα, ταχὺ κορεσθησόμεθα τοῦ διώκειν. ἢ καὶ ἄλλως εἰπεῖν</l>
    <l n="4">τὸ αὐτὸ συντομώτερον καὶ σαφέστερον, αἶψα γίνεται κόρος τῆς μάχης, ἧς</l>
    <l n="5">κλιθείσης ἐν ὀλίγῳ χρόνῳ πολλοὶ πίπτουσι. δεῖ οὖν τηνικαῦτα μὴ λιμώττειν</l>
    <l n="6">τοὺς μαχητάς. καὶ οὕτω μέν, ἐὰν ὁ ἄμητος προπαροξύνηται. ἐὰν δὲ ὁ ἀμητὸς</l>
    <l n="7">ὀξυτόνως γράφηται καὶ δηλοῖ τὸν θερισμόν, λέγει ὅτι σύντομος ὁ κόρος τῆς</l>
    <l n="8">μάχης, ἐν ᾗ πολλοί εἰσιν οἱ ἀναιρούμενοι καὶ | ἐκθεριζόμενοι ὡσεὶ καὶ καλάμη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="9">πίπτουσα. καὶ ὁ τοιοῦτος θερισμὸς ὀλίγος ἐστίν, ὡς ταχὺ ἀποκαμνόντων τῶν</l>
    <l n="10">τοιούτων θεριστῶν διὰ τὸν λιμόν. πότε δὲ τοιοῦτος θερισμὸς γίνεται; οὐχ’ ὅτε</l>
    <l n="11">ἀμφοτέροις ἐμπνέει μένος ὁ θεός, ὡς πρὸ μικροῦ εἶπε, καὶ ὅτε ἐπὶ ἴσα τέταται</l>
    <l n="12">μάχη, καὶ ἴσας ὑσμίνῃ κεφαλὰς ἔχουσι τὰ στρατεύματα, τότε γὰρ πανημέριος ὁ</l>
    <l n="13">πόλεμος, [ἐπεὶ «οὐκ ὀλίγον χρόνον ἔσται φύλοπις», καθὰ προερρέθη, «εὖτ’ ἂν</l>
    <l n="14">πρῶτον ὁμιλήσωσι φάλαγγες ἀνδρῶν», καὶ οὔπω δηλαδὴ κλιθῇ τὰ τῆς μάχης,]</l>
    <l n="15">ἀλλ’ ἐπειδάν, φησί, κλίνῃ τάλαντα Ζεύς. ἡ γὰρ πολλὴ τῶν ζώντων ἐκθέρισις καὶ</l>
    <l n="16">τοσαύτη τῶν | νεκρῶν πτῶσις, καὶ οὕτως αἶψα γινομένη, ἐν μετακλίσει μάχης</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="17">γίνεται, ὅτε καὶ δεῖ μὴ λιμῷ βλάπτεσθαι τοὺς νικῶντας, ὡς ἂν εὐτόνως</l>
    <l n="18">διώκωσιν. Ἰστέον δὲ ὅτι αὔξεται ἐνταῦθα τὸ τῶν Τρώων φιλόμαχον. εἰ γὰρ</l>
    <l n="19">αἶψα πέλεται κόρος τῆς σφοδρᾶς μάχης, τίνες ἂν εἶεν οἱ Τρῶες, οὓς μάχης</l>
    <l n="20">ἀκορήτους εἶπε φθάσας. <ref><hi rend="bold">(v. 222)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι καλάμην ἐνταῦθα μὲν ἐπὶ</l>
    <l n="21">σώματος ἀνθρωπείου πεσόντος ἔφη μεταφορικῶς, ἐν Ὀδυσσείᾳ δὲ τὸ ὑπὸ γήρως</l>
    <l n="22">ἤδη διεφθαρμένον σῶμα καλάμην ὠνόμασε. κυρίως δὲ καλάμαι αἱ τῶν</l>
    <l n="23">δραγμάτων ῥῖζαι, οὐκέτι καλούμεναι στάχυες μετὰ τὸν θερισμόν, ὅτι μηδὲ σῖτον</l>
    <l n="24">ἔχουσιν, ὅθεν ὁ στάχυς ἐτυμολογεῖται ὡς οἷον σίταχυς, ἀλλὰ καλάμοις παρονο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="320">


   <p>
    <l n="1">μαζόμεναι δι’ ὁμοιότητα. καλεῖ δὲ τὴν καλάμην ὁ πολὺς ἄνθρωπος καλαμαίαν,</l>
    <l n="2">ὡς καὶ ἡ σελήνη σεληναία λέγεται. ἀπὸ δὲ τῆς ῥηθείσης καλάμης καὶ</l>
    <l n="3">καλαμᾶσθαι τὸ συλλέγειν τὰ λείψανα τῶν τεθερισμένων, ὡς ἐν ῥητορικῷ</l>
    <l n="4">εὕρηται Λεξικῷ, καὶ καλαμαῖον, φασί, τεττίγιον ἐλάχιστον, καὶ καλάμιον,</l>
    <l n="5">χρυσοῦν κοσμάριον, κατὰ τοὺς παλαιοὺς εἰπεῖν, ὁ τοὺς πλοκάμους περιέχει.</l>
    <l n="6">αὐτὸ δὲ ἴσως οὐκ ἐκ τῆς καλάμης ἀλλ’ ἐκ καλάμου παρωνόμασται. καὶ τὸ ἁπλῶς</l>
    <l n="7">δέ, φασί, θερίζειν ἀπὸ τῆς αὐτῆς καλάμης καλαμᾶσθαι λέγεται. | <ref><hi rend="bold">(v. 223)</hi></ref> Τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="8">δὲ «ἐπειδὰν κλίνῃ τάλαντα Ζεύς» ἐπιτομή ἐστιν ἐκείνου τοῦ νοήματος, ἔνθα τὸν</l>
    <l n="9">Δία κῆρας ἐντιθέντα πλάστιγξι καὶ ταλαντεύοντα παρεισήγαγε. δῆλον γὰρ, ὅτι</l>
    <l n="10">ῥοπὴν δηλοῖ τῶν ταλάντων ἡ κλίσις. ἡ δὲ ῥοπὴ ἀπὸ βάρους, ὅπερ καταφέρει τὰς</l>
    <l n="11">πλάστιγγας. Κῆρες ἄρα κἀνταῦθα νοοῦνται τοῦδε ἢ τοῦδε τοῦ μέρους καθέλκου–</l>
    <l n="12">σαι καὶ κλίνουσαι τὰ τοῦ Διός, ἤτοι τῆς εἱμαρμένης, τάλαντα. Ὅρα οὖν ὅπως</l>
    <l n="13">ἐκεῖνο τὸ νόημα συντόμως νῦν συνέστρεψεν, ὡς πρὸς εἰδότας λαλῶν. τὸ ταχὺ δὲ</l>
    <l n="14">πάντως καὶ ὅπῃ τύχῃ ὀξύρροπον καὶ ἄδηλον τοῦ πολέμου ἡ τῶν ταλάντων</l>
    <l n="15">χρῆσις καὶ κλίσις παραδηλοῖ. καὶ τοιάδε μὲν τὰ τῆς | ῥηθείσης γνώμης [πάνυ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="16">στρυφνῶς ἐπιτετμημένης, ὡς ὁ πολύνους ῥήτωρ ἐπέκρινεν, ἵνα ἐμφήνῃ, ὡς</l>
    <l n="17">τοσοῦτον ἀποδέει τοῦ | ἐθέλειν χρονοτριβεῖν εἰς κόρον δείπνου, ὥστε καὶ αὐτὴν</l>
    <l n="18">τὴν δημηγορικὴν φράσιν συντέμνειν πρός τε σπουδὴν καὶ πρὸς ἔνδειξιν τοῦ</l>
    <l n="19">νοήματι, ὡς ἐρρέθη, προβάλλεσθαι.] <ref><hi rend="bold">(v. 225)</hi></ref> Ὀδυσσεὺς δὲ καὶ ταῦτα πρὸς τὸν</l>
    <l n="20">Ἀχιλλέα φησὶ «γαστρὶ δ’ οὔ πως ἔστιν νέκυν πενθῆσαι Ἀχαιούς», ἤτοι πιεσμῷ</l>
    <l n="21">γαστρὸς καὶ ἀσιτίᾳ. <ref><hi rend="bold">(v. 226 s.)</hi></ref> Καὶ τὴν αἰτίαν ἐπάγων φησὶ «λίην γὰρ πολλοὶ</l>
    <l n="22">καὶ ἐπήτριμοι ἤματα πάντα πίπτουσι. πότε κέν τις ἀναπνεύσειε πόνοιο»; ὥστε</l>
    <l n="23">καθ’ ἑκάστην ἐκροτοῦντο μάχαι. <ref><hi rend="bold">(v. 228—32)</hi></ref> Εἶτα ἐπάγει τὸ ἀνθρωπίνως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1182"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="24">ποιητέον, λέγων «ἀλλὰ χρὴ τὸν μὲν καταθάπτειν, ὅς κε θάνῃσιν, νηλέα θυμὸν</l>
    <l n="25">ἔχοντας, ἐπ’ ἤματι δακρύσαντας. ὅσσοι δ’ ἂν πολέμοιο περὶ στυγεροῖο</l>
    <l n="26">λίπωνται», ἤγουν παραλειφθῶσιν ἐκ μάχης, «μεμνῆσθαι πόσιος καὶ ἐδητύος,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="321">


   <p>
    <l n="1">ὄφρ’ ἔτι μάλλον ἀνδράσι δυσμενέεσσι μαχώμεθα νωλεμὲς αἰεί», ὃ πολλαχοῦ</l>
    <l n="2">τέθειται, μένος ἔχοντες ἐντεῦθεν δηλαδὴ καὶ ἀλκήν, ὡς πρὸ ὀλίγων ἐρρέθη.</l>
    <l n="3">[<ref><hi rend="bold">(v. 231)</hi></ref> Καὶ σημείωσαι καὶ ἐνταῦθα καὶ ἐκεῖ, ὅτι τῷ οἴνῳ καὶ τῷ σίτῳ, εἴτ'</l>
    <l n="4">οὖν τῇ ἐδητύϊ καὶ τῇ ἐδωδῇ, | ἐνθεωρεῖ ὁ ποιητὴς τὴν κατὰ σῶμα ὠφέλειαν.</l>
    <l n="5">Οἶνος γάρ, φασίν, ἄμικτος ὢν στερεμνίῳ, βλάπτει καὶ ἀπογυιοῖ, κατὰ τὸν</l>
    <l n="6">Ἕκτορα, εἰπεῖν, καὶ ἀλκῆς λανθάνεσθαι ποιεῖ. διὸ καὶ τοῖς καρδιακοῖς μετὰ</l>
    <l n="7">οἴνου σιτῶδές τι ἀναμίσγεται πρὸς κατοχὴν δυνάμεως, καὶ τῷ Μαχάονι δὲ μετὰ</l>
    <l n="8">ἀλφίτου καὶ τυροῦ οἶνος ἀναμιγεὶς προσήνεκτο.] <ref><hi rend="bold">(v. 232)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ τὸ</l>
    <l n="9">«μαχώμεθα». καὶ ἑαυτὸν γὰρ συνεισάγει ὁ ῥήτωρ, ὡς καὶ αὐτὸς δειπνήσων, ἵνα</l>
    <l n="10">καὶ τὸν Ἀχιλλέα εἰς τοῦτο προκαλέσηται, εἰ καὶ ἐκεῖνος οὐ πείθεται, [ἀλλὰ</l>
    <l n="11">γαστέρι τὸν νέκυν πενθεῖ, ὃ δὴ ἔσκωψεν Ὀδυσσεὺς γνωμικώτερον. <ref><hi rend="bold">(v. 225)</hi></ref></l>
    <l n="12">Ἰστέον γὰρ ὅτι τὸ «γαστέρι | δ’ οὔ πως ἔστι νέκυν πενθῆσαι Ἀχαιούς»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="13">γνωμικόν ἐστιν ὑπεξῃρημένου τοῦ «Ἀχαιούς», ὡς μὴ δέον ὂν τοὺς ἐν μάχῃ</l>
    <l n="14">συχνῶς πίπτοντας ἀσιτίᾳ πενθεῖσθαι ὑπὸ στρατιωτῶν, οὓς ἡ τροφὴ συνέχει καὶ ἡ</l>
    <l n="15">τοῦ σώματος ἐπιμέλεια. Ἔνθα ὅρα τὸ «γαστέρι δ’ οὔ πως ἔστι», φρασθὲν τῇ</l>
    <l n="16">συναλιφῇ, ὡς δόξαι ἂν τοῖς τὰ σχεδιακὰ εἰθισμένοις δοῦπον ὑπολαληθῆναι</l>
    <l n="17">ἀσυναλείπτως, ὡς ἐκεῖνοι γυμνάζονται.] <ref><hi rend="bold">(v. 226)</hi></ref> Ὁ δὲ ἐπήτριμος, ὁ κατὰ</l>
    <l n="18">συνωνυμίαν ἤτοι πολυωνυμίαν πολλός, δηλοῖ μὲν καὶ νῦν τὸν πυκνὸν καὶ</l>
    <l n="19">συνεχῆ, γίνεται δὲ ἢ ἀπὸ τοῦ τρία, ὃ δηλοῖ τὸ πολλά, τρίμος, ὡς δύο δύμος καὶ</l>
    <l n="20">δίδυμος, καὶ πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">η</hi>, ἤτριμος, ὁ πολὺς καὶ | συχνός, καὶ κατὰ σύνθε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="21">σιν ἐπήτριμος, ὡς καὶ τὸ ἐπηετανός καὶ ἐπήβολος. ἢ μᾶλλον κατὰ τοὺς παλαιοὺς</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="322">


   <p>
    <l n="1">ἐπήτριμος λέγεται ἀπὸ τῶν ἐν τοῖς ὕφεσιν ἠτρίων, ὅ ἐστιν ἐπαλλήλων</l>
    <l n="2">στημόνων, ἑτέρων ὄντων ἐφ’ ἑτέροις, ἀφ’ ὧν καὶ χιτὼν εὐήτριος λέγεται.</l>
    <l n="3"><ref><hi rend="bold">(v. 229)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ καὶ τὸ «νηλέα θυμὸν ἔχοντας» ὅτι οὐκ ἐπὶ ψόγου ὡς ἐν</l>
    <l n="4">ἄλλοις εἴληπται, ἀλλὰ τὸν ἀπαθῆ ἢ δυσπαθῆ καὶ ἀπενθῆ καὶ ὀλιγόδακρυν νηλέα</l>
    <l n="5">εἶπεν ἐνταῦθα ὁ ποιητής. [<ref><hi rend="bold">(v. 228)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὅς κε θάνῃσιν» ἐστὶ μὲν περίφρασις</l>
    <l n="6">τοῦ θανόντα, ἐπῆκται δὲ πρὸς σαφήνειαν τοῦ «τὸν μὲν καταθάπτειν», ἵνα λέγῃ,</l>
    <l n="7">ὅτι χρὴ καταθάπτειν τόν, ὃς ἂν θάνοι.] <ref><hi rend="bold">(v. 232—3)</hi></ref> Κεῖται | δ’ ἐν τοῖς ῥηθεῖσι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="8">μετὰ τὸ «νωλεμὲς αἰεί» καὶ τὸ «ἑσσάμενοι χροὶ̈ χαλκὸν ἀτειρέα» εἰς ἐνθύμησιν</l>
    <l n="9">τοῦ μὴ μόνον ἄλλως τοὺς νήστιας μαχητὰς τείρεσθαι ἀλλὰ καὶ ὑπὸ τῆς τῶν</l>
    <l n="10">ὅπλων βαρύτητος. καὶ τοιαῦτα μὲν καὶ τάδε. <ref><hi rend="bold">(v. 233—6)</hi></ref> Ὀδυσσεὺς δὲ καὶ</l>
    <l n="11">ἐνταῦθα βασιλικόν τι ποιῶν, καθά που καὶ ἐν ἄλλοις «κοιρανέων δίεπε στρατόν»</l>
    <l n="12">καὶ ὀτρύνων ἀφ’ ἑαυτοῦ τοὺς Ἀχαιοὺς εἰς πόλεμον, φησὶ «μηδέ τις ἄλλην λαῶν</l>
    <l n="13">ὀτρυντὺν ποτιδέγμενος ἰσχαναάσθω», ἤγουν ἐπεχέσθω. «ἥδε γὰρ ὀτρυντύς», ἡ</l>
    <l n="14">δευτέρα δηλαδή, «κακὸν ἔσσεται, ὅς κε λίπηται νηυσὶν ἐπ’ Ἀργείων». Καὶ</l>
    <l n="15">σημείωσαι ὅτι οὐ μόνον ἑτέρας λειποταξίας ἧσαν ποιναί, ὡς ἐν | ἄλλοις ἐφάνη,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="16">ἀλλὰ καὶ ῥᾳθυμίας, ὡς ἐνταῦθα δείκνυται. λειποταξία γάρ τις καὶ αὐτή, ὡς</l>
    <l n="17">δηλοῖ καὶ τὸ «λίπηται», ὃ συντεθὲν παρὰ τοῖς ὕστερον τὸν λειποτάκτην ἐποίη–</l>
    <l n="18">σεν. <ref><hi rend="bold">(v. 263 s.)</hi></ref> Εἶτα καὶ περατῶν ὁ ῥήτωρ τὸν λόγον εἰς τὴν σκοπιμωτάτην</l>
    <l n="19">ἀξίωσίν φησιν «ἀλλ’ ἀθρόοι ὁρμηθέντες Τρωσὶν ἐφ’ ἱπποδάμοισιν ἐγείρομεν ὀξὺν</l>
    <l n="20">Ἄρηα». <ref><hi rend="bold">(v. 238—40)</hi></ref> Ἐπὶ δὲ τούτοις ὀπασάμενος, ὅ ἐστιν ὀπαδοὺς κρινάμενος,</l>
    <l n="21">τούς, ὡς προερρέθη, παναριστῆας Ἀχαιῶν κούρητας, τοὺς Νεστορίδας καὶ τοὺς</l>
    <l n="22">λοιπούς, οἰκονομεῖ τὰ περὶ τῶν Τρώων πάνυ γοργῶς. <ref><hi rend="bold">(v. 242)</hi></ref> Διὸ καὶ λέγει</l>
    <l n="23">ἐνταῦθα τὸ «αὐτίκ’ ἔπειθ’ ἅμα μῦθος ἔην, τετέλεστο δὲ ἔργον», ὅπερ οἰκεῖόν ἐστι</l>
    <l n="24">ῥηθῆναι ἐπὶ τῶν | συντόμως ἀνυομένων. τοῦτο δὲ ὅμοιόν ἐστι τῷ «ἅμ’ ἔπος ἅμ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="323">


   <p>
    <l n="1">ἔργον», ἅπερ Ἡρόδοτος ζηλώσας φησὶ «ταῦτα εἶπε καὶ ἅμα ἔπος τε καὶ ἔργον</l>
    <l n="2">ἐποίεεν». | <ref><hi rend="bold">(v. 243—8)</hi></ref> Ὅτι ἀριθμεῖ κἀνταῦθα ὁ ποιητὴς ἐν ἐπιτόμῳ τοὺς ἑπτὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33 inc"/>
    <l n="3">τρίποδας, οὓς ὁ βασιλεὺς ὑπέστη τῷ Ἀχιλλεῖ, τοὺς | αἴθωνας εἴκοσι λέβητας,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="4">τοὺς δώδεκα ἵππους, τὰς ἑπτὰ γυναῖκας, τὴν ὀγδοάτην Βρισηί̈δα, καὶ τὸν</l>
    <l n="5">χρυσόν, | περὶ οὗ φησι τὸ «χρυσοῦ δὲ στήσας Ὀδυσσεὺς δέκα πάντα τάλαντα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="6">ἦρχε». <ref><hi rend="bold">(v. 249)</hi></ref> Λέγει δὲ καὶ ὅτι τὰ τοιαῦτα βασιλικὰ δῶρα ἐν μέσσῃ ἀγορῇ</l>
    <l n="7">θέσαν. <ref><hi rend="bold">(v. 278—81)</hi></ref> Ἃ μετ’ ὀλίγα | Μυρμιδόνες ἀμφεπένοντο καὶ «ἐπὶ νῆα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="8">φέροντες Ἀχιλλέως θέσαν, κάθισαν δὲ γυναῖκας, ἵππους δ’ ἐς ἀγέλην ἔλασαν».</l>
    <l n="9">καὶ ἔστιν ἀκριβεστέρα ἐνταῦθα ἡ | φράσις. τὸ μὲν γὰρ «ἐν μέσσῃ ἀγορῇ θέσαν»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="10">τοῖς ἀψύχοις μόνοις προσήρμοττεν, οὐ μὴν καὶ γυναιξὶ καὶ ἵπποις, | ὧν ταῖς μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="11">τὸ καθίσαι ἦν οἰκεῖον, ἵπποις δὲ τότε μὲν τὸ ἵστασθαι, ὕστερον δὲ τὸ εἰς ἀγέλην</l>
    <l n="12">ἐλαθῆναι | ὑπὸ τῶν θεραπόντων τοῦ Ἀχιλλέως. ἣ δὴ ἀγέλη, καθὰ καὶ ἄλλοις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="13">τῶν ἀρίστων, ὡς εἰκός, οὕτω καὶ αὐτῷ ἦν ἐν ἰδιαιτάταις νομαῖς περί που</l>
    <l n="14">τὰ τῆς Ἴδης πεδία. <ref><hi rend="bold">(v. 247)</hi></ref> | Ἰστέον δὲ ὅτι ἐν τῷ «χρυσοῦ στήσας δέκα πάντα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="15">τάλαντα» τὸ στήσας τεχνική ἐστι λέξις ἀντὶ τοῦ σταθμήσας, ὅθεν καὶ ὁ στατήρ.</l>
    <l n="16">Ὅρα δὲ καὶ ἐνταῦθα τὸ πάντα, οὐκ | ἀναγκαίως μέν, συνήθως δὲ προστεθέν, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="17">καὶ ἐν τῷ «οἳ δ’ ἐννέα πάντες ἀνέσταν» καὶ ἐν ἑτέροις δὲ πολλοῖς. | <ref><hi rend="bold">(v. 249—51)</hi></ref></l>
    <l n="18">Ὅτι καὶ ἐνταῦθα καιριωτάτη παρήχησις καὶ παρίσωσις ἐν τῷ «ἂν δ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="19">Ἀγαμέμνων ἵστατο, Ταλθύβιος δὲ | κάπρον ἔχων παρίστατο». σεμνύνει δὲ τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="20">Ταλθύβιον, εἰπὼν «θεῷ ἐναλίγκιος αὐδήν», ὅπερ εἴη ἂν ἴσον τῷ ἀγαθὸς αὐδήν,</l>
    <l n="21">οὐ μὴν βοήν. ἐκεῖνο γὰρ στρατιωτικόν, | ὡς πολλαχοῦ φαίνεται. <ref><hi rend="bold">(v. 253)</hi></ref> Ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="22">καὶ ἐν τούτοις μάχαιραν, ἥτις παρὰ ξίφους μέγαν κουλεὸν ἄωρτο, ἤγουν ἤρτητο</l>
    <l n="23">ἢ ᾐώρητο, τὴν νῦν παραξιφίδα λέγει, ἥτις καὶ | ἐγχειρίδιον καλεῖται,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="24">παρηρτημένη καὶ ἐνταῦθα τῷ ξίφει τοῦ βασιλέως. [Κουλεοῦ δὲ πρὸς κωλεὸν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="324">


   <p>
    <l n="1">διαφορὰ | πλείστη. κουλεὸς μὲν γὰρ ξίφους θήκη συνήθως καὶ κοινῶς, κωλεὸς δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1183"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="2">ζῴου μέρος, ὡς ῥηθήσεται. διὸ οἱ Δωριεῖς, ἐκφεύγοντες τὴν τῆς φωνῆς</l>
    <l n="3">συνέμπτωσιν, οὐκ ἠξίωσαν κατὰ τὸ δοῦλος δῶλος, καὶ κοῦρος κῶρος, εἰπεῖν καὶ</l>
    <l n="4">τὸν κουλεὸν κωλεόν. Περὶ οὗ ἐν τοῖς Ἀθηναίου φέρεται τάδε. οἱ τῶν ζῴων</l>
    <l n="5">κωλῆνες λέγονται παρ’ Ἀθηναίοις μὲν θηλυκῶς κωλεοί, παρ’ ἄλλοις δὲ καὶ</l>
    <l n="6">ἀρσενικῶς. Ἐπίχαρμος «χορδαί τε ἁδὺ ναὶ μὰ Δία χ’ ὡ κωλεός». λέγουσι δὲ</l>
    <l n="7">καὶ κωλῆν τὸν κωλῆνα οἱ | Ἀττικοί, συναιροῦντες ἐκ τοῦ κωλέα. χρῆσις παρὰ</l>
    <l n="8">τῷ Κωμικῷ «οἴμοι δὲ κωλῆς». καὶ ἔστιν ὡς συκέα συκῆ, λεοντέα λεοντῆ, οὕτω</l>
    <l n="9">καὶ κωλέα κωλῆ. ὡς δὲ ὁ στρατιωτικὸς κουλεὸς συντίθησι τὰ κουλεόπτερα</l>
    <l n="10">ζωύ̈φια, πᾶσι δῆλόν ἐστιν.] <ref><hi rend="bold">(v. 254)</hi></ref> Ὅτι ἀπάρχεται ἐνταῦθα ὁ βασιλεὺς τῶν</l>
    <l n="11">τοῦ κάπρου τριχῶν μέλλων ὀμόσειν, καθάπερ ἀλλαχοῦ τῶν ἀρνῶν, οὐ μόνον ὅτι</l>
    <l n="12">τρίχες κοσμοῦσιν ἡμᾶς, ἀλλὰ μάλιστα διότι μήπω ἐσθήτων εὑρημένων</l>
    <l n="13">περιβλήμασιν ἐχρῶντο τοῖς ἐκ τριχῶν ἢ καὶ τετριχωμέναις δοραῖς. ἀνάμνησις</l>
    <l n="14">οὖν τῆς παλαιᾶς περιβολῆς ἡ τοιαύτη ἐκ τριχῶν ἀπαρχή, ὡς καὶ οἱ οὐλοχύται</l>
    <l n="15">μνήμην τῆς παλαιᾶς | ἀνεκίνουν τροφῆς. Ὅρα δὲ ὅτι συνήθως τὸ ἀπαρξάμενος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="16">αἰτιατικῇ συνέταξεν, εἰπὼν «κάπρου ἀπὸ τρίχας ἀρξάμενος, Διὶ̈ χεῖρας ἀνίσχων</l>
    <l n="17">εὔχετο». [Ἰστέον δὲ ὅτι ἐκ τοῦ ἀπάρχεσθαι σκῶμμά τι εὐνουχικὸν προὔκυψε</l>
    <l n="18">παρά τινι λογίῳ Αἰγυπτίῳ ἀνδρί, εἰπόντι ὡς τοὺς Αἰγυπτίους ἱερεῖς, εὐνούχους</l>
    <l n="19">δηλαδὴ ὄντας, σκώπτει τις εἰπὼν ἀπῆρχθαι διὰ τὸ ἐξ αὐτῶν ὡς οἷά τινα</l>
    <l n="20">προδεδόσθαι ἀπαρχὴν τὴν τμῆσιν τῶν αἰδοίων, ὡς δῆλον ἐκ τοῦ «τοὺς ἱερέας</l>
    <l n="21">ἐνθάδε μέν», ἤγουν ἐν Ἕλλησιν, ὁλοκλήρους εἶναι κατὰ νόμον, «παρ’ ἡμῖν δ',</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="325">


   <p>
    <l n="1">ὡς ἔοικεν, ἀπηργμένους». Ἔστι δὲ συναγαγεῖν ἐκ τοῦδε τοῦ λόγου, ὡς</l>
    <l n="2">ἐπαινετὸν | Αἰγυπτίοις ἦν τότε ἡ τῶν ἱερέων εὐνουχία, διὰ τὸ ἀπαρχὴν ἐξ αὐτῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="3">δεδόσθαι θεοῖς ἐκείνοις τοῖς φαυλεπιφαύλοις. ὁ δὲ νῦν χρόνος εἰς μέγα σκῶμμα</l>
    <l n="4">τὴν τοιαύτην ἔννοιαν τῆς ἀπαρχῆς περιτρέπει τοῖς εὐνούχοις. ὁ γὰρ ὄντως θεὸς</l>
    <l n="5">ἀπαρχὰς οὐκ οἶδε τοιαύτας προσίεσθαι.] <ref><hi rend="bold">(v. 251)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι ἐπιτήδειος</l>
    <l n="6">ἐδόκει πρὸς καθαρμὸν ὁ σῦς, ὡς δηλοῖ Αἰσχύλος ἐν τῷ «πρὶν ἂν παλαγμοῖς</l>
    <l n="7">αἵματος χοιροκτόνου αὐτός σε χράναι Ζεὺς καταστάξας χεροῖν». λέγεται δέ,</l>
    <l n="8">φασί, καὶ ἀφροδισία ἄγρα καθὰ πέρδιξ, οὕτω καὶ σῦς, καὶ γὰρ καὶ ὁ χοῖρος</l>
    <l n="9">κατωφερὴς πρὸς ἀφροδίσια. ὅθεν κατὰ Αἴλιον Διονύσιον καὶ | κάπραινα γυνὴ ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="10">ὀργῶσα πρὸς μίξεις, καὶ καπρᾶν κυρίως τὸ ὀρέγεσθαι κάπρου τὴν ὗν, ὡς καὶ</l>
    <l n="11">ταυρᾶν, φησί, τὸ ταύρου ἐφίεσθαι τὴν βοῦν. οἰκείως οὖν ὁ Ἀγαμέμνων, ἐπεὶ</l>
    <l n="12">περὶ γυναικός εἰσιν οἱ ὅρκοι, σῦν εἰς αὐτὸ προχειρίζεται θυτικῶς. <ref><hi rend="bold">(v. 254—6)</hi></ref></l>
    <l n="13">Ἐνταῦθα δὲ καὶ προσοχὴν ἀκροατῶν φράζων ἐπὶ εὐχῇ φησι «χεῖρας ἀνασχὼν</l>
    <l n="14">εὔχετο, οἳ δ’ ἄρα πάντες εἵατο σιγῇ» κατὰ μοῖραν ἀκούοντες. <ref><hi rend="bold">(v. 258—65)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="15">τοιοῦτός τις ὁ τοῦ Ἀγαμέμνονος ὅρκος «ἴστω νῦν Ζεὺς πρῶτα, θεῶν ὕπατος καὶ</l>
    <l n="16">ἄριστος, Γῆ τε καὶ Ἠέλιος καὶ Ἐριννύες, μὴ μὲν ἐγὼ κούρῃ Βρισηί̈δι χεῖρ'</l>
    <l n="17">ἐπενεῖκαι, εἴτ’ εὐνῆς» ἢ οὔτ’ εὐνῆς «πρόφασιν κεχρημένος, εἴτε τευ ἄλλου»,</l>
    <l n="18">ἢ | «οὔτε τευ ἄλλου», οἷον πείρας ἢ ὕβρεως δουλικῆς. «ἀλλ’ ἔμενε, φησίν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="19">ἀπροτίμαστος ἐνὶ κλισίῃσιν ἐμῇσιν. εἰ δέ τι τῶνδ’ ἐπίορκον, ἐμοὶ θεὸς ἄλγεα</l>
    <l n="20">δοίη πολλὰ μάλ', ὅσσα δίδωσιν, ὅτις σφ’ ἀλίτηται ὀμόσσας», ἤγουν ὅστις ἂν</l>
    <l n="21">αὐτὸν ὀμόσας εἶτα ἁμάρτῃ ἐπιορκήσας, καὶ οὕτως οἷον ἀλητήριος τοῦ ὅρκου</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="326">


   <p>
    <l n="1">γένηται. <ref><hi rend="bold">(v. 261)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ σχῆμα καινὸν ἐν τῷ «μὴ ἐγὼ Βρισηί̈δι χεῖρα</l>
    <l n="2">ἐπενεῖκαι». ὤφειλε γὰρ εἰπεῖν ἴστω θεὸς μὴ ἐμὲ τόδε ποιῆσαι». θεραπευθήσεται</l>
    <l n="3">δὲ τὸ σολοικοφανὲς τῇ ἐλλείψει, ὡς λείποντος τοῦ ὄμνυμι, ἵνα λέγῃ ὅτι ὄμνυμι</l>
    <l n="4">ἐγὼ μὴ τόδε ποιῆσαι. [<ref><hi rend="bold">(v. 258)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὕπατος καὶ ἄριστος» ἀκρίβειαν ἔχει, ὡς</l>
    <l n="5">μὴ παντὸς ὑπάτου | ἤδη καὶ ἀρίστου ὄντος. πολλοὶ γὰρ ἄρχοντες ἐκ περιπετείας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="6">ἀχρεῖοι ἄλλως εἰσί.] <ref><hi rend="bold">(v. 263)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀπροτίμαστος» ἀντὶ ἀπρόσψαυστος, παρὰ</l>
    <l n="7">τὸ μάσασθαι, τὸ ἅψασθαι, ἀφ’ οὗ καὶ τὸ μασᾶσθαι, καὶ μαστὸς ὁ τοῖς βρέφεσι</l>
    <l n="8">μασητός, καὶ τὸ «εἰσεμάσατο θυμόν», ἤτοι ἥψατο, ὅθεν καὶ Εὐφορίων φησὶ</l>
    <l n="9">«Μοῦσαι ποιήσαντο καὶ ἀπροτίμαστος Ὅμηρος», ἤγουν οὗ δυσχερὲς ἐφάψασθαι</l>
    <l n="10">τῆς δυνάμεως. <ref><hi rend="bold">(v. 262)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅπως σεμνὸν μὲν καὶ τὸ «οὔτ’ εὐνῆς</l>
    <l n="11">κεχρημένος», σεμνότερον δὲ τὸ «οὔτε τευ ἄλλου». <ref><hi rend="bold">(v. 259 s.)</hi></ref> Ἐν τούτῳ δὲ τῷ</l>
    <l n="12">χωρίῳ καὶ περὶ Ἐριννύων ὁ ποιητὴς λέγει, ὡς ὑπὸ γαῖαν τίνυνται ἀνθρώπους,</l>
    <l n="13">ὅστις ἐπίορκον ὀμόσει, ὡς τῶν | ἐπιόρκων μετὰ θάνατον τιμωρουμένων. δῆλον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="14">δὲ ὅτι νόμῳ δημίων τοῦτο ποιοῦσιν, ὑπὸ Διὸς καὶ Γῆς καὶ Ἡλίου ἐπιταττόμε–</l>
    <l n="15">ναι, οὓς καὶ αὐτοὺς ὁ ἐπιορκήσας λελύπηκε. Τὸ δὲ «ἀνθρώπους ὃς ἐπίορκον</l>
    <l n="16">ὀμόσει» κατήγαγε μὲν καὶ νῦν, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ, τὸ πληθυντικὸν εἰς ἑνικόν, ἔστι</l>
    <l n="17">δὲ οἷον ἐπιδιόρθωσις. εἰ γὰρ καὶ ἀνθρώπους εἶπεν ἁπλῶς, ἀλλὰ ἀληθῶς ὁ ἐπίορ–</l>
    <l n="18">κος τιμωρεῖται. ἔστι δὲ καὶ ὡς ἀντίπτωσις. ὅμοιον γάρ ἐστι τῷ «τίνυνται</l>
    <l n="19">ἀνθρώπων, ὅστις ἐπίορκον ὀμόσει». ἐχρήσατο δὲ ὁ ποιητὴς καὶ ἐν ἄλλοις τούτῳ</l>
    <l n="20">τῷ σχήματι. <ref><hi rend="bold">(v. 261)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπενεῖκαι» δηλοῖ μὲν τὸ ἐπενέγκαι, οὗ δεύτερος</l>
    <l n="21">ἀόριστος ἐπενεγκεῖν. ἔστι δὲ ἡ | λέξις Ἰωνική. Ἡρόδοτος δὲ ἄλλως αὐτὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="22">ἐκλαμβάνει ἐν τῷ «μαχλοσύνην ἐπενείκασά οἱ», τουτέστι κατηγορήσασα, ὡς</l>
    <l n="23">ταὐτὸν ὂν εἰπεῖν ἐπενεῖκαι καὶ αὖ πάλιν ἐναγαγεῖν, ἐξ οὗ καὶ ὁ ἐνάγων καὶ ὁ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="327">


   <p>
    <l n="1">ἐπακτὸς ὅρκος. μετὰ δέ γε τῆς <hi rend="overline">ἀνα</hi> προθέσεως ἄλλο τι σημαίνει, ὡς δηλοῖ μετ'</l>
    <l n="2">ὀλίγα τὸ «ἀνενείκατο φώνησέν τε». ἐκ δὲ τοῦ ἐνεῖκαι ῥήματος καὶ τὸ ἐξενεῖκαι</l>
    <l n="3">παρ’ Ἡροδότῳ ἐπὶ ἐκφορᾶς νεκρικῆς, ὡς δηλοῖ τὸ «ἐξενεῖκαι κάλλιστα καὶ</l>
    <l n="4">θάψαι». φέρεται δὲ καὶ εἰσέτι νῦν ἡ λέξις τοῦ ἐνεῖκαι παράτισι τῶν</l>
    <l n="5">Καππαδοκικῶν ἀνδρῶν. ὥσπερ δὲ ταὐτὸν τὸ αἰεί καὶ τὸ αἰέν κατά τινα</l>
    <l n="6">μεταχώρησιν τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> καὶ <hi rend="overline">ν</hi>, οὕτω καὶ τὸ | ἐνεῖκαι καὶ ἐνέγκαι. Πρωτότυπον δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="7">αὐτῶν, ὡς καὶ ἑτέρωθι ἐρρέθη, τὸ ἔχω, ὡς δῆλον καὶ ἐκ τοῦ ἐνήνοχα καὶ</l>
    <l n="8">ἐξενήνοχα καὶ τῶν ὁμοίων. τὸ γὰρ <hi rend="overline">χ</hi> τοῦ μέσου παρακειμένου πολλῷ πρότερον</l>
    <l n="9">τῷ ἐνεστῶτι ἔγκειται. ἔχω οὖν καὶ Ἰωνικῶς ἔκω. ἡ δὲ μετὰ προθέσεων σύνθεσις</l>
    <l n="10">κοινῶς μὲν διὰ τοῦ <hi rend="overline">ν</hi> ποιεῖ τὸ ἐνέγκω καὶ τὰς ἐξ αὐτοῦ κινήσεις, Ἰωνικῶς δὲ σὺν</l>
    <l n="11">τῷ <hi rend="overline">ι</hi> ἐκφωνεῖ τὸ ἐνείκω καὶ ὅσα ἐξ αὐτοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 265)</hi></ref> Τὸ δὲ «σφέ» ἐν τῷ «ὅτις σφ'</l>
    <l n="12">ἀλίτηται» σημείωσαι πληθυντικῶς ῥηθέν. εἰ γὰρ καὶ ἡ νῦν παρῳδία ἔφη «ἐμοὶ</l>
    <l n="13">θεὸς ἄλγεα δοίη ὅσσα δίδωσιν», ἀλλ’ Ὅμηρος πληθυντικῶς γράφει «θεοὶ ἄλγεα</l>
    <l n="14">δοῖεν ὅσσα διδοῦσι, ὅ τις σφ’ ἀλίτηται ὀμόσσας», ἤγουν | αὐτοὺς ἀλίτηται.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="15"><ref><hi rend="bold">(v. 266)</hi></ref> Ὅτι ὥσπερ ἀλλαχοῦ στομάχους ἀρνῶν, οὕτω καὶ νῦν ὁ βασιλεὺς «ἀπὸ</l>
    <l n="16">στόμαχον κάπρου τάμνε νηλέϊ χαλκῷ». <ref><hi rend="bold">(v. 267—8)</hi></ref> Μεθ’ ὃ τὸν ἐπὶ ὅρκῳ</l>
    <l n="17">σφαγέντα κάπρον «Ταλθύβιος πολιῆς ἁλὸς ἐς μέγα λαῖτμα ῥῖψ’ ἐπιδινήσας βόσιν</l>
    <l n="18">ἰχθύσιν», οἳ τρόφιμοί εἰσι θαλάσσης τῆς πάντα κλυζούσης τὰ ἐν ἀνθρώποις κακά.</l>
    <l n="19">οὐ γὰρ ἦν, φησί, θέμις τὰ ἐπὶ ὅρκῳ σφαγέντα εἰς τροφὴν ἀνθρώπους προσίεσθαι,</l>
    <l n="20">ὡς καὶ ἐν τοῖς φθάσασιν εἴρηται, διὰ τὸ ἐπὶ δεινῷ ἢ καὶ στυγητῷ πράγματι τὴν</l>
    <l n="21">θυσίαν ταύτην γίνεσθαι καὶ μὴ πανηγυρικὴν εἶναι καὶ χαρμόσυνον. καλῶς δέ,</l>
    <l n="22">φασίν, ἐπεὶ μὴ συγγεγονέναι τῇ Βρισηί̈δι | ὀμνύει, τὸ ἐναντίον θύει, τὸν κάπρον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="328">


   <p>
    <l n="1">δηλαδὴ φιλοσυνουσιαστὴν ὄντα. ἐν μέντοι τοῖς περὶ Ἀλεξάνδρου καὶ Μενελάου</l>
    <l n="2">ὅρκοις, ἐπεὶ ἡσυχία τῷ στρατεύματι ὠμνύετο, οἷα τοῦ παντὸς ἔργου παρὰ τοῖς</l>
    <l n="3">μονομάχοις κειμένου, καλῶς νεογνὰ προβάτων ἐθύετο. εὐήθη μὲν γὰρ καὶ</l>
    <l n="4">ἡσυχαῖα τὰ πρόβατα, οἱ δὲ ἄρνες ἐπὶ μᾶλλον τοιοῦτοι. διὸ καὶ οἰκεῖοι τῇ ἐκεῖ</l>
    <l n="5">περιπετείᾳ ἦσαν. ἱστορεῖται δὲ καὶ ὅτι πρὸς τὰ ὅρκια ὕστερον οἱ Ἀττικοὶ τρισὶ</l>
    <l n="6">τούτοις ἐχρῶντο, κάπρῳ, κριῷ καὶ ταύρῳ. ὅτι δὲ καὶ ἁπλῶς ἐν πολλαῖς τῶν</l>
    <l n="7">θυσιῶν τριττύϊ ζῴων ἐχρῶντο, εἴρηται ἐν τοῖς εἰς τὴν Ὀδύσσειαν. <ref><hi rend="bold">(v. 267)</hi></ref></l>
    <l n="8">Πολιὴ δὲ καὶ νῦν θάλασσα | οὐ μόνον ἡ γραῖα ἢ καὶ λευκὴ ἢ καὶ ἔντιμος, ἀλλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="9">καὶ ἡ πολλὴ κατὰ τοὺς παλαιούς. ὡς γὰρ ἐσχάτη ἐσχατιή, ὁρμή ὁρμιή, σκοπή</l>
    <l n="10">σκοπιή, οὕτω, φασί, καὶ πολλή πολιή. [Ἄλλως δέ, εἰ ποτὲ μὲν μέλας πόντος,</l>
    <l n="11">ποτὲ δὲ πολιὴ θάλασσα, ἡ ὡς εἰπεῖν γραῖα, μνηστέον ὡς διὰ τοῦτο καὶ</l>
    <l n="12">Ποσειδῶν Μέλανθος ἐπιθετικῶς εἴρηται, ἐπεὶ καὶ μέλαν ὕδωρ καὶ λευκὸν δὲ</l>
    <l n="13">λέγεται, ὡς εἶναι τὸ ἄνθος αἴνιγμα πολιώσεως ὑδατηρᾶς εἴτ’ οὖν λευκότητος. ὁ</l>
    <l n="14">δὲ νοῦς τοῦ μέλανθος ὅμοιος τῷ πελαργός. ἐπειδὴ καὶ ταὐτὸν ὥσπερ μέλαν καὶ</l>
    <l n="15">πελόν, οὕτω καὶ ἀνθηρὸν καὶ ἀργόν, ἤτοι λευκόν.] | <ref><hi rend="bold">(v. 270)</hi></ref> Ὅτι Ἀγαμέμνων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1184"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="16">μὲν τὸ περὶ τῆς Ἄτης νόημα ἐπλάτυνε πρὸ μικροῦ, Ἀχιλλεὺς δὲ ἐν ὀλίγῳ</l>
    <l n="17">περιγράφων φησὶν ἐν Ἀργείοις «Ζεῦ πάτερ, ἦ μεγάλας ἄτας ἄνδρεσι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="3"/>
    <l n="18">διδοῖσθα». καὶ ὁμολογεῖ καὶ αὐτὸς ἐκ μεμοιραμένης θεομηνίας γενέσθαι τὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="19">μεταξὺ αὐτοῦ καὶ τοῦ βασιλέως, ἵνα πολλοῖς Ἀχαιοῖς θάνατος γένηται, ὅπερ ἦν</l>
    <l n="20">| ἡ ἀλλαχοῦ ῥηθεῖσα Διὸς βουλή. <ref><hi rend="bold">(v. 271—4)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «οὐκ ἂν δή ποτε θυμὸν</l>
    <l n="21">ἐνὶ στήθεσσιν ἐμοῖσιν Ἀτρείδης ὤρινε διαμπερές, οὐδέ κε κούρην ἦγεν ἐμεῦ</l>
    <l n="22">ἀέκοντος, ἀμήχανος, | ἀλλά ποθι Ζεὺς ἤθελ’ Ἀχαιοῖσι θάνατον πολέεσσι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="23">γενέσθαι». καὶ ἔστι τὸ «ἤθελε Ζεύς» ὅμοιον τῷ ἐβούλετο, ἐξ οὗ τὸ «Διὸς</l>
    <l n="24">ἐτελείετο βουλή». <ref><hi rend="bold">(v. 270)</hi></ref> Ὅρα δὲ τὸ «διδοῖσθα», | ἐκ τοῦ διδῶ διδοῖς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="329">


   <p>
    <l n="1">γεγονὸς κατὰ πλεονασμόν, ὁποῖός ἐστι καὶ ἐν τῷ ἔφησθα καὶ οἶσθα καὶ τοῖς</l>
    <l n="2">ὁμοίοις. <ref><hi rend="bold">(v. 272)</hi></ref> Τὸ δὲ | «ὤρινε διαμπερές» δηλοῖ μὴ κενὸν εἶναι ὀρινθῆναί</l>
    <l n="3">τινα θυμικῶς ἁπλῶς, ἀλλ’ εἴπερ ἐπὶ μακρὸν καὶ διόλου | κατὰ τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="4">μηνίοντας καὶ ἐγκοτοῦντας. αὐτὸ γὰρ οὐκέτι ἐπαινετὸν διὰ τὸ ὑπερλίαν, καὶ</l>
    <l n="5">διότι ὑπὲρ τὸν κανόνα ἐστὶ τοῦ «μηδὲν ἄγαν». <ref><hi rend="bold">(v. 273)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀμήχανος»</l>
    <l n="6">μεγαλόθυμον | καὶ αὐτὸ δεικνύει τὸν ἥρωα καὶ ἀκράχολον, ὅσγε καὶ ἀπομηνίσας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="7">καὶ καταλλαγεὶς ἀμήχανον τὸν βασιλέα λέγει, ὅπως ἂν καὶ εἴπῃ τις ἑρμηνεύων,</l>
    <l n="8">| εἴτε ὡς δυσμήχανον, εἴτε ἀφελῆ καὶ μὴ εἰδότα μηχανᾶσθαί τι, εἴτε καὶ ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="9">ἀνάλωτον μηχαναῖς. <ref><hi rend="bold">(v. 282)</hi></ref> Ὅτι οὐ μόνον θεοὺς ἀνθρώποις εἰκάζει ὁ μῦθος,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="10">ἀλλ’ ἔστιν ὅτε καὶ ἀνάπαλιν, ὡς καὶ ὅτε τὸν Ἀγαμέμνονα Διὶ̈ καὶ | Ποσειδῶνι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="11">καὶ Ἄρεϊ, καὶ νῦν δὲ τὴν Βρισηί̈δα ἰκέλην λέγει χρυσῇ Ἀφροδίτῃ. παρακατιὼν</l>
    <l n="12">δὲ σεμνότερον ἔτι φράζει, εἰπὼν «εἶπε δ’ ἄρα κλαίουσα γυνὴ εἰκυῖα | θεῇσι»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="13">οὐκέτι μιᾷ τινι ἀπεικάζων αὐτήν, ἀλλὰ πολλαῖς, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ τὴν Ἑλένην</l>
    <l n="14">ἀθανάταις θεαῖς ἐοικέναι εἰς ὦπα ἔφη. <ref><hi rend="bold">(v. 283—5)</hi></ref> Αὕτη ἡ Βρισηὶ̈σ «ὡς ἴδε</l>
    <l n="15">Πάτροκλον δεδαϊγμένον ὀξέϊ χαλκῷ, ἀμφ’ αὐτῷ χυμένη», ἤγουν χυθεῖσα,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="16">«λίγ’ ἐκώκυε, χερσὶ δ’ ἄμυσσε στήθεά τ’ ἠδ’ | ἁπαλὴν δειρὴν ἰδὲ καλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="17">πρόσωπα». καί πως δοκεῖ κατὰ τοὺς παλαιοὺς ἐνταῦθα συνάχθεσθαι ὁ ποιητὴς |</l>
    <l n="18">τῇ τοιαύτῃ αἰκιζομένῃ. <ref><hi rend="bold">(v. 284)</hi></ref> Καὶ ὅρα τὸ «χυμένη», δι’ οὗ ἢ τὸ ἁπαλὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="19">δηλοῦται τοῦ γυναικείου σώματος ἢ καὶ τὸ ταχὺ συνήθως τοῦ δρόμου, καθὰ καὶ</l>
    <l n="20">τὸ ἐχέοντο, ὡς πρὸ μικροῦ εἴρηται. Τὸ δὲ «λίγα» ἐπίρρημά ἐστιν ὅμοιον τῷ |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="21">τάχα καὶ σάφα. <ref><hi rend="bold">(v. 287—90)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὡς τοιαύτη τις ἡ ἐπὶ τῷ Πατρόκλῳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="41 des"/>
    <l n="22">λιγεῖα μονῳδία τῆς Βρισηί̈δος «Πάτροκλέ μοι δειλῇ», ἤγουν ἐμοὶ τῇ δειλαίᾳ,</l>
    <l n="23">«πλεῖστον κεχαρισμένε θυμῷ, ζωὸν μέν σε ἔλειπον ἐγὼ κλισίηθεν ἰοῦσα, νῦν δέ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="330">


   <p>
    <l n="1">σε τεθνειῶτα κιχάνομαι ὄρχαμε λαῶν ἂψ ἀνιοῦσα», ὅ ἐστιν ἐπανελθοῦσα. «ὥς</l>
    <l n="2">μοι δέχεται κακὸν ἐκ κακοῦ αἰεί», τουτέστι συνεχῆ μοι καὶ ἀλλεπάλληλα τὰ</l>
    <l n="3">κακά, καὶ χεῖρον οὐδὲ τοῦτό μοι τῆς παρὰ τῷ Ἀγαμέμνονι διατριβῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 291–6)</hi></ref></l>
    <l n="4">Καὶ οὕτω μονῳδήσασα εἶτα διηγεῖται, ὡς | εἶδε τὸν ἄνδρα καὶ τοὺς ἀδελφοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="5">ἀναιρεθέντας, καὶ οὐ καθ’ ἕνα, ἀλλὰ πάντας ἅμα, ὅπερ ἀπαραμύθητον. οὐ γάρ</l>
    <l n="6">τις περιελείφθη κουφίζων τὸ πένθος, ὅτε καὶ τὴν αὐτῆς πατρίδα ἐπόρθησεν</l>
    <l n="7">Ἀχιλλεύς. <ref><hi rend="bold">(v. 295—9)</hi></ref> Διηγεῖται δὲ καί, ὅπως παραμυθούμενος αὐτὴν ὁ Πάτρο–</l>
    <l n="8">κλος τότε κλαίειν οὐκ εἴα, ἀλλ’ ἔφασκεν Ἀχιλλέως κουριδίην ἄλοχον θήσειν.</l>
    <l n="9">Ἔνθα αἰτιῶνταί τινες τὸ «κουριδίην», λέγοντες οὐ κυρίως λέγεσθαι κουριδίην</l>
    <l n="10">τὴν ἀφ’ ἑτέρου γενομένην ἄλλῳ, ἀλλὰ τὴν ἐκ παρθενίας. θεραπεύεται δὲ ἡ αἰτία–</l>
    <l n="11">σις ἢ ἀπὸ τοῦ προσώπου—γυνὴ γὰρ λαλεῖ οὐκ ἔχουσα ἐνευδοκιμεῖν</l>
    <l n="12">κυριολεκτήμασιν—, μάλιστα δὲ διὰ | τοῦ <hi rend="overline">ὡσ</hi> ἐλλειπτικῶς, ἵνα λέγῃ «ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="13">κουριδίην ἄλοχον», ὁποῖον καὶ τὸ «μάχοντο δέμας πυρός», ἤτοι ὡς πῦρ.</l>
    <l n="14"><ref><hi rend="bold">(v. 291—300)</hi></ref> Εἰσὶ δὲ ῥητῶς τὰ τῆς Βρισηί̈δος τοιαῦτα καθ’ Ὁμηρικὴν φράσιν</l>
    <l n="15">«ἄνδρα μὲν, ᾧ ἔδοσαν με πατὴρ καὶ πότνια μήτηρ, εἶδον πρὸ πτόλιος</l>
    <l n="16">δεδαϊγμένον ὀξέϊ χαλκῷ, τρεῖς τε κασιγνήτους, τούς μοι μία γείνατο μήτηρ,</l>
    <l n="17">κηδείους, οἳ πάντες ὀλέθριον ἦμαρ ἐπέσπον. οὐδὲ μὲν οὐδέ μ’ ἔασκες, ὅτ’ ἄνδρ'</l>
    <l n="18">ἐμὸν ὠκὺς Ἀχιλλεὺς ἔκτεινεν, πέρσεν δὲ πόλιν θείοιο Μύνητος, κλαίειν, ἀλλά</l>
    <l n="19">μ’ ἔφασκες Ἀχιλλῆος θείοιο κουριδίην ἄλοχον θήσειν, ἄξειν τ’ ἐνὶ νησὶν ἐς</l>
    <l n="20">Φθίην, δαίσειν δὲ γάμον μετὰ Μυρμιδόνεσσι. τῷ σ’ | ἄμοτον», ἤγουν διό σε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="21">ἀπλήρωτον καὶ πολύ, «κλαίω τεθνειῶτα, μείλιχον αἰεί», ὃ ταὐτόν ἐστι τῷ</l>
    <l n="22">γλυκύθυμον, οὗ ἐστέρηται Ἀχιλλεύς, ὡς δηλοῖ ἐν τοῖς ἑξῆς τὸ «οὐ γάρ τι</l>
    <l n="23">γλυκύθυμος ἀνὴρ οὐδ’ ἀγανόφρων». ἐχρῆν δὲ ἄρα τῷ Ἀχιλλεῖ ὄντι τοιούτῳ</l>
    <l n="24">ἑταρισθῆναι τὸν ἐνηῆ καὶ αἰεὶ μείλιχον Πάτροκλον, εἴ πως δι’ αὐτοῦ</l>
    <l n="25">κατακιρνᾶται ἡ ἐκείνου πικρία εἴς τινα γλυκύτητα. καὶ τοιαῦτα μὲν τὰ τῆς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="331">


   <p>
    <l n="1">Βρισηί̈δος. Σημείωσαι δὲ καὶ ἐνταῦθα, ὅπως ὁ ποιητὴς ἀφορμὰς εὑρίσκει τοῦ</l>
    <l n="2">παρεμβάλλειν παλαιὰς ἱστορίας τῇ ποιήσει καὶ τὸ ἐλλεῖψαν ἀναπληροῦν, κἂν</l>
    <l n="3">ἀπὸ τοῦ δεκάτου ἔτους ἤρξατο, καὶ ὅτι καὶ μονῳδεῖν δεινότατός ἐστι καὶ διὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="4">πάσης ἰδέας λόγων ἥκειν δεξιώτατος. [<ref><hi rend="bold">(v. 282)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὡς, εἰ καὶ ταὐτὸν</l>
    <l n="5">ἰκέλη καὶ εἰκυῖα, ὅμως κατ’ ἄλλην ἀναλογίαν τὸ μὲν τὴν διὰ μόνου διχρόνου</l>
    <l n="6">ἔχει γραφήν, τὸ δὲ τὴν διὰ διφθόγγου. Περὶ δὲ χρυσῆς Ἀφροδίτης ἐγράφη μὲν</l>
    <l n="7">καὶ ἀλλαχοῦ, μνηστέον δὲ καὶ νῦν, ὡς οὕτω λέγεται ἢ διὰ τὸ χρυσοφορεῖν.</l>
    <l n="8">γυναικῶν γὰρ τοῦτό γε, διὸ καὶ ἔσκωψεν Ὅμηρος ἄνδρα, ὃς χρυσὸν ἐφόρει ἠύ̈τε</l>
    <l n="9">κούρη. ἴσως δὲ καὶ ὅτι χρυσῷ τὰ κατ’ αὐτὴν ἀνύεται, ὡς δίχα τῶν ἄλλων καὶ ἡ</l>
    <l n="10">Δανάη δηλοῖ, ἁλοῦσα χρυσῷ ῥεύσαντι ἐς αὐτήν, ἔτι δὲ καὶ ἡ Ἀταλάντη μήλων</l>
    <l n="11">χρυσέων ἐπιρρίψει τόν τε δρόμον | προδοῦσα καὶ ἑαυτήν. Ὅτι δὲ χρυσῷ ἡ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1185"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="12">μύθου Ἀφροδίτη ἔχαιρε, δῆλον καὶ ἐκ τοῦ ἱστοροῦντος, ὅτι Σόλων πανδήμου</l>
    <l n="13">Ἀφροδίτης ἱερὸν ἱδρύσατο ἀπὸ γυναίων, ἅπερ ἐπὶ οἰκημάτων ἐκεῖνος ἔστησε</l>
    <l n="14">πριάμενος διὰ τοὺς νέους. χαίρει γὰρ ἡ δαίμων ταῖς χρυσαγωγοῖς ἑταιρίσι. διὸ</l>
    <l n="15">καὶ ἐπίθετον Ἀφροδίτης που Ἑταίρα κατὰ οἰκείωσιν. τοιούτῳ δὲ λόγῳ αὐτῇ ὡς</l>
    <l n="16">καὶ καλῇ καὶ φιλοχρύσῳ καὶ ὁ χρύσοφρυς ἰχθὺς ἱερὸς ᾔδετο, τουτέστιν ἐφημίζε–</l>
    <l n="17">το. εἰ δὲ καὶ τὰ τῆς μυθικῆς Ἀφροδίτης τοιαῦτα, | οὐκ ἤδη καὶ πάσαις γυναίξι</l>
    <l n="18">δέδοται χρυσῷ στίλβειν, ἀλλὰ νεάνιδες μὲν Λυδαὶ καὶ κοῦραι δὲ Ὁμηρικαί τινες</l>
    <l n="19">χρυσοφορείτωσαν. Συρακουσίοις δέ, φασίν, ὕστερον νόμος ἦν τὰς γυναῖκας μὴ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="332">


   <p>
    <l n="1">κοσμεῖσθαι χρυσῷ μηδ’ ἄνθινα φορεῖν μηδ’ ἐσθῆτας πορφυρᾶς ἐχούσας παρυφάς,</l>
    <l n="2">εἰ μή τις αὐτῶν συγχωροίη ἑταίρα εἶναι κοινὴ καὶ οὕτω οἰκεία τῇ χρυσῇ</l>
    <l n="3">Ἀφροδίτῃ τῇ καὶ Ἑταίρᾳ, καὶ τὸν ἄνδρα δέ, φασί, μὴ καλλωπίζεσθαι, εἰ μὴ</l>
    <l n="4">ὁμολογοίη μοιχεύειν ἢ κίναιδος εἶναι. ἀλλὰ τοῦτο μὲν Συρακουσίων ἔθος. παρὰ</l>
    <l n="5">δὲ τῷ ποιητῇ εὕρηται ὁ μέγας Ὀδυσσεὺς ἐσθῆτι περιέργῳ χρησάμενος κατὰ τὸν</l>
    <l n="6">τῆς Πηνελόπης λόγον, καὶ | διαλλαττούσῃ, ὁποίαν καὶ οἱ ὕστερον εἰς πλάτος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="7">ἐμιμήσαντο. πορφυρέῳ δέ γε ἁπλῶς φάρει κοσμεῖσθαι ἄνδρας ἐφεῖτο, καθὰ καὶ</l>
    <l n="8">Ὅμηρος δηλοῖ, καὶ Λάκωνες δὲ ὕστερον αὐτὸ ἐπετήδευον ἔν τε ἄλλοις, φασί,</l>
    <l n="9">φορήμασι καὶ ἐν χλαμύσιν, ἐξαιρέτως δὲ κατὰ πόλεμον. δοκοῦσι δὲ μηδὲ</l>
    <l n="10">ποικιλίαν ἔχειν τὰ φορούμενα, οὗ τὸ ἀνάπαλιν παρὰ ταῖς Ἀττικαῖς νύμφαις, ὡς</l>
    <l n="11">ὁ Κωμικὸς δηλοῖ. ἁπλῶς οὖν εἰπεῖν, ἢ νόμῳ ἢ ἔθει ἢ προσώπων ἰδιότητι κατὰ</l>
    <l n="12">καιροὺς ἄλλοτε ἄλλους τὰ τοιαῦτα ὁ κατ’ ἀνθρώπους βίος διοικονομεῖται.</l>
    <l n="13">Θετέον δ’ ἐνταῦθα καὶ τὰς τῷ Κυψέλλῳ φίλας χρυσοφόρους, ὅς, φασί, περὶ |</l>
    <l n="14">κάλλους γυναικῶν ἐν Ἀλφειῷ ἀγῶνα διέθετο, καὶ ὡς ἐνίκησεν ἡ αὐτοῦ γυνὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="15">Ἡροδίκη, ἐκράτησεν ὁ ἀγὼν παρ’ Ἠλείοις, καὶ αἱ ἀγωνιζόμεναι γυναῖκες χρυ–</l>
    <l n="16">σοφόροι ὠνομάζοντο, ἴσως μὲν καὶ διὰ κόσμον, ἴσως δὲ καὶ διὰ κάλλος.]</l>
    <l n="17"><ref><hi rend="bold">(v. 289)</hi></ref> Τὸ δὲ «κιχάνομαι» κοινότερον κιχάνω λέγεται. διφορεῖται οὖν.</l>
    <l n="18"><ref><hi rend="bold">(v. 290)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὥς μοι δέχεται» διὰ μέτρον οὕτως ἐφράσθη. τὸ γὰρ κοινὸν «ὥς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="333">


   <p>
    <l n="1">με δέχεται». <ref><hi rend="bold">(v. 291)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἄνδρα ᾧ ἔδοσάν με πατὴρ καὶ μήτηρ» ἄριστα ἔχει.</l>
    <l n="2">γυνὴ γὰρ δίδοται ἀνδρὶ εἰς ὑποταγήν. διὸ καὶ δάμαρ λέγεται, ὡς αὐτὴ</l>
    <l n="3">δαμαζομένη τῷ ἀνδρί, οὐ μὴν ἀνάπαλιν, ὥστε κυριεύσει αὐτῆς ὁ ἀνήρ, ὡς δώρου</l>
    <l n="4">δεσπότης. οὕτω δὲ καὶ ἐν τῇ | Ὀδυσσείᾳ πολλαχοῦ φαίνεται. διὸ καὶ οἱ Ἀττικοὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="5">τὸν σύνευνον κύριον ἔλεγον, ὡς καὶ ὁ Κωμικὸς ἐν τοῖς Ἱππεῦσι δηλοῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 293)</hi></ref></l>
    <l n="6">Ἐν δὲ τῷ «τρεῖς κασιγνήτους» οὐ μάτην προσέθετο ἡ Βρισηὶ̈σ τὸ «οὕς μοι μία</l>
    <l n="7">γείνατο μήτηρ», ἀλλ’ ὅτι τῶν τοιούτων, ὡς καὶ προεδηλώθη, μάλιστα</l>
    <l n="8">κηδόμεθα. <ref><hi rend="bold">(v. 294)</hi></ref> Διὸ καὶ εὐθὺς ἐπάγει «κηδείους». τοῦτο δὲ πολλαχοῦ φαίνε–</l>
    <l n="9">ται τῆς Ὁμηρικῆς ποιήσεως, καὶ διότι μάλιστα φιλομήτορες αἱ νεάνιδες, διὰ</l>
    <l n="10">τοῦτο οὐ μέμνηται πατρός. ὅλως δὲ ἐδέησεν ἑρμηνείας εἰς τὸ κασιγνήτους διὰ</l>
    <l n="11">⟨τὸ⟩ καὶ τοὺς ἁπλῶς συγγενεῖς οὕτω ποτὲ λέγεσθαι, ὡς ἀλλαχοῦ δεδήλωται.</l>
    <l n="12">Κήδειος δέ, οὗ κήδεταί τις, ἐκ τοῦ κῆδος. ἡ δὲ | γραφή, ὡς ὁ ἐν Ὀδυσσείᾳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="13">Κήτειος. Τὸ δὲ «ἐπέσπον» ὅτι δεύτερος ἀόριστός ἐστιν ἐνεργητικός, ἐξ οὗ</l>
    <l n="14">ἀπαρέμφατον ἐπισπεῖν, καὶ μετοχὴ ἐπισπών ἐπισπόντος, καὶ μέσος δεύτερος</l>
    <l n="15">ἀόριστος ἐπισπόμενος, πολλαχοῦ τῶν Ὁμηρικῶν ποιήσεων διάδηλόν ἐστι.</l>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 296)</hi></ref> Πόλιν δὲ λέγει Μύνητος τὴν προϊστορηθεῖσαν Ἀδραμυτηνὴν</l>
    <l n="17">Λυρνησσόν, τὴν πατρίδα τῆς Βρισηί̈δος, τῷ βασιλεῖ καὶ ταύτην ἐπονομάσας,</l>
    <l n="18">καθὰ καὶ τὴν Τροίαν, ὅτε πόλιν Πριάμοιο λέγει αὐτήν, καὶ ἀλλαχοῦ «Λῆμνον</l>
    <l n="19">πόλιν θείοιο Θόαντος», διότι καὶ κατὰ τὴν Τραγῳδίαν τοῦ κρατοῦντος ἡ πόλις</l>
    <l n="20">νομίζεται. θεῖον δὲ ἡ γυνὴ τὸν Μύνητα καλεῖ, πατρικῶς φιλοῦσα. | λέγει δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="21">αὐτίκα οὕτω καὶ τὸν Ἀχιλλέα, ὡς οἷον ἀμειβομένη αὐτὸν οἷς ὑπὲρ αὐτῆς εἰς</l>
    <l n="22">τοσοῦτον ἐμήνισεν. <ref><hi rend="bold">(v. 300)</hi></ref> Ἄμοτον δὲ καὶ νῦν τὸ πλῆρες καὶ ἀνενδεὲς καὶ</l>
    <l n="23">μεστόν, ὡς ἐκ μεταφορᾶς τῶν μοτουμένων τραυμάτων. ἀποτελευτᾷ δὲ ὁ νοῦς</l>
    <l n="24">τῆς λέξεως εἰς τὸ λίαν. Ὅρα δ’ ἐν τῇ ῥηθείσῃ μονῳδίᾳ τὸ «τεθνειότος» διφορη–</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="334">


   <p>
    <l n="1">θὲν ὡς ἔθος τὴν παραλήγουσαν. προεκταθὲν γὰρ εἶτα ἐν τῷ τελευταίῳ στίχῳ</l>
    <l n="2">συστέλλει αὐτήν. <ref><hi rend="bold">(v. 301—2)</hi></ref> Ὅτι ἔκλαιεν μὲν ἡ Βρισηί̈ς, λέγουσα, ὡς ἐρρέθη,</l>
    <l n="3">τὰ δοκοῦντα, «ἐπὶ δ’ ἐστενάχοντο γυναῖκες, Πάτροκλον πρόφασιν, σφῶν δ'</l>
    <l n="4">αὐτῶν κήδε’ ἑκάστη». Τὸ δὲ «Πάτροκλον πρόφασιν» καὶ εἰς παροιμίαν ὕστερον</l>
    <l n="5">ἔπεσε, | δι’ ἣν ἔχει εὔρυθμον συντομίαν καὶ πιθανότητα. καὶ λέγεται ἐπὶ τῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="6">προσποιουμένων μὲν ποιεῖν τι διὰ τήνδε τινὰ αἰτίαν, τῷ ὄντι δὲ ἄλλως τοῦτο</l>
    <l n="7">ποιούντων. ἐπεὶ γὰρ «κάρτα τοι φιλοίκτιστον ἡ γυνή», συνοδύρονται μὲν αἱ</l>
    <l n="8">αἰχμαλώτιδες τῇ Βρισηί̈δι πενθούσῃ τὸν Πάτροκλον, πλὴν οὐ κλαίουσιν ἐπὶ</l>
    <l n="9">Πατρόκλῳ, ἀλλὰ δοκοῦσι μὲν κατὰ τὸ προφαινόμενον, τὸ δ’ ἦν πρόφασις</l>
    <l n="10">ἄλλως, ἀληθῶς δὲ ἑκάστη τὰ ἑαυτῆς ἀνακλαίεται κήδεα. οὕτω καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ</l>
    <l n="11">πενθοῦσι μὲν ἀληθῶς τὸν Ὀδυσσέα ὁ Τηλέμαχος καὶ ἡ Ἑλένη καὶ ὁ Μενέλαος,</l>
    <l n="12">συμπενθεῖ δὲ αὐτοῖς καὶ ὁ Πεισίστρατος, ἀλλ’ εἴποις ἂν | Ὀδυσσέα πρόφασιν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="13">τῷ ὄντι δὲ τὸν ἀδελφὸν Ἀντίλοχον. [Ἰστέον δὲ ὅτι πρόφασίς ἐστιν ἡ μὴ ἀληθής,</l>
    <l n="14">ἀλλ’ ἐπιπολαία καὶ προβεβλημένη φάσις.] | <ref><hi rend="bold">(v. 303—8)</hi></ref> Ὅτι οἱ γέροντες μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43 inc"/>
    <l n="15">ἀμφὶ τὸν Ἀχιλλέα ἀγείρονται, «λισσόμενοι δειπνῆσαι, ὃ δ’ ἠρνεῖτο στεναχίζων»</l>
    <l n="16">καὶ | λέγων «λίσσομαι, εἴ τις ἔμοιγε φίλων ἐπιπείθεθ’ ἑταίρων, μή με πρὶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="17">σίτοιο κελεύετε μηδὲ ποτῆτος | ἄσασθαι» ἤγουν κορέσασθαι, «φίλον ἦτορ, ἐπεί</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="18">μ’ ἄχος αἰνὸν ἱκάνει· δύντα δ’ ἐς ἠέλιον μενέω καὶ τλήσομαι ἔμπης». χρήσιμα δέ</l>
    <l n="19">ποτε ταῦτα εἰς νηστείας ἔνστασιν πανημέριον. | καρτερικὸς δ’ ἐνταῦθα εὕρηται ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="20">Ἀχιλλεύς, εἴγε τοῖς ἄλλοις φάμενος «νῦν δ’ ἔρχεσθ’ ἐπὶ δεῖπνον, ἵνα ξυνάγωμεν</l>
    <l n="21">Ἄρηα», ἐκεῖνος ἐγκρατῶς ἔχει τοῦ δειπνῆσαι. δοκοῦσι δὲ καὶ οἱ σὺν αὐτῷ νῦν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="22">ἀριστεῖς τοιοίδε εἶναι. εἰ μὴ ἄρα ὕστερον κατὰ τὸ σιωπώμενον ἐδείπνησαν | καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="23">αὐτοὶ [καὶ σὺν τοῖς ἄλλοις οἴχονται μετὰ δεῖπνον, ὥς φησιν ὁ ποιητής.] <ref><hi rend="bold">(v. 309–12)</hi></ref></l>
    <l n="24">Περὶ ὧν φησιν Ὅμηρος, ὡς ἄλλους | μὲν ἀπεσκέδασε βασιλῆας ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="335">


   <p>
    <l n="1">Ἀχιλλεύς, «δοίω δ’ Ἀτρείδα μενέτην» καὶ Ὀδυσσεὺς καὶ Νέστωρ καὶ |</l>
    <l n="2">Ἰδομενεὺς καὶ Φοῖνιξ, «τέρποντες πυκινῶς ἀκαχημένον», ἤγουν ἐφιέμενοι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="59 des"/>
    <l n="3">τέρπειν ἐκεῖνον οἷς, ὡς εἰκός, ἔλεγον, εἰ καὶ μὴ αὐτὸς | πρὸς αὐτοῖς εἶχε τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="4">νοῦν. <ref><hi rend="bold">(v. 312 s.)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «οὐδέ τι θυμῷ τέρπετο, πρὶν πολέμου στόμα δύμεναι</l>
    <l n="5">αἱματόεντος». Ἔχει δέ τι ἀστειότητος τὸ πολέμου στόμα δύμεναι, εἴ τις</l>
    <l n="6">ὑπονοήσει, ὡς ὁ Ἀχιλλεὺς τροφὴν μὲν εἰς τὸ ἐκείνου στόμα δῦναι οὐκ ἤθελεν,</l>
    <l n="7">αὐτὸς δὲ πολέμου στόμα δῦναι ἐπιθυμεῖ, ὃ πολλοὺς κατεμασήσατο ἀριστεῖς.</l>
    <l n="8">τοιοῦτον γάρ τι δηλοῖ τὸ «αἱματόεντος». καινὸν δὲ οὐδέν, εἰ στόμα λέγει</l>
    <l n="9">πολέμου τὸ τοὺς μαχομένους ἀπεσθίον. ὡς γὰρ οὐρὰ στρατοῦ τὸ ὄπισθεν, ἐξ οὗ</l>
    <l n="10">καὶ τὸ οὐραγεῖν καὶ ὁ οὐραγός, οὕτω καὶ στόμα, ἐν ᾧ οἱ πρόμαχοι ἵστανται.</l>
    <l n="11">Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ τέρπειν οὐδέν τι ἄλλο ἐστὶν ἢ τὸ ἐξ ἀθυμίας | εἰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1186"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="12">γλυκυθυμίαν μετατρέπειν κατὰ μετάθεσιν ἀμεταβόλου. [Καὶ συντελεῖ τι αὐτὸ εἰς</l>
    <l n="13">τὸ τερπικέραυνος, ἤγουν τρέπων κεραυνοῖς.] Ἀχιλλεὺς μέντοι μὴ πειθόμενος</l>
    <l n="14">οὕτω μετατραπῆναι οὔ τι θυμῷ τέρπεσθαι λέγεται. Ὅρα δ’ ἐνταῦθα καὶ οἵαν</l>
    <l n="15">εὐπορίαν γραφῆς παρεῖδεν ὁ ποιητὴς διὰ τὸ εἰς ἕτερα κατεπείγεσθαι. ἐν γὰρ τῷ</l>
    <l n="16">«τέρποντες ἀκαχήμενοι» πολλὰ εἶχεν ἠθοποιῆσαι καθ’ ἕκαστον τῶν εἰρημένων</l>
    <l n="17">ἡρωϊκῶν προσώπων. οὐκ ἐποίησε δὲ αὐτό, οἷα σπεύδων εἰς τὰ σκοπιμώτερα. |</l>
    <l n="18">Εἰ δὲ καὶ ἔτερπον μὲν οἱ ἥρωες λόγοις τὸν Ἀχιλλέα, ὃ δὲ οὐχ’ ὑπήκουεν, ὅρα</l>
    <l n="19">λόγους τούτους ἡρωϊκοὺς ἀπράκτους μείναντας διὰ τὸ ἄγαν ἄχος τοῦ ἀκούοντος.</l>
    <l n="20"><ref><hi rend="bold">(v. 314)</hi></ref> Ὅτι ὅπερ ἐν ἄλλοις ὁ ποιητής φησιν «ἀνεβάλλετο καλὸν ἀείδειν»,</l>
    <l n="21">τοῦτο ἐνταῦθα «ἀνενείκατο» φησίν, ὡς καὶ προερρέθη, ἤγουν ἀνήνεγκε πνεῦμα.</l>
    <l n="22">λέγει γὰρ περὶ Ἀχιλλέως, ὅτι «ἀνενείκατο φώνησέν τε». εἴρηται δὲ καὶ ἐν</l>
    <l n="23">Ὀδυσσείᾳ περὶ τῆς τοιαύτης λέξεως ἀκριβέστερον. | <ref><hi rend="bold">(v. 315—21)</hi></ref> Ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10 inc"/>
    <l n="24">Ἀχιλλεὺς ἐν τῷ παρεῖναι τοὺς προσεχῶς ῥηθέντας ἀριστεῖς μνησάμενος τοῦ</l>
    <l n="25">Πατρόκλου λέγει ἀφελῶς, ἐκ τῶν παρὰ πόδας τὸ προοίμιον | πορισάμενος κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="26">τὴν Ὁμηρικὴν συνήθειαν, ταῦτα «ἦ ῥά νύ μοί ποτε καὶ σύ, δυσάμμορε, φίλταθ'</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="336">


   <p>
    <l n="1">ἑταίρων, αὐτὸς ἐνὶ | κλισίῃσι λαρὸν παρὰ δεῖπνον ἔθηκας αἶψα καὶ ὀτραλέως,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="2">ὁπότε σπερχοίατο», ἤγουν σπεύδοιεν, «Ἀχαιοὶ Τρωσὶν | ἐπιφέρειν πολύδακρυν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="3">Ἄρηα. νῦν δὲ σὺ μὲν κεῖσαι δεδαϊγμένος, αὐτὰρ ἐμὸν κῆρ ἄκμηνον πόσιος καὶ</l>
    <l n="4">ἐδητύος ἔνδον ἐόντων σῇ ποθῇ». ὥστε καλῶς οὐ δειπνῶ | μὴ ἔχων τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="5">δειπνοποιόν. <ref><hi rend="bold">(v. 321—27)</hi></ref> Οἷς ἐπάγει, ὅτι «οὐ μὲν γάρ τι κακώτερον ἄλλο πάθοι–</l>
    <l n="6">μι, οὐδ’ εἴ κεν τοῦ πατρὸς ἀποφθιμένου πυθοίμην, ὅς που νῦν Φθίῃφι τέρεν κατὰ</l>
    <l n="7">| δάκρυον εἴβει χήτει τοιοῦδ’ υἷος», ἤγουν τοιούτου υἱοῦ «ὃ δέ», ἤγουν ὁ ῥηθεὶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="8">υἱὸς Ἀχιλλεὺς ἐγώ, «ἀλλοδαπῷ ἐνὶ | δήμῳ εἵνεκα ῥιγεδανῆς Ἑλένης Τρωσὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="9">πολεμίζω, ἠὲ τόν», ἤγουν τοῦτον, «ὃς Σκύρῳ μοι ἐνιτρέφεται φίλος υἱός. εἴ που</l>
    <l n="10">ἔτι | ζώει Νεοπτόλεμος θεοειδής». <ref><hi rend="bold">(v. 328—33)</hi></ref> Καὶ ἐπάγει καὶ αἰτίας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="11">ἀξιολόγους τῆς οὕτω πολλῆς ἐπὶ τῷ Πατρόκλῳ λύπης «πρὶν μὲν γάρ μοι θυμὸς</l>
    <l n="12">ἐνὶ στήθεσσιν ἐώλπει, οἶον | ἐμὲ φθίσεσθαι ἀπ’ Ἄργεος ἱπποβότοιο αὐτοῦ ἐνὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="13">Τροίῃ, σὲ δέ τε Φθίηνδε νέεσθαι, ὡς ἄν μοι τὸν παῖδα Σκυρόθεν ἐξαγάγοις καί οἱ</l>
    <l n="14">δείξειας ἕκαστα κτῆσιν | ἐμὴν δμῶάς τε καὶ ὑψερεφὲς μέγα δῶμα». <ref><hi rend="bold">(v. 334—7)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="15">Εἶτα ὥς τινος ὑποκρούσοντος, τί δὲ ὁ πατὴρ Πηλεὺς οὐκ ἐπιμελήσεται οὕτω τοῦ</l>
    <l n="16">Νεοπτολέμου, λύει | φάμενος οἴεσθαι μηκέτι ζῆν ἐκεῖνον. Φησὶ γὰρ «ἤδη γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="17">Πηλῆά γ’ ὀί̈ομαι | ἢ κατὰ πάμπαν τεθνάμεν ἤ που τυτθὸν ἔτι ζώοντ’ ἀκάχησθαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="18">γήραί̈ τε λυγρῷ καὶ ἐμὴν ποτιδέγμενον αἰεὶ λυγρὴν ἀγγελίην ὅτ’ ἀποφθιμένοιο</l>
    <l n="19">πύθηται». <ref><hi rend="bold">(v. 338)</hi></ref> Εἶτα ἐμφαίνων ὁ ποιητής, ὡς πρὸς οἶκτον ὁ Ἀχιλλεὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40 des"/>
    <l n="20">ἐλάλησεν, ἐπάγει «ὣς ἔφατο κλαίων, ἐπὶ δὲ στενάχοντο γέροντες»,</l>
    <l n="21">παραποιήσας ἢ παρῳδήσας τὸ πρὸ ὀλίγων λεχθέν «ὣς ἔφατο κλαίουσ’ ἐπὶ δὲ</l>
    <l n="22">στενάχοντο γυναῖκες». <ref><hi rend="bold">(v. 339)</hi></ref> Καὶ ἐπάγει «μνησάμενοι τὰ ἕκαστος ἐνὶ</l>
    <l n="23">μεγάροισιν ἔλειπον», τὰ φίλτατα δηλαδή. οὐ δήπου γὰρ μόνην τὴν κτῆσιν καὶ τὸ</l>
    <l n="24">δῶμα. Καὶ σημείωσαι ὡς ὅμοιόν ἐστι τοῦτο τῷ «στενάχοντο Πάτροκλον</l>
    <l n="25">πρόφασιν». οὕτω γὰρ καὶ ἐνταῦθα οἱ γέροντες κλαίουσι πρόφασιν, ἃ ἕκαστος</l>
    <l n="26">οἴκοι ἔλειπον. <ref><hi rend="bold">(v. 315)</hi></ref> Τὸ δὲ «δυσάμμορος» δηλοῖ μὲν τὸν | δύσμορον, κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="27">συνέλευσιν δύο ἐπιρρημάτων ἰσοδυνάμων τοῦ <hi rend="overline">δυσ</hi> καὶ τοῦ <hi rend="overline">α</hi>, καὶ Αἰολικὸν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="337">


   <p>
    <l n="1">διπλασιασμὸν τοῦ ἀμεταβόλου. δηλοῖ δὲ οὐ μόνον τὸν δυσθάνατον, ἀλλὰ καὶ τὸν</l>
    <l n="2">δυσδαίμονα, ἤτοι δυστυχῆ, ὃς καὶ δύσμορος λέγεται. Σημείωσαι δὲ ὅτι ἐπεὶ</l>
    <l n="3">ταὐτὸν οἶτος καὶ μόρος, δύσμορος δὲ οὐκ ἐξ ἀνάγκης ὁ κακῶς θανὼν ἀλλὰ καὶ ὁ</l>
    <l n="4">κακοτυχής, ἀκολούθως παρὰ Θεοκρίτῳ μεγάλοιτος κεῖται ὁ πάνυ δυστυχής,</l>
    <l n="5">ληφθέντος τοῦ οἴτου εἰς τύχην ὁμοίως τῷ μόρῳ. <ref><hi rend="bold">(v. 316)</hi></ref> Τὸ δὲ «λαρόν», εἰ μὲν</l>
    <l n="6">κεῖται πρὸ αὐτοῦ τὸ «ἐνὶ κλισίῃσι», συστέλλει τὸ <hi rend="overline">α</hi> δακτυλικῶς, εἰ δὲ γράφεται</l>
    <l n="7">«ἐνὶ κλισίῃ» κατὰ δοτικὴν ἑνικήν, ἐκτείνει | αὐτό. καὶ ἔστι τοῦτο κρεῖττον.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="8">λαρὸν γὰρ τὸ ἄγαν ἀρηρὸς ψυχῇ καί, ὡς εἰπεῖν, θυμῆρες, παρὰ τὸ <hi rend="overline">λα</hi> ἐπιτατικὸν</l>
    <l n="9">καὶ τὸ ἀρῶ, τὸ ἁρμόζω, κράσει τῶν δύο <hi rend="overline">α</hi> εἰς <hi rend="overline">α</hi> μακρόν. <ref><hi rend="bold">(v. 317)</hi></ref> Τὸ δὲ «αἶψα</l>
    <l n="10">καὶ ὀτραλέως» ἐκ παραλλήλου τὸ αὐτὸ λαλοῦσι, καὶ ἑρμηνεύουσιν ὀτραλέον καὶ</l>
    <l n="11">ὀτρηρὸν θεράποντα. Τὸ δὲ «ὁπότε σπερχοίατο Ἀχαιοί» καὶ ἑξῆς, καιρὸν δηλοῖ,</l>
    <l n="12">ὅτε τὸ δεῖπνον ἦν ἐν Τροίᾳ φίλον Ἀχαιοῖς. [Συντελεῖ δέ τι καὶ εἰς τὴν ῥηθεῖσαν</l>
    <l n="13">τοῦ Πατρόκλου σπουδήν. σπερχομένων γὰρ Ἀχαιῶν εἰς δεῖπνον ὀτραλέως</l>
    <l n="14">ἐπονεῖτο εἰς δειπνοποιί̈αν καὶ Πάτροκλος.] <ref><hi rend="bold">(v. 319)</hi></ref> Τὸ δὲ «κεῖσαι δεδαϊγμένος»</l>
    <l n="15">ἐλλειπτικῶς ἔχει. τὸ δὲ ἐντελὲς προεφράσθη | ἐν τῷ «δεδαϊγμένον ὀξέϊ χαλκῷ».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 320)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἄκμηνον» τί σημαίνει καὶ ὅθεν γίνεται, οὐ πρὸ πολλῶν</l>
    <l n="17">δεδήλωται. Τὸ δὲ «ἔνδον ἐόντων» πρὸς ἀκρίβειαν κεῖται. οὐ γὰρ διὰ τὸ μὴ</l>
    <l n="18">ἔνδον εἶναι τὰ πρὸς δεῖπνον ἄκμηνός ἐστιν ὁ Ἀχιλλεύς, ἀλλὰ ποθῇ Πατρόκλου.</l>
    <l n="19"><ref><hi rend="bold">(v. 321)</hi></ref> Εἰς δὲ τὸ «οὐ μὲν γάρ τι κακώτερον» καὶ ἑξῆς, σημείωσαι ὅτι οὐκ εἶπε</l>
    <l n="20">μεῖζον τὸ ἐπὶ Πατρόκλῳ πένθος τοῦ ἐπὶ τῷ Πηλεῖ καὶ τῷ Νεοπτολέμῳ, ἀλλ’ ὅτι</l>
    <l n="21">οὐ κακώτερα τούτου ἐκεῖνα. μέση δὲ λέξις τὸ «οὐ κακώτερα», καὶ δηλοῖ</l>
    <l n="22">πολλάκις ἰσότητα. ἔχει δέ πως ὁμοιότητα τὸ νόημα τοῦτο πρὸς τὸ τοῦ Ἕκτο–</l>
    <l n="23">ρος, εἰπόντος που μὴ τόσον μηδὲ τῶν τεκόντων αὐτῷ μέλειν, | ὅσον τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="24">Ἀνδρομάχης. <ref><hi rend="bold">(v. 322)</hi></ref> Τὸ δὲ «πυθοίμην», καθὰ καὶ τὸ πύθηται, γενικῇ ἐν τοῖς</l>
    <l n="25">ῥηθεῖσι συντέτακται. <ref><hi rend="bold">(v. 324)</hi></ref> Τὸ δὲ «χήτει τοιοῦδ’ υἷος» παρῴδηται ἐκ τοῦ</l>
    <l n="26">«χήτει τοιοῦδ’ ἀνδρός». Ὅρα δὲ ὅπως ἀλλαχοῦ πλατύτερον ἑαυτὸν ἐπαινέσας ὁ</l>
    <l n="27">Ἀχιλλεὺς ἐνταῦθα ἠρκέσθη συντόμως εἰπὼν καὶ μυστικῶς «χήτει τοιοῦδε υἱοῦ»,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="338">


   <p>
    <l n="1">μεγάλου δηλαδή. τοῦτο γὰρ δηλοῖ ἐμφαντικῶς τὸ «τοιοῦδε», διὰ τὸ μὴ ἔχειν ἐξ</l>
    <l n="2">αὐτοσχεδίου εἰπεῖν μεγαλώνυμόν τι ἐπίθετον. <ref><hi rend="bold">(v. 325)</hi></ref> Ἑλένη δὲ ῥιγεδανὴ</l>
    <l n="3">ἁπλοϊκῶς μὲν ἡ φρικτὴ καί, ὡς εἰπεῖν, κρυερά. αἰδεῖται γὰρ Ἀχιλλεύς, εἰ καὶ</l>
    <l n="4">ἄλλως βαρύς ἐστι, σφοδρότερον αὐτῆς καθίξεσθαι ἐν ἐπηκόῳ ἡρώων, καὶ |</l>
    <l n="5">μάλιστα τῶν βασιλέων. συμφωνεῖ δὲ τῷ λόγῳ καὶ Πλούταρχος, λέγων ἐν Συμ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1187"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="6">ποσιακοῖς, ὅτι ῥιγεδανὸν καὶ κρυερὸν τὸ λυπηρὸν καὶ φοβερόν. ἄλλως δὲ</l>
    <l n="7">περιεργότερον ῥιγεδανὴ ἡ κακίστη, καθά τις ἂν εἴποι ἐννοησάμενος τὸ «τῆς δὲ</l>
    <l n="8">κακῆς οὐ ῥίγιον ἄλλο». Καὶ σημείωσαι ὅτι κατὰ διαφόρους ἐννοίας ἡ φαύλη</l>
    <l n="9">γυνὴ καὶ ἀντὶ πυρὸς δεδόσθαι καὶ αὖ πάλιν ῥιγεδανὴ εἶναι λέγεται. Προεκαλέσα–</l>
    <l n="10">το δὲ ὅλως ἄρτι ἐκ λύπης τὸν Ἀχιλλέα εἰς τὸν κατὰ τῆς Ἑλένης τοιοῦτον λόγον</l>
    <l n="11">τὸ | τοῦ πάθους πολλαπλοῦν. περί τε γὰρ τοῦ πατρὸς λυπεῖται ὡς ἢ πάμπαν</l>
    <l n="12">τεθνεῶτος ἢ ζῶντος μέν, δυστυχῶς δέ. ἔτι καὶ ἐπὶ τῷ υἱῷ παθαίνεται ὡς μὴ</l>
    <l n="13">ἔχοντι τὸν προϊστάμενον, οὐχ’ ἥκιστα δὲ καὶ ἐπὶ τῷ τοῦ Πατρόκλου θανάτῳ. καὶ</l>
    <l n="14">ἑαυτὸν δὲ νοεῖ μικρὸν ὅσον τεθνηξόμενον. πῶς ἂν οὖν ἐπὶ τοιούτοις οὐκ ἂν</l>
    <l n="15">δυσφήμως μνησθείη τῆς τούτων αἰτίας Ἑλένησ; ὃς καὶ τῇ Βρισηί̈δι φθάσας</l>
    <l n="16">θάνατον ἐπηράσατο, δι’ ἣν τοσοῦτοι Ἕλληνες ὤλοντο μηνίσαντος αὐτοῦ.</l>
    <l n="17"><ref><hi rend="bold">(v. 326)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἠὲ τόν» οὐ συνήθως ἐσχημάτισται, ἀλλά τι παρεξήλλακται. ἦν</l>
    <l n="18">μὲν γὰρ τοῦ εἱρμοῦ τὸ εἰπεῖν «οὐδ’ εἴ κεν τοῦ πατρὸς πυθοίμην, ἠὲ τοῦ», ἤγουν</l>
    <l n="19">τούτου, «ὃς | Σκύρῳ μοι ἐνιτρέφεται». Ἀχιλλεὺς δέ, ὡς οἷον ἐκλαθόμενος ὑπὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="20">πένθους τῆς ἐθίμου συντάξεως, ἔφη τὸ «ἠὲ τόν». ὃ θεραπευθήσεται διὰ</l>
    <l n="21">προθέσεως, ἵνα λέγῃ, ὅτι οὐδ’ εἴπερ πυθοίμην πατρὸς ἢ πυθοίμην διὰ τόν, ἤγουν</l>
    <l n="22">διὰ τοῦτον, ὃς Σκύρῳ μοι ἐνιτρέφεται υἱός. <ref><hi rend="bold">(v. 327)</hi></ref> Τὸ δὲ «εἴ που ἔτι ζώει</l>
    <l n="23">Νεοπτόλεμος» ἀσφαλῶς πρόσκειται, ὡς εἴγε μὴ ζῇ, οὐδ’ ἂν ἐν Σκύρῳ τρέφοιτο.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="339">


   <p>
    <l n="1">Περὶ δὲ τοῦ ἐν Σκύρῳ τὸν Νεοπτόλεμον τρέφεσθαι τοιαῦτά φασιν οἱ παλαιοί· ὅτι</l>
    <l n="2">Θέτις, οἷα πάνυ φιλόπαις, ἐκεῖ πρὸ τοῦ Τρωϊκοῦ πολέμου τὸν Ἀχιλλέα ἐξέθετο,</l>
    <l n="3">ἔνθα καὶ γυναικιζόμενον ὁ Παλαμήδης αὐτὸν ἤλεγξεν, ὡς καὶ ὁ Λυκόφρων |</l>
    <l n="4">ἱστορεῖ· καὶ ἐκεῖ τῇ τοῦ Λυκομήδους θυγατρὶ συγγεγονὼς πατὴρ γίνεται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="5">Νεοπτολέμου, τούτου δὴ τοῦ ἐν τῇ πατρίδι Σκύρῳ ἔτι ἐκτρεφομένου. καὶ οὕτω</l>
    <l n="6">μὲν οἱ πλείους. ὁ δὲ τὴν μικρὰν Ἰλιάδα γράψας φησὶ τὸν Ἀχιλλέα ἐκ</l>
    <l n="7">Τηλέφου τοῦ Μυσοῦ ἀναζευγνύντα προσορμισθῆναι ἐκεῖ. γράφει γὰρ οὕτω</l>
    <l n="8">«Πηλείδην δ’ Ἀχιλῆα φέρε Σκῦρόνδε θύελλα, ἔνθ’ ὅ γ’ ἐς ἀργαλέον λιμέν’ ἵκετο</l>
    <l n="9">νυκτὸς ἐκείνης». ἔστι δὲ ἡ Σκῦρος νῆσος πρὸς τῇ Εὐβοίᾳ, ἔχουσα λιμένας</l>
    <l n="10">Ἀχίλλειον καὶ Κρήσιον. ᾤκησαν δὲ ἐν αὐτῇ ποτε Δόλοπες, μοῖρα Θεσσαλῶν.</l>
    <l n="11">περὶ δὲ ταύτης ζήτει καὶ εἰς τὰ τοῦ Περιηγητοῦ. προείρηται δέ τι καὶ ἀλλαχοῦ |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="12">περὶ τούτων. Νεοπτόλεμος δὲ ἐπεκλήθη ὁ τοῦ Ἀχιλλέως οὗτος υἱός, διότι νέος</l>
    <l n="13">ὢν ἐπολέμησε. τὸ δὲ ἄλλως κύριον αὐτοῦ Πύρρος ἐστίν, ὡς ὑποδηλοῖ καὶ</l>
    <l n="14">Σοφοκλῆς, ἔνθα καὶ ἐτυμολογίαν αὐτοῦ τινα λέγει ἐν τῷ «ὦ πῦρ σύ», καὶ ἑξῆς,</l>
    <l n="15">[ἵνα ᾖ κατ’ αὐτὸν ὁ Πύρρος αὐτόχρημα πῦρ, οὐ μὴν πυρῶδές τι, ὡς ὁ Πυραίχμης</l>
    <l n="16">καὶ εἴ τις ἄλλος τοιοῦτος. εἴη δ’ ἂν ὁ ῥηθεὶς Πύρρος, ᾧπερ ὁμωνύμως καὶ ὁ ὕστε–</l>
    <l n="17">ρον Ἠπειρώτης, διαστελλόμενος τῇ βαρυτονήσει τοῦ πυρροῦ, ὅπερ ἐστι πυρσοῦ.</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="340">


   <p>
    <l n="1">μυρία γάρ ἐστι πρὸς διάφορον σημασίαν διαφόρως τονούμενα, ὧν ἐστι καὶ ὁ</l>
    <l n="2">Τελέστης βαρυτόνως τὸ κύριον, ὡς Ὀρέστης, καὶ ὀξυτόνως | τελεστής τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="3">ἐπίθετον.] Ἔστι δὲ κατά τινας ἐξ Ἰφιγενείας, ὡς καὶ Λυκόφρονι δοκεῖ, ἥτις καὶ</l>
    <l n="4">κλαπεῖσα, ὥς φησι Δοῦρις, εἰς Σκῦρον ἐξετέθη. ὅθεν καὶ ἐκεῖ ὁ παῖς ἐτρέφετο.</l>
    <l n="5">Καὶ σημείωσαι ὅπως ἱστορίαις ὁ ποιητὴς καὶ τὸν τόπον τοῦτον ἐστοίβασε,</l>
    <l n="6">συντόμοις μέντοι καὶ οὐ πλατείαις, ὅτι μηδὲ ἔδει νῦν ἄλλως ποιεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 328)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="7">δὲ «ἐώλπει» μετάθεσιν ἔχει καὶ αὐτὸ χρόνου. ἔδει μὲν γὰρ ἐκ τοῦ ἔολπα τὸν</l>
    <l n="8">ὑπερσυντέλικον εἶναι ἠόλπειν. οὕτω δὲ καὶ ἔοργα ἠόργειν. μεταπτώσει δὲ</l>
    <l n="9">χρονικῇ συνεστάλη μὲν ἐν τούτοις ἡ ἄρχουσα, ἐξετάθη δὲ ἡ μετ’ αὐτὴν κατά τινα</l>
    <l n="10">ὡς εἰπεῖν μεταχώρησιν καὶ ἀντιπερίστασιν. <ref><hi rend="bold">(v. 329)</hi></ref> Ἄργος δὲ ἱππόβοτον | οὐ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="11">τὴν Πελοπόννησον Ἀχιλλεὺς λέγει, ἀλλὰ τὸ Θετταλικόν, ὅπερ ὅτι ἱππόβοτόν</l>
    <l n="12">ἐστιν ὡς μάλιστα, καὶ ἡ νῦν οἶδε γενέα. <ref><hi rend="bold">(v. 333)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἕκαστα κτῆσιν ἐμήν»</l>
    <l n="13">ὅμοιόν ἐστι κατὰ σχῆμα τῷ «πάντα δάσασθαι κτῆσιν, ὅσην πτολίεθρον ἐντὸς</l>
    <l n="14">ἐέργει». Τὸ δὲ «ὑψερεφές» ὅτε ἀναγκάζει τὸ μέτρον διὰ τοῦ <hi rend="overline">η</hi> ἔχει τὴν προπα–</l>
    <l n="15">ραλήγουσαν, ὑψηρεφές γὰρ τότε λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 334)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «Πηλῆά γ'</l>
    <l n="16">ὀί̈ομαι» ὁ γε σύνδεσμος χασμῳδίαν συνεστόμωσε συναλιφείς. Ὅρα δὲ καὶ τὸ</l>
    <l n="17">κατὰ πάμπαν τεθνάναι. τὸ γὰρ θανεῖν πάμπαν τεθνάναι εἰπὼν δίδωσιν ἀστείως</l>
    <l n="18">νοεῖν, ὅτι τὸ κακῶς ζῆν ἐν λύπαις καὶ νόσοις ἐκ μέρους τεθνάναι λέγοιτ’ ἄν, ἢ</l>
    <l n="19">ἀλλὰ | τυτθὸν ζῆν κατὰ τὴν ποίησιν. <ref><hi rend="bold">(v. 336 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «καὶ ἐμὴν ποτιδέγμενον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="20">λυγρὴν ἀγγελίην» ἔχει τι καὶ αὐτὸ ξενίζον ἐν τῇ συντάξει. ὀφείλων γὰρ εἰπεῖν</l>
    <l n="21">ὁμοιοπτώτως «γήραί̈ τε στυγερῷ καὶ τῇ περὶ ἐμοῦ δυσελπιστίᾳ», ὁ δὲ ἔφη</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="341">


   <p>
    <l n="1">«γήραί̈ τε στυγερῷ καὶ ἐμὴν ποτιδέγμενον λυγρὴν ἀγγελίην», καὶ ἑξῆς. Τὸ δὲ</l>
    <l n="2">«ὅτε ἀποφθιμένοιο πύθηται» ἑρμηνεία ἐστὶ τοῦ «λυγρὴν ἀγγελίαν». τί γὰρ ἂν</l>
    <l n="3">εἴη λυγρότερον ἐν ἀγγελίαις τοῦ μηνυθῆναι θάνατον; | <ref><hi rend="bold">(v. 340)</hi></ref> Ὅτι φιλοίκτου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40 inc"/>
    <l n="4">προσώπου τὸ «μυρομένους δ’ ἄρα τούς γε ἰδὼν ἐλέησεν». <ref><hi rend="bold">(v. 343—6)</hi></ref> Οὕτω δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="5">καὶ τὸ «τέκνον ἐμόν, δὴ πάμπαν ἀποίχεαι ἀνδρὸς ἑῆος», ἤγουν ἰδίου ἢ ἀγαθοῦ,</l>
    <l n="6">| ὡς πολλαχοῦ κεῖται. «ἦ νύ τοι», ἤγουν ὄντως δή σοι, «οὐκέτι πάγχυ μετὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="7">φρεσὶ μέμβλεται» ὁ δείνα, «κεῖνος | ὅ γε ἧσται ὀδυρόμενος ἕταρον φίλον, οἳ δὲ</l>
    <l n="8">δὴ ἄλλοι οἴχονται μετὰ δεῖπνον, ὃ δ’ ἄκμηνος καὶ ἄπαστος». ὁ Ζεὺς | δὲ ταῦτα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="9">τῇ Ἀθηνᾷ περὶ τοῦ Ἀχιλλέως φησίν. <ref><hi rend="bold">(v. 343)</hi></ref> Ἐν οἷς τὸ «μέμβλεται», ἤτοι</l>
    <l n="10">μεμέληται, διάκειται καὶ αὐτὸ καθὰ καὶ τὸ μέμβλωκε. ἔστι γὰρ τὸ κοινὸν</l>
    <l n="11">μεμέληται, καὶ συγκοπῇ μέμληται, καὶ πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">β</hi> καὶ συστολῇ τοῦ <hi rend="overline">η</hi></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="12">μέμβλεται. Ὅτι πιθανολογῶν ὡς οἷόν τε ἦν ποιητικώτερον Ὅμηρος τὸ νῆστιν</l>
    <l n="13">τὸν Ἀχιλλέα | δύνασθαι μάχεσθαι πανημέριον πλάττει τὸν Δία ἐπιτάσσοντα τῇ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="14">Ἀθηνᾷ τὸ ὑπὲρ Ἀχιλλέως. | <ref><hi rend="bold">(v. 347—8)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «ἀλλ’ ἴθι οἱ νέκταρ τε καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="15">ἀμβροσίην ἐρατεινὴν στάξον ἐνὶ στήθεσσιν, ἵνα μή μιν λιμὸς ἵκηται». καὶ οὕτω |</l>
    <l n="16">μὲν ὁ Ζεὺς εἶπεν. <ref><hi rend="bold">(v. 350—4)</hi></ref> «Ἡ δ’ ἅρπῃ εἰκυῖα τανυπτέρυγι λιγυφώνῳ οὐρανοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="17">ἐκκατέπαλτο δι’ αἰθέρος», ἤδη τῶν Ἀχαιῶν θωρησσομένων, «ἣ δ’ Ἀχιλῆϊ νέκ–</l>
    <l n="18">ταρ ἐνὶ στήθεσσι καὶ ἀμβροσίην ἐρατεινὴν στάξ', ἵνα μή μιν λιμὸς | ἀτερπὴς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="61 des"/>
    <l n="19">γούναθ’ ἵκηται», ὃ ἀνωτέρω δίχα τοῦ «γούνατα» ἔφη, εἰπὼν «μή μιν λιμὸς</l>
    <l n="20">ἵκηται». δηλοῖ δὲ διὰ τῶν γονάτων τὴν τοῦ ὅλου σώματος ἀσθένειαν ἐναργέστε–</l>
    <l n="21">ρον. αὐτῶν γὰρ ὀκλασάντων διαφαίνεται τὸ κακὸν τοῦ λιμοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 353)</hi></ref> Ἰστέον</l>
    <l n="22">δὲ ὅτι νέκταρ ἐνταῦθα καὶ ἀμβροσία ἐστίν, ἣν δὶς ἐνταῦθα ἔφη ἐρατεινήν, ἡ ἀπὸ</l>
    <l n="23">τῆς τῶν γερόντων καὶ λοιπῶν ἀριστέων ὁμιλίας γλυκυθυμία, τῶν</l>
    <l n="24">παραμεινάντων τῷ Ἀχιλλεῖ καὶ τερπόντων πυκινῶς, ὡς εἴρηται. διὸ Ζεὺς μὲν</l>
    <l n="25">ἐπιτάττει, Ἀθηνᾶ δὲ ἐνσταλάττει, νοῦς δηλαδὴ καὶ ἡ κατὰ λόγου τέχνην</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1188"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="26">φρόνησις, ὧν ἡ ἔσω στηθέων στάξις καὶ παρείσκρισις λεπτότητα δηλοῖ τὴν καὶ</l>
    <l n="27">τῷ νέκταρι καὶ τῇ ἀμβροσίᾳ μυθικῶς ἐμφαινομένην. δῆλον δέ, ὅτι γεροντικὴ</l>
    <l n="28">ὁμιλία, ἡ τοῦ Νέστορος δηλαδή, καὶ τὸν πικρὸν ἐγλύκανέ που πόλεμον τοῖς</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="342">


   <p>
    <l n="1">Ἀχαιοῖς ὀτρύνασα εἰς ἐκεῖνον ἡδέως. <ref><hi rend="bold">(v. 350)</hi></ref> Ἅρπη δὲ ἢ ὁ ἰκτῖνος ἢ ζῷον ἄλλο</l>
    <l n="2">ἀετῶδες, ὃ εἰς ὕψος ἀρθὲν εὐχερῶς ὅπῃ θέλει καταράσσει. οἱ δὲ ζῷον θαλάσσιον</l>
    <l n="3">λάρῳ πολεμοῦν. φιλεῖ δέ, φασί, τροφὴν συνάγειν | καὶ φυλάσσειν ἐπὶ τοῖς</l>
    <l n="4">κάρφεσιν εἰς χορηγίαν τοῖς νεοσσοῖς. Τανυπτέρυγα δέ φησι τὴν μεγαλοπτέρυγον.</l>
    <l n="5">Τὸ δὲ κατὰ κλαγγὴν «λιγύφωνον» ἴδιόν ἐστι τῶν ἀετωδῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 351)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ</l>
    <l n="6">«οὐρανοῦ ἐκκατέπαλτο δι’ αἰθέρος» σαφῶς ἐκφαίνει ὑπερκεῖσθαι τοῦ αἰθέρος τὸν</l>
    <l n="7">οὐρανόν, οὐχ’ ἁπλῶς μέντοι τὸν εἰς ἀέρα μεταλαμβανόμενον, ἀλλὰ τὴν ἐξωτάτω</l>
    <l n="8">ἀπλανῆ σφαῖραν. <ref><hi rend="bold">(v. 354)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὡς οὐ μόνον εὐθεῖα ἄτερπος, ὡς δηλοῖ τὸ</l>
    <l n="9">«ἀτέρπου ὀϊζύος», ἀλλ’ ἰδοὺ ἐνταῦθα καὶ ἡ ἀτερπής. | <ref><hi rend="bold">(v. 359—64)</hi></ref> Ὅτι αἵτινες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10 inc"/>
    <l n="10">«τότε ταρφειαὶ κόρυθες λαμπρὸν γανόωσαι νηῶν ἐκφορέοντο καὶ ἀσπίδες</l>
    <l n="11">ὀμφαλόεσσαι θώρηκές τε κραταιγύαλοι καὶ μείλινα δοῦρα» εἰς | νιφάδας τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="12">ποιητῇ παραβάλλονται οὕτως «ὡς δ’ ὅτε ταρφειαὶ νιφάδες Διὸς ἐκποτέονται</l>
    <l n="13">ψυχραὶ ὑπὸ ῥιπῆς» | ἢ «ὑπαὶ ῥιπῆς», «αἰθρηγενέος Βορέαο, ὣς τότε ταρφειαί»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="14">καὶ ἑξῆς, ὡς γέγραπται. [»Αἴγλη δέ», φησίν,] «οὐρανὸν | ἷκεν», ἡ τῶν ὅπλων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="15">δηλαδή, «γέλασε δὲ πᾶσα περιχθών», ὡς οἷά τις ἔμψυχος, χαλκοῦ ὑπὸ</l>
    <l n="16">στεροπῆς. ὑπὸ δὲ κτύπος ὤρνυτο ποσὶν ἀνδρῶν· ἐν δὲ μέσοισι κορύσσετο | δῖος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="17">Ἀχιλλεύς». Καὶ ὅρα ὅτι τέσσαρα εἴδη ὅπλων ὀνομάσας μετὰ ἐπιθέτων αὐτὰ</l>
    <l n="18">προήγαγεν, ὡς ἀνωτέρω ἔκκειται, ἐναβρυνόμενος οὕτω καὶ τοῖς | πράγμασι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="19">συνεξωραϊζόμενος καὶ συνεξαλλοιώσας τὴν φράσιν τῷ καιρῷ. <ref><hi rend="bold">(v. 357)</hi></ref> Ὅτι δὲ</l>
    <l n="20">τάρφος τὸ καθ’ ὕλην κυρίως | δάσος, καὶ ἀπ’ αὐτοῦ ταρφύ ταρφέος, τὸ πυκνόν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="21">ἐξ οὗ καὶ τὸ ταρφειόν, δεδήλωται, ὁμοίως καὶ ὅτι ἐκ τοῦ τρέφειν | τὸ τάρφος. Τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="22">δὲ «Διὸς ἐκποτέονται», ἀντὶ τοῦ ἐξ ἀέρος, οὗ βέλη τὰ τοιαῦτα ὡς οἷον πτερόεν–</l>
    <l n="23">τα, καθὰ δηλοῖ τὸ «νιφάδες ἐκποτέονται», περὶ οὗ σαφῶς ἀλλαχοῦ | προγέγραπ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="24">ται. ἃ δὴ βέλη καὶ διόβολα συνθέτως λέγοιντ’ ἄν, ὡς εἰκός, κατὰ τὸν Σοφοκλῆν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="343">


   <p>
    <l n="1">εἰπεῖν, ἐξ ὧν τις καὶ εἰς ἀλληγορίαν τῆς τοῦ Διὸς αἰγίδος | ἐναχθήσεται. [Ὅρα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="2">δὲ ὅτι τοῦ «ἐκπωτῶνται» μεγεθύνοντος τὴν <hi rend="overline">πω</hi> συλλαβὴν διὰ τὸ εἶναι δευτέρας</l>
    <l n="3">συζυγίας | τῶν περισπωμένων, τὸ «ἐκποτέονται» συστέλλει αὐτήν, πρώτης αὐτὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="4">συζυγίας ὄν. τοιοῦτον δὲ καὶ τὸ τρωπῶν | καὶ τροπέων, καὶ εἴ που ἄλλα τινὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="5">ὅμοια.] <ref><hi rend="bold">(v. 358)</hi></ref> Τῆς δὲ ῥιπῆς οὐκ ἔστι καιριωτέραν ἐνταῦθα λέξιν εὑρέσθαι,</l>
    <l n="6">ὥσπερ οὐδὲ τοῦ νηῶν ἐκφορεῖσθαι, ἤγουν ἐκφέρεσθαι. | διὸ καὶ ἐκράτησεν ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="7">λέξις καὶ παρὰ τοῖς τοῦ δήμου ἀνδράσιν ἕως καὶ νῦν. <ref><hi rend="bold">(v. 361)</hi></ref> Κραταιγύαλοι δὲ</l>
    <l n="8">οἱ κραταιοῦντες τὰ γυῖα τῶν ὁπλιτῶν, ἢ κραταιὰ γύαλα ἔχοντες, | ἤγουν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="9">κοιλώματα, ὡς εἴρηται καὶ ἀλλαχοῦ. [Ἀναλογία δὲ τῆς τοιαύτης συνθέσεως</l>
    <l n="10">κατὰ τὸ ἐν Ὀδυσσείᾳ | κραταίπεδον.] <ref><hi rend="bold">(v. 362)</hi></ref> Τὸ δὲ «αἴγλη δ’ οὐρανὸν ἷκεν»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="11">τεραστίως εἴρηται, εἴπερ ἄλλως μὲν ἄνωθεν τὰ περὶ γῆν καταλάμπεται | κατὰ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="12">«οὐρανόθεν δ’ ὑπερράγη ἄσπετος αἰθήρ», ἐνταῦθα δὲ κάτωθεν «αἴγλη οὐρανὸν</l>
    <l n="13">ἷκεν», ᾧ σύμφωνον καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς τὸ ἐκ τοῦ σάκους σέλας | εἰς αἰθέρα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="14">ἱκνούμενον. Τὸ δὲ «γέλασε χθών», περὶ οὗ καὶ αὐτοῦ προείρηται, ἀντὶ τοῦ</l>
    <l n="15">λαμπρὸν περιήστραψε καὶ ἱλαρόν, ὥστε τῇ διαστίλψει διάχυσιν ἀέρος γενέσθαι,</l>
    <l n="16">| ὃ καὶ ὁ γέλως περὶ τὸν ἄνθρωπον ποιεῖ διαχέων αὐτόν. Ὅτι δὲ καὶ ἐπὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="17">θαλάσσης ῥητέος ὁ γέλως τροπικῶς, | ὁ Κίλιξ δηλοῖ ποιητής. ἐδηλώθη δέ που</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="18">καὶ ὅτι ὃ περὶ τὸν θεατὴν ἄνθρωπον ἐν τοῖς τοιούτοις γίνεται, τῇ | γῇ Ὅμηρος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="19">ἐπωνόμασε, καὶ ἐπὶ τῷ πράγματι τῷ διαχέοντι τὸν βλέποντα τῇ στιλβηδόνι, ὑφ'</l>
    <l n="20">ἧς καὶ ἡ γῆ λάμπεται, γελᾶν λέγει τὴν γῆν. οὕτω καὶ θώρακες γανόωντες | καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="21">κόρυθες γανόωσαι, οὐχ’ ὅτι αὐτοί, ἀλλ’ ὅτι ὁ θεατὴς γάνυται. τὸ δὲ γανοῦσθαι</l>
    <l n="22">λαβοῦσα ἐξ Ὁμήρου καὶ ἡ χυδαία γλῶσσα ἐπιλέγει αὐτὸ χαλκώμασιν, ἃ</l>
    <l n="23">κασσίτερος ἀλείφων χρῴζει πρὸς | ἀργυρωμάτων ὑπόκρισιν. γεγανωμένα γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="64"/>
    <l n="24">διὰ τὴν αὐτὴν | αἰτίαν λέγεται καὶ αὐτά. <ref><hi rend="bold">(v. 365)</hi></ref> Ὅτι τὸ «τοῦ καὶ ὀδόντων μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1189"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="25">καναχὴ πέλεν» ἠθέτηται. γελοῖον γάρ φασιν οὕτω πάσχειν καὶ οἷον βρυχᾶσθαι</l>
    <l n="26">τὸν Ἀχιλλέα. <ref><hi rend="bold">(v. 365—7)</hi></ref> Τὸ μέντοι ἐπαγόμενον «τὼ δέ οἱ ὄσσε λαμπέσθην ὡσεὶ</l>
    <l n="27">πυρὸς σέλας» καὶ τὰ ἑξῆς, ἐπαινεῖται ὡς εὖ πάνυ ἔχον. δῆλον δὲ ὅτι ἐνταῦθα</l>
    <l n="28">παραπεποίηται εἰς τὸ σαφέστερον τὸ «πυρὶ λαμπετόωντι ἐί̈κτην». Σημείωσαι δὲ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="344">


   <p>
    <l n="1">ὅτι ὁ μὲν Δόλων ἐβάμβαινε δειλιῶν, Ἀχιλλεὺς δὲ καναχὴν ὀδόντων ἔχει πάνυ</l>
    <l n="2">θυμούμενος καὶ ὥσπερ πρίων | αὐτούς. ἄλλος δ’ ἂν εἴποι τις κοινότερον τρίζων.</l>
    <l n="3">καὶ παρέπεται ἀληθῶς καὶ τοῦτο τοῖς ἄγαν θυμουμένοις, ὡς καὶ ἐνταῦθα ὁ</l>
    <l n="4">Ἀχιλλεύς. <ref><hi rend="bold">(v. 366 s.)</hi></ref> Περὶ οὗ φησιν «ἐν δέ οἱ ἦτορ δῦν’ ἄχος ἄτλητον». ἔνθα</l>
    <l n="5">κεῖταί τι καὶ ὡς ἀντίθετον. <ref><hi rend="bold">(v. 367 s.)</hi></ref> Ἐπάγει γὰρ «ὃ δ’ ἄρα Τρωσὶ μενεαίνων</l>
    <l n="6">δύσετο δῶρα θεοῖο», ἵνα τὸ μὲν ἦτορ αὐτοῦ δύηται ἄχος, αὐτὸς δὲ δύσηται τὰ</l>
    <l n="7">ἡφαιστότευκτα ὅπλα. ἔστι δὲ τὸ «δύσετο δῶρα θεοῦ» περίφρασις τοῦ θωρήξατο ἢ</l>
    <l n="8">ὡπλίσατο ἤ τινος τοιούτου. Τὸ δὲ «δῶρα θεοῦ» διασαφῶν ἐπιφέρει «τά οἱ</l>
    <l n="9">Ἥφαιστος κάμε τεύχων». <ref><hi rend="bold">(v. 373 s. et 380)</hi></ref> Ὅτι τοῦ σάκους τοῦ Ἀχιλλέως</l>
    <l n="10">ἀπάνευθεν σέλας ἐγίνετο ἠύ̈τε μήνης, ὅ ἐστι σελήνης. καλεῖ δὲ αὐτὸ καὶ | μέγα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="11">καὶ στιβαρὸν καὶ καλὸν καὶ δαιδάλεον, ἤγουν ὁποῖον ἂν Δαίδαλος ἐποίησεν, ὡς</l>
    <l n="12">ἐντεῦθεν πάνυ σεμνύνεσθαι τὸν Δαίδαλον, εἰ κατὰ τὸν Ἥφαιστον οἶδε τεύχειν</l>
    <l n="13">καὶ αὐτός. Διὰ τί δὲ καθὰ σελήνης εἶπε καὶ οὐχ’ ἡλίου; ἢ πάντως διὰ τὴν τῷ</l>
    <l n="14">σάκει ἐπιπολάζουσαν ἐκ διαφόρων ὑλῶν, ὡς εἰκός, ὕφεσιν τῆς ἡλιώδους χρυσέας</l>
    <l n="15">λαμπρότητος. ἐπιφαίνονται γὰρ ὁμοίως καὶ τῷ τῆς σελήνης προσώπῳ φαντασίαι</l>
    <l n="16">τινὲς μέλαιναι. Φράζει δὲ περὶ τοῦ σάκους οὕτως «αὐτὰρ ἔπειτα σάκος μέγα τε</l>
    <l n="17">στιβαρόν τε εἵλετο, τοῦ δ’ ἀπάνευθε σέλας γένετ’ ἠύ̈τε μήνης». <ref><hi rend="bold">(v. 375—9)</hi></ref> Εἶτα</l>
    <l n="18">καταβὰς ἄνωθεν εἰς παραβολὴν περίγειον | πλατύνει αὐτὴν καί φησιν ἐκ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="19">αὐτοῦ σάκεος σέλας ἀποπάλλεσθαι εἰς αἰθέρα, «ὡς ὅτ’ ἂν ἐκ πόντοιο σέλας</l>
    <l n="20">ναύτῃσι φανείη καιομένου πυρός», ὅ ἐστι πυρσοῦ σωστικοῦ, «τὸ δὲ καίεται ὑψόθ'</l>
    <l n="21">ὄρεσφιν σταθμῷ ἐν οἰοπόλῳ. τοὺς δ’ οὐκ ἐθέλοντας ἄελλαι πόντον ἐπ’ ἰχθυόεντα</l>
    <l n="22">φίλων ἀπάνευθε φέρουσιν. ὣς ἀπ’ Ἀχιλλῆος σάκεος σέλας αἰθέρ’ ἵκανεν», ὡς</l>
    <l n="23">καὶ ἀνωτέρω ἐκ τῶν ῥηθέντων τευχέων αἴγλη οὐρανὸν ἷκεν. ἔστι δὲ ἡ παραβολὴ</l>
    <l n="24">αὕτη τῷ σάκει προσφυεστέρα ἤπερ ἡ ἀνωτέρω κειμένη. μήνης μὲν γὰρ σέλας</l>
    <l n="25">πᾶσιν ὁρᾶται, ὃ δὴ οὐκ ἔστι τοῦ σάκους, πυρσοῦ δὲ σέλας οὐ πᾶσιν, ἀλλὰ τοῖς</l>
    <l n="26">παραπλέουσιν ἢ παροδεύουσι | βλέπεται κατὰ τὸ σάκος, ὃ τούτοις ἢ ἐκείνοις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="27">παμφαίνει. ὁ δὲ κατ’ ὄρος πυρσὸς οὗτος καὶ τὸ τοῦ ἥρωος ἐμφαίνει</l>
    <l n="28">συλλογιστικῶς μέγεθος. Καὶ ὅρα ὅτι ἄλλος οὗτος πυρσὸς παρὰ τοὺς πρὸ μικροῦ</l>
    <l n="29">ῥηθέντας νησιωτικούς. αὐτὸς γὰρ ἐν ὄρεσι καίεται σῴζων ναύτας, οὓς οὐκ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="345">


   <p>
    <l n="1">ἐθέλοντας ἄελλαι ἀφορίζουσιν. Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ παρ’ Ὁμήρῳ σέλας πυρός, ἤτοι</l>
    <l n="2">πυρσόν, φανὸν οἱ νεώτεροι εἶπον Ἀττικοί. ὁ δ’ αὐτὸς καὶ πανός, ἀπὸ τοῦ φαίνειν</l>
    <l n="3">σχηματισθείς, φασί, κατὰ μεταβολὴν τοῦ <hi rend="overline">φ</hi>, οἷον «πανοῦχον ἄξαντες φλόγα». ἦν</l>
    <l n="4">δέ, φασί, δέσμη κληματίδων ὁ πανός, καὶ Ἀττικῶς φανός. ὃν δ’ ἡμεῖς φανόν,</l>
    <l n="5">λαμπτῆρα οἱ | παλαιοὶ ἔλεγον. <ref><hi rend="bold">(v. 375)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι καὶ τὸ «φανείη» ἐνταῦθά</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="6">τινες τρέψαντες τὸ παραλῆγον <hi rend="overline">ε</hi> ἐν δυσὶν <hi rend="overline">η</hi> γράφουσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 377)</hi></ref> Ὅτι δὲ σταθμὸς</l>
    <l n="7">καὶ ἡ ἀγροτικὴ ἔπαυλις λέγεται, καὶ τί σημαίνει τὸ οἰοπόλος, προηρμήνευται.</l>
    <l n="8"><ref><hi rend="bold">(v. 380—3)</hi></ref> Καὶ οὕτω μὲν τὸ σάκος Ὅμηρος ἐλάμπρυνε τῷ φίλῳ ἥρωϊ. <ref><hi rend="bold">(v. 380)</hi></ref></l>
    <l n="9">τὴν δὲ περικεφαλαίαν ἄλλως φωτίζει, εἰπὼν «περὶ δὲ τρυφάλειαν ἀείρας κρατὶ</l>
    <l n="10">θέτο βριαρήν· ἣ δ’ ἀστὴρ ὣς ἀπέλαμπεν ἵππουρις τρυφάλεια, περισείοντο δ'</l>
    <l n="11">ἔθειραι χρύσειαι, ἃς Ἥφαιστος ἵει λόφον ἀμφὶ θαμειάς», ἤγουν ἐνῆκε τῷ λόφῳ</l>
    <l n="12">οἷόν τινας ξανθὰς τρίχας, ὃν δὴ λόφον καὶ αὐτὸν χρύσεον ἔφη πρὸ μικροῦ. Ὅρα</l>
    <l n="13">δὲ ὅτι τὸ μὲν | σάκος ὡρισμένως ὡμοίωσε πρὸς σελήνην, ἐπὶ δὲ τῆς τρυφαλείας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="14">ἀόριστος ἡ παραβολή. ἀστέρι γάρ τινι ἁπλῶς αὐτὴν εἴκασεν. Ἰστέον δὲ ὡς, εἴγε</l>
    <l n="15">χρύσειαι ἦσαν αἱ τῆς [ῥηθείσησ] τρυφαλείας ἔθειραι, οὐ κυρίως ἄρα ἵππουρις</l>
    <l n="16">αὕτη ἐρρέθη, ἀλλὰ ῥιπτέον καὶ τὴν τοιαύτην ῥῆσιν εἰς τὸ «ἵπποι ἐβουκολοῦντο»,</l>
    <l n="17">καὶ «νέκταρ ἐῳνοχόει», καὶ τὰ λοιπά, περὶ ὧν προσεσημείωται. λέγοιτο γὰρ ἂν</l>
    <l n="18">ἵππουρις αὕτη οὐ καθ’ ἑαυτήν, ἀλλὰ διὰ τὸ κοινόν. αἱ γὰρ ἄλλαι τρυφάλειαι</l>
    <l n="19">ἱππούριδες κοινῶς καὶ οὐ κατὰ ταύτην χρυσοέθειραι. [Ὁμώνυμος δὲ λέξις καὶ ἡ</l>
    <l n="20">ἵππουρις. λέγεται γὰρ οὕτω καὶ βοτάνης εἶδος ἐοικυίας οὐρᾷ | ἵππου. ὁ δέ γε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="21">ἵππουρος ἰχθύς, ὁ καὶ ἱππουρεύς, διὰ τί οὕτως ὀνομάζεται, ζητητέον ἑτέρωθι.]</l>
    <l n="22"><ref><hi rend="bold">(v. 384—5)</hi></ref> Ὅτι «πειρήθη ἕο αὐτοῦ», ἤγουν ἑαυτοῦ, «ἐν ἔντεσι δῖος Ἀχιλλεύς,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="346">


   <p>
    <l n="1">εἴ οἱ ἐφαρμόσσειε καὶ ἐντρέχοι ἀγλαὰ γυῖα», ἤτοι ἐὰν συνάλλεσθαι τοῖς ὅπλοις</l>
    <l n="2">δύνηται. <ref><hi rend="bold">(v. 386)</hi></ref> Τῷ δέ, καίτοι γε βαρείας ὕλης ὄντα, ὅμως «εὖτε», ἤγουν</l>
    <l n="3">καθάπερ, «πτερὰ γίνετο». πῶς, ὦ ποιητά, ὡς πτερὰ ἐγίνοντο; ἆρά γε ἀβαρῆ</l>
    <l n="4">φαινόμενα; ναί, φησί, καὶ διὰ τοῦτο μέν, μάλιστα δέ, ἵνα ᾖ τερατωδέστερος ὁ</l>
    <l n="5">λόγος, διὰ τὸ αἴρειν καὶ κουφίζειν τὸν ἥρωα ὡς ἐὰν καί τι πτερωτὸν τὰ πτερὰ τῇ</l>
    <l n="6">φυσικῇ ἁρμονίᾳ. διὸ καὶ ἐπάγει, ἄειρε δὲ ποιμένα λαῶν, τῆς | συμμετρίας, ὡς οἱ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="7">παλαιοί φασι, κοῦφα ποιούσης αὐτά, ὡς φέρειν μάλλον ἢ φέρεσθαι. μονονουχὶ</l>
    <l n="8">τοίνυν λέγει ὡς χωρὶς τῶν ἀειρόντων τούτων ὅπλων οὐδ’ ἂν ἔχοι κινηθῆναι εἰς</l>
    <l n="9">μάχην ῥᾳδίως, ὡς οὐδὲ πτηνὸν ἄνευ πτερῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 387—91)</hi></ref> Εἶτα ἐξεσπάσατο,</l>
    <l n="10">φησί, τῆς σύριγγος Ἀχιλλεὺς «πατρῷον ἔγχος, βριθύ, μέγα, στιβαρόν», ὃ οὐκ</l>
    <l n="11">ἠδύνατο ἄλλος πάλλειν, καὶ τὰ ἑξῆς, ὡς καὶ ἐν τῇ πῖ ῥαψῳδίᾳ εἴρηται. ἔστι δὲ</l>
    <l n="12">καὶ ὧδε συλλογισμὸς Ὁμηρικός. συνακτέον γὰρ ἀνδρειότατον εἶναι καὶ τὸν</l>
    <l n="13">Πηλέα, ὃς μόνος ἐκίνει τὴν μελίαν ταύτην λαβὼν δῶρον παρὰ Χείρωνος καὶ</l>
    <l n="14">χρησάμενος ἐν νεότητι καθῆκεν εἰς διαδοχὴν τῷ Ἀχιλλεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 387)</hi></ref> | Σύριγξ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="15">ὀπή τις ἐπιμήκης δοράτων φυλακτική, ἡ καὶ δουροδόκη. Σημείωσαι δὲ τὴν</l>
    <l n="16">ὁμωνυμίαν τῆς σύριγγος. οὐ μόνον γὰρ σύριγξ ποιμενική, ἔτι δὲ καὶ ποδὸς</l>
    <l n="17">ἕλκος, ὡς ὁ Θεόκριτος, καὶ ἐκ πόλεως κρυπτὸς ὑπόνομος κατάγων εἰς ὕδωρ,</l>
    <l n="18">ἀλλ’ ἰδοὺ καὶ αὕτη σύριγξ δουρατοδόχος. Ἰστέον δὲ ὅτι ὁ ῥηθεὶς ὑπόνομος, ὁ καὶ</l>
    <l n="19">ἔμβολος, συντεθεὶς ποιεῖ μὲν συριγγέμβολον, συγκοπεὶς δὲ διὰ τὸ δύσφωνον</l>
    <l n="20">λέγεται τοῖς κοινολεκτοῦσι συρέμβολος, καθὰ καὶ τὸ τετράδραχμον τέτραχμον</l>
    <l n="21">εὕρηται, καὶ ἄλλα δὲ ὁμοίως. οὕτω δὲ καὶ τὸν Ἀλκιμέδοντα κατὰ τὴν</l>
    <l n="22">παρατήρησιν τῶν παλαιῶν τὸν ἡνίοχον | τοῦ Αὐτομέδοντος Ἄλκιμον ἐνταῦθα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="347">


   <p>
    <l n="1">εἶπε συγκόψας ὁ ποιητής. ἐρεῖ δὲ τὴν λέξιν οὕτω καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 392 s.)</hi></ref></l>
    <l n="2">Φησὶ γὰρ «ἵππους δ’ Αὐτομέδων τε καὶ Ἄλκιμος ἀμφέποντες ζεύγνυον». ἴσως</l>
    <l n="3">δὲ οὐ συνέκοψεν, ἀλλὰ διωνυμίαν ἐνέφηνε. δοκεῖ δὲ ἄλλως καὶ ὀκνῆσαι κάλλος</l>
    <l n="4">νῦν περιθέσθαι τῇ φράσει διὰ τοῦ εἰπεῖν Αὐτομέδων τε καὶ Ἀλκιμέδων.</l>
    <l n="5"><ref><hi rend="bold">(v. 393 s.)</hi></ref> Εἶτα ἐπάγει «ἀμφὶ δὲ καλὰ λέπαδν’ ἔσαν, ἐν δὲ χαλινοὺς</l>
    <l n="6">γαμφηλῇσιν ἔβαλον, κατὰ δ’ ἡνία τεῖναν ὀπίσσω κολλητὸν ποτὶ δίφρον». ἐν οἷς</l>
    <l n="7">λέπαδνα μὲν συνήθως οἱ καθιέμενοι κατὰ τῶν ἱππείων τραχήλων στήθειοι ἱμάν–</l>
    <l n="8">τες, ὥς φασιν οἱ παλαιοί, ἀπὸ τοῦ λέπω, τὸ | λεπίζω, πλατεῖς γάρ εἰσι. τινὲς δέ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="9">ὡς καὶ αὐτὸ προείρηται, τοὺς τῶν ἵππων μασχαλιστῆρας οὕτω καλεῖσθαί φασι.</l>
    <l n="10">Χαλινοὶ δὲ τὰ ἡνία, ἢ μάλλον ἄλλως, τὸ μὲν ἐντιθέμενον τῷ στόματι τοῦ ζῴου</l>
    <l n="11">χαλινὸν λέγει, τοὺς δὲ ὀπίσω κατατεινομένους ῥυτῆρας ἡνία, παρὰ τὸ ἑνοῦν τοὺς</l>
    <l n="12">ἵππους τοὺς ὑπὸ τῷ ἅρματι. Τὸ δὲ «ἔσαν» οὐ δασύνεταί ποθεν ἀλλὰ ψιλοῦται,</l>
    <l n="13">δηλοῦν τὸ ἦσαν. <ref><hi rend="bold">(v. 395—7)</hi></ref> Ὅτι ἐν τῷ «ὃ δὲ μάστιγα φαεινὴν χειρὶ λαβὼν</l>
    <l n="14">ἀραρυῖαν, ἐφ’ ἵπποιϊν ἀνόρουσεν Αὐτομέδων» δηλοῖ χρῆναι καὶ ἡνιοχικῇ μάστιγι</l>
    <l n="15">συμμετρίαν εἶναι, ὡς μήτε λεπτὴν μήτ’ αὖ παχεῖαν εἶναι ὑπὲρ τὸ μέτρον, ἀλλὰ</l>
    <l n="16">εὐάρμοστον τῇ χειρί. | <ref><hi rend="bold">(v. 397)</hi></ref> Ὅτι τὸ «ὄπιθεν δὲ κορυσσάμενος βῆ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="17">Ἀχιλλεύς», εἰς τὸ ἅρμα δηλαδή, τὸν παραιβάτην σαφῶς ἑρμηνεύει. ἔστι δὲ</l>
    <l n="18">καὶ νῦν τὸ ὄπιθεν δίχα τοῦ σίγμα ἐξ ἀποβολῆς διὰ μέτρον. <ref><hi rend="bold">(v. 398)</hi></ref> Εἶτα ἐξαίρων</l>
    <l n="19">διὰ παραβολῆς τὸν Ἀχιλλέα φησὶ· «τεύχεσι παμφαίνων ὥς τ’ ἠλέκτωρ</l>
    <l n="20">Ὑπερίων», ἤγουν ὡς ἥλιος ἀκάμας, μὴ εἰδὼς λέκτρον, ἀλλ’ ἀκοιμήτως</l>
    <l n="21">εἰλούμενος, ἢ μὴ ἐῶν ἡμᾶς λέγεσθαι, ἤγουν κοιμᾶσθαι. Σημείωσαι δὲ ὅτι</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="348">


   <p>
    <l n="1">εὐτάκτως εἰς τὴν παραβολὴν ταύτην ἦλθεν ὁ ποιητής. εἰ γὰρ ὁ θώραξ τῷ</l>
    <l n="2">Ἀχιλλεῖ φαεινότερος αὐγῆς πυρός, τὸ δὲ σέλας τοῦ σάκους ἦν ἠύ̈τε μήνης, καὶ ἡ</l>
    <l n="3">κόρυς δὲ ἀπέλαμπεν ὡς ἀστήρ, αὐτὸς ὁ τὴν τοιαύτην | πανοπλίαν ἔχων ἡλίῳ ἂν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1190"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="4">ἀκολούθως ἀπεικασθείη διὰ τὸ πολυσυγκρότητον τῆς λαμπρότητος. Ὅρα δὲ καὶ</l>
    <l n="5">ὅτι τὰς λαμπρὰς ταύτας παραβολὰς συντομώτατα ἔφρασε, φυλάσσων οὕτω μάλ–</l>
    <l n="6">λον αὐταῖς τὸ σεμνόν. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι σαφέστερον τοῦ προρρηθέντος που</l>
    <l n="7">«ὥς τ’ ἠλέκτωρ ἐβεβήκει» τὸ «ὡς ἠλέκτωρ Ὑπερίων». ἐκεῖνο γὰρ εἶχέ τι</l>
    <l n="8">ἀμφιβολίας, ὡς προδεδήλωται. Περὶ δὲ Ὑπερίονος ἐρρέθη καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ. νῦν</l>
    <l n="9">δὲ συντομώτερον εἰπεῖν, ἰστέον καὶ ὅτι ὁ Παραβάτης ἀπὸ τοῦ | πατρὸς Ὑπερίο–</l>
    <l n="10">να τὸν ἥλιον καλεῖ, ὥστε δυσὶ συλλαβαῖς τὸ πατρωνυμικὸν τοῦτο συγκοπὲν</l>
    <l n="11">λείπεται τοῦ ἀπαθοῦς. Ὑπερίων μὲν γὰρ ὁ πατήρ, Ὑπεριονίδης δὲ ἑξασυλλάβως</l>
    <l n="12">ὁ υἱὸς ἥλιος. ὁ δ’ αὐτὸς ὁμοίως καὶ Ὑπεριονίων. ὁ τοίνυν Ὑπερι⟨ονί⟩ων,</l>
    <l n="13">συλλαβαῖς δυσὶ κολουσθείς, Ὑπερίων γέγονε. τοιοῦτον ἐδηλώθη καὶ τὸ</l>
    <l n="14">«Ἀκτορίωνε Μολίονε». δύο γὰρ ἐκεῖθεν συλλαβαὶ ἀπῆλθον ἐκ τῆς Μολιονίων</l>
    <l n="15">εὐθείας καὶ ἐποίησαν τὸ Μολίων, ἀφ’ ἧς εὐθείας οἱ Μολίονες. <ref><hi rend="bold">(v. 399)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="16">ἐνταῦθα πραγματικῶς δείκνυται ὁ Ἀχιλλεὺς δεινὸς καὶ «ἀναίτιον αἰτιάασθαι»,</l>
    <l n="17">ὃς «σμερδαλέον ἵπποισιν ἐκέκλετο πατρός», αἰτιώμενος | αὐτοὺς ὡς μὴ περισω–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="18">σαμένους τὸν Πάτροκλον, καὶ διαλεγόμενος αὐτοῖς ἀφελῶς καὶ βαρέως ὡς</l>
    <l n="19">ἔμφροσι. Ποδάργης δὲ υἱοὶ οὗτοι, ὡς προείρηται. τούτων δὲ ὁ μὲν Ξάνθος ἔοικεν</l>
    <l n="20">οὕτω λέγεσθαι ὡς τοιοῦτος τὴν χρόαν, ὁ δὲ ἕτερος Βαλίος, ὡς ταχὺς ἢ καὶ</l>
    <l n="21">στικτὸς κατὰ τὰς βαλιὰς ἐλάφους. Καὶ ὅρα ὅτι τὰ μὲν ἐπίθετα ξανθὸς καὶ βαλιὸς</l>
    <l n="22">ὀξυτόνως, τὰ δὲ οἷον κύρια βαρύνεται πρὸς διαστολήν. <ref><hi rend="bold">(v. 400—3)</hi></ref> Λαλεῖ δὲ ὁ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="349">


   <p>
    <l n="1">Ἀχιλλεὺς οὕτω «Ξάνθε τε καὶ Βαλίε, τηλεκλυτὰ τέκνα Ποδάργης, ἄλλως δὴ</l>
    <l n="2">φράζεσθε σαωσέμεν ἡνιοχῆα ἂψ Δαναῶν ἐς ὅμιλον, ἐπεί χ’ ἕομεν πολέμοιο,</l>
    <l n="3">μηδ’ ὡς Πάτροκλον λίπετ’ αὐτόθι | τεθνηῶτα». ἀγαθὴν δὲ καὶ νῦν ὁ Ἀχιλλεὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="4">ἐλπίδα προβέβληται, οὐχ’ ὑπὲρ ἑαυτοῦ λαλῶν ἀλλ’ ὑπὲρ ἡνιόχου. εἰ δὲ γράφει</l>
    <l n="5">«σαωσέμεν ἡνιοχῆας», δῆλον ὅτι καὶ ἑαυτὸν συλλαλεῖ ὡς οἷα ἡνίοχον.</l>
    <l n="6">προεδηλώθη γὰρ ὡς ἡνίοχος πολλαχοῦ καὶ ὁ παραιβάτης λέγεται. Τὸ δὲ</l>
    <l n="7">«ἕομεν» γράφεται μάλιστα «ἑῶμεν» προπερισπωμένως, καὶ ἀπαρτίζει σπονδεῖον</l>
    <l n="8">ἐν συνιζήσει τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> καὶ τοῦ <hi rend="overline">ω</hi>. εἴληπται δὲ ἀντὶ τοῦ πληρωθῶμεν καὶ κορεσθῶμεν</l>
    <l n="9">καὶ δασύνεται, ὡς δῆλον ἐκ τῆς συναλιφῆς τοῦ «ἐπεί χ’ ἑῶμεν». Ἔστι δὲ αὐτοῦ</l>
    <l n="10">πρωτότυπον θέμα τὸ ἕω, ἤγουν πληρῶ, ἐξ οὗ καὶ ὁ ὅλος. ἐκ δὲ τοῦ ἕω παράγω–</l>
    <l n="11">γον ἕημι, ἀφ’ οὗ δεύτερος | ἀόριστος παθητικὸς ὑποτακτικὸς ὧμεν, καὶ πλεο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="12">νασμῷ τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> ἑῶμεν, ὡς ὡρῶμεν ἑωρῶμεν. ἀπὸ δὲ τοῦ ἕημι καὶ τὸ ἕντο γίνεται,</l>
    <l n="13">οἷον «ἐξ ἔρον ἕντο», καὶ τὸ εἷναι, ἤτοι πληρῶσαι, οἷον «ἐξ ἔρον εἷναι», ὡς</l>
    <l n="14">προείρηται. | <ref><hi rend="bold">(v. 408—17)</hi></ref> Ὅτι ὁ Ξάνθος ἵππος αἰτιαθείς, ὡς εἴρηται, ὑπὸ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23 inc"/>
    <l n="15">Ἀχιλλέως ἀπολογεῖται προσφθεγξάμενος. | καὶ ἔστι μὲν μυθικὸς ὁ λόγος καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="350">


   <p>
    <l n="1">πάντῃ τερατώδης. ἐτόλμησε δὲ κἀνταῦθα ὁ ποιητής, ἵνα τὸν μέγαν Ἀχιλλέα |</l>
    <l n="2">καὶ τοιούτοις ἵπποις κοσμήσῃ κατ’ ἐξαίρετον, οἳ οὐ μόνον θεῖοι, καθάπερ καὶ οἱ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="3">Τρώϊοι, ἀλλὰ καὶ αὐδήεντες, ὁποῖοι οὐκ ἦσαν ἕτεροι οὐδ’ ἂν εἶεν. <ref><hi rend="bold">(v. 405 s.)</hi></ref></l>
    <l n="4">Καὶ μὴν καὶ | ἄλλως, ὡς ἐξὸν ἦν, ὁ ποιητὴς προεθεράπευσεν αὐτό, ἐν οἷς θείους</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="5">τε εἶπε τὸν Ξάνθον καὶ τὸν Βαλίον εἶναι καὶ Ποδάργης τέκνα, καὶ κλαίοντας ἐπὶ</l>
    <l n="6">τῷ Πατρόκλῳ πεποίηκεν ὡς οἷα λογικούς, καὶ τῷ Διὶ̈ ὄντας ἐν λόγῳ. Ἐφ’ οἷς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="7">λοιπὸν ἱστορεῖ καὶ ὅτι Ξάνθος παρέκλινε τὴν | κεφαλήν, ὥστε πᾶσαν τὴν χαίτην</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="8">τῆς ζεύγλης ἐκπεσεῖν καὶ τῇ γῇ πελάσαι, καὶ οὕτως ἐπιστρέψας | ἑαυτὸν ὥστε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="9">ἀντίος γενέσθαι κατὰ πρόσωπον τῷ Ἀχιλλεῖ ἄλλα τε εἶπεν ἀπολογούμενος πρὸς</l>
    <l n="10">τὴν τοῦ Ἀχιλλέως αἰτίασιν, καὶ ἀσαφῆ δὲ χρησμὸν προεῖπεν, ὡς | ὁ Ἀχιλλεὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="11">θεῷ καὶ ἀνδρὶ δαμασθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 407)</hi></ref> Ἔτι δὲ καὶ ἄλλως ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="12">ἐπιδιορθοῦται τὸ τέρας τοῦτο τοῦ μύθου, τῇ παρενθέσει τῆς Ἥρας, θείου τούτου</l>
    <l n="13">| προσώπου οἵου τε ὄντος ταῦτα ποιεῖν, ἥτις αὐδὴν τῷ Ξάνθῳ ἐνέθετο, ὡς φωνῇ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="14">ἀνθρωπίνῃ χρήσασθαι. αὐδὴ γάρ | ἐστι λογικοῦ ζῴου φωνή. Καὶ ὅρα τὸ πιθανὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="15">καὶ ἐνταῦθα τοῦ μύθου. τῷ ὄντι γάρ, εἴπερ ἐλάλησεν ὁ | Ξάνθος, ὥς που καὶ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="16">τοῦ Φρίξου κριός, δι’ Ἥρας ἂν ἐφώνησεν, ἤγουν δι’ ἀέρος. αὐδὴ γὰρ ἀέρος ἐστὶ</l>
    <l n="17">ποιὰ πληγή. καὶ ταῦτα μὲν τὰ τοῦ μύθου. θεραπεία δὲ τούτων τοιαύτη τις.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="49 des"/>
    <l n="18">ἴσως ἀφελῶς οὕτω προσφωνήσας τοὺς ἵππους ὁ Ἀχιλλεύς, | ἰδὼν δὲ τὸν Ξάνθον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="19">σχηματισθέντα πως ὡς πρὸς ἀντιλογίας ὁμοιότητα ἢ καί, ὡς εἰκός, κατὰ χρεμε–</l>
    <l n="20">τισμὸν ὑποφωνήσαντα καὶ φθεγξάμενον τοῦτο δὴ τὸ τοῦ Ἡροδότου, εἰπόντος,</l>
    <l n="21">ὅτου ἂν ὁ ἵππος ἡλίου ἐπανατείλαντος πρῶτος φθέγξηται, ἐτεκμήρατό τι</l>
    <l n="22">ἐντεῦθεν μάντευμα τεχνικῶς περὶ ἑαυτοῦ, ὥς που καὶ ὁ παρὰ Σοφοκλεῖ</l>
    <l n="23">Τειρεσίας ἀπὸ οἰωνῶν κλαγγῆς οἰωνίζεται. καὶ τοῦτό ἐστιν ἡ τοῦ Ξάνθου ἵππου</l>
    <l n="24">αὐδή, ἡ συμβολικὴ τοῦ μέλλοντος δήλωσις καὶ ὡς εἰπεῖν πρόρρησις ἢ</l>
    <l n="25">πρόσφθεγξις [ἢ φθογγή, καθότι καὶ Ὅμηρος ἐν Ὀδυσσείᾳ τὴν φθογγὴν καὶ ἐπὶ</l>
    <l n="26">θρεμμάτων τίθησι.] Διόδωρος δὲ λέγει κατὰ μυθικὴν | ἱστορίαν Ξάνθον καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="27">Βαλίον Τιτᾶνας εἶναι πρότερον, βοηθῆσαι δὲ τῷ Διί̈, Ξάνθον μέν, Ποσειδῶνος</l>
    <l n="28">ἑταῖρον ὄντα, Βαλίον δέ, Διός, καὶ ἐν τῇ μάχῃ ἀξιῶσαι μεταθέσθαι τὴν μορφήν,</l>
    <l n="29">οἷα αἰδουμένους ὁρᾶσθαι ὑπὸ τῶν ὁμογενῶν Τιτάνων, καὶ γενέσθαι τὴν αὐτῶν</l>
    <l n="30">ἀξίωσιν. καὶ εἶναι τούτους τοὺς τῷ Πηλεῖ δοθέντας. διό, φησί, καὶ Ξάνθος</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="351">


   <p>
    <l n="1">μαντεύεται Ἀχιλλεῖ τὸν θάνατον. Ἴδε δὲ περιπέτειαν ἀστείαν καὶ καινήν, εἰ μὴ</l>
    <l n="2">μόνον ὁ Ξάνθος νῦν οὗτος, ἀλλὰ καὶ ἕτερος Ξάνθος φωνήεις γίνεται τῷ Ἀχιλλεῖ</l>
    <l n="3">ἐν τοῖς ἑξῆς, ἤγουν ὁ Σκάμανδρος ποταμός, ὁ καὶ Ξάνθος λεγόμενος. καὶ οὗτος</l>
    <l n="4">μὲν σώσειν λέγει τὸν | Ἀχιλλέα κατὰ σχῆμα προαναφωνήσεως καὶ ποιεῖ τοῦτο,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="5">ἐκεῖνος δὲ παρὰ μικρὸν ἄγει κινδύνου τὸν ἥρωα. αἰτιῶνται δέ τινες ἐνταῦθα τὸν</l>
    <l n="6">Ὅμηρον εἰπόντα, ὡς ἡ μὲν Ἥρα αὐδήεντα ἔθηκε τὸν Ξάνθον, αἱ δὲ Ἐριννύες</l>
    <l n="7">ἐπέσχον αὐτῷ τὴν αὐδήν, οὐ μὴν ἡ αὐτὴ Ἥρα. τὸ δέ ἐστιν ὄντως φιλόσοφον.</l>
    <l n="8">ἀπίθανον γὰρ ἄλλως εἰπεῖν. ἐπεὶ πῶς ἂν ἡ Ἥρα ἐπίσχοι τὴν αὐδήν, ἥτις φωνῆς</l>
    <l n="9">μᾶλλόν ἐστιν αἰτία; ἐντεῦθεν δὲ δῆλον καὶ ὅτι ἡ τοῦ λόγου ἐποχὴ ἐριννυῶδές ἐστι</l>
    <l n="10">κακόν. <ref><hi rend="bold">(v. 416 s.)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅπως καὶ ἐνταῦθα τὸν θάνατόν τε τοῦ Ἀχιλλέως</l>
    <l n="11">παρελάλησεν ὁ ποιητὴς ὡς ἐν παρόδῳ, καὶ ὅτι ἐσέμνυνεν αὐτόν, εἴγε μὴ ἀνδρὶ</l>
    <l n="12">μόνῳ δαμασθήσεται, | ἀλλὰ καὶ θεῷ. λέγεται γὰρ τοξευθῆναι ὑπὸ Ἀπόλλωνος.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1191"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="13">καὶ ὥσπερ τὸν Πάτροκλον ὁ Ἀπόλλων κτείνας Ἕκτορι κῦδος ἔδωκεν, ὥς φησιν</l>
    <l n="14">ὁ ποιητής, οὕτω καὶ τὸν Ἀχιλλέα βαλὼν αὐτὸς ὅμως Ἀλεξάνδρῳ τὴν βολὴν</l>
    <l n="15">ἐπεκήρυξεν εἰς κῦδος ἐκείνου. <ref><hi rend="bold">(v. 404—18)</hi></ref> Φράζει δ’ ἐν τούτοις Ὅμηρος οὕτω</l>
    <l n="16">«τὸν δ’ ἂρ ὑπὸ ζυγόφιν προσέφη πόδας αἰόλος ἵππος Ξάνθος· ἄφαρ δ’ ἤμυσε</l>
    <l n="17">καρήατι, πᾶσα δὲ χαίτη ζεύγλης ἐξεριποῦσα περὶ ζυγὸν οὖδας ἵκανεν· αὐδήεντα</l>
    <l n="18">δ’ ἔθηκε θεὰ λευκώλενος Ἥρη· καὶ λίην σ’ ἔτι νῦν γε σαώσομεν, ὄβριμ'</l>
    <l n="19">Ἀχιλλεῦ, ἀλλά τοι ἐγγύθεν ἦμαρ ὀλέθριον, οὐδέ τοι ἡμεῖς αἴτιοι, ἀλλὰ θεός τε</l>
    <l n="20">μέγας καὶ μοῖρα κραταιή. οὐδὲ γὰρ ἡμετέρῃ βραδυτῆτί τε νωχελίῃ τε Τρῶες ἀπ'</l>
    <l n="21">ὤμοιϊν Πατρόκλου τεύχε’ ἕλοντο· ἀλλὰ θεῶν ὤριστος, ὃν ἠύ̈κομος τέκε Λητώ,</l>
    <l n="22">ἔκταν’ ἐνὶ προμάχοισι καὶ Ἕκτορι κῦδος ἔδωκε. νῶϊ δὲ καί κεν ἅμα πνοιῇ</l>
    <l n="23">Ζεφύροιο θέοιμεν, ἥν περ ἐλαφροτάτην φάσ’ ἔμμεναι· ἀλλὰ σοὶ αὐτῷ μόρσιμόν</l>
    <l n="24">ἐστι θεῷ τε καὶ ἀνέρι ἶφι δαμῆναι. ὣς ἄρα φωνήσαντος Ἐριννύες ἔσχεθον</l>
    <l n="25">αὐδήν». <ref><hi rend="bold">(v. 408 s.)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὡς ὀλιγοχρόνιον βοήθειαν ἐπὶ ὑγείᾳ δηλοῖ τὸ</l>
    <l n="26">«καὶ λίαν σε ἔτι νῦν γε σαώσομεν, | ἀλλά τοι ἐγγύθεν ἦμαρ ὀλέθριον».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="27"><ref><hi rend="bold">(v. 411 s.)</hi></ref> Σπουδῆς δὲ ἐνδεικτικὸν τὸ «οὐδὲ γὰρ ἡμετέρῃ βραδυτῆτί τε νωχελίῃ</l>
    <l n="28">τε» τόδε τι γέγονεν. <ref><hi rend="bold">(`415 s.)</hi></ref> Ἔπαινος δὲ ἵππων τὸ ἅμα πνοιῇ Ζεφύροιο θέειν.</l>
    <l n="29"><ref><hi rend="bold">(v. 404)</hi></ref> Τὸ δὲ «πόδας αἰόλος» πρὸς διαστολὴν ἐρρέθη τῶν ἄλλων</l>
    <l n="30">σημαινομένων τοῦ αἰόλος. <ref><hi rend="bold">(v. 405)</hi></ref> Τὸ δὲ ἄφαρ, ὅ ἐστι ταχὺ καὶ εὐθέως,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="352">


   <p>
    <l n="1">οὕτως ἐτρίβη πρὸς κοινότητα τὴν ἀπὸ συνηθείας, ὥστε τινὲς τῶν πολλῶν τὸν</l>
    <l n="2">αὐτοσχέδιον ζωμὸν ἀφαρόζωμόν φασιν, ὡς εἴ τις εἴπῃ, ταχύζωμον, εὐθύζωμον.</l>
    <l n="3">Τὸ δὲ «ἤμυσε καρήατι» διέσταλται τῆς καθ’ ὅλον σῶμα κατακλίσεως.</l>
    <l n="4">ἔστι δὲ ὅμοιον πρὸς τὸ «ἐπεί τ’ ἠμύει ἀσταχύεσσιν». ὡς γὰρ λήϊον ἠμύει ἀστάχυ–</l>
    <l n="5">σιν, οὕτω νῦν ὁ Ξάνθος | τῇ κεφαλῇ, ἄνω μὲν τρέψας τὸ στόμα, κάτω δὲ ἀφεὶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15 des"/>
    <l n="6">εἰς γῆν ἱκέσθαι τὴν χαίτην, ἐκπεσοῦσαν τῆς κατὰ τὸν ζυγὸν ζεύγλης, ἐν ᾗ</l>
    <l n="7">πλεονάζει τὸ <hi rend="overline">λ</hi>, ὡς δηλοῖ καὶ τὸ ζεῦγος δίχα τοῦ <hi rend="overline">λ</hi> προφερόμενον. <ref><hi rend="bold">(v. 411)</hi></ref> Ἡ δὲ</l>
    <l n="8">βραδυτὴς καὶ ἡ νωχελία ταὐτολογοῦνται. [Ἶσον δὲ αὐταῖς δύναται καὶ ἡματίη,</l>
    <l n="9">γενομένη ἐκ τοῦ ματᾶν, ἐξ οὗ τὸ ματῆσαι, περὶ οὗ προγέγραπται.] <ref><hi rend="bold">(v. 413)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="10">δὲ θεῶν ἄριστον τὸν Ἀπόλλωνα εἰπεῖν τῇ τῶν ἵππων ἀφελείᾳ δοτέον. [Κυρίως</l>
    <l n="11">γὰρ ὁ τοῦ μύθου Ζεὺς τοιοῦτος, θεῶν γὰρ ἐκεῖνος ἄριστος καὶ ὕπατος. Τὸ δὲ</l>
    <l n="12">«ὤριστος» κέκραται κατὰ τὸ ἑωϋτοῦ. ἔστι γὰρ ἐκεῖνο ἕο αὐτοῦ, καὶ κράσει τοῦ <hi rend="overline">ο</hi></l>
    <l n="13">καὶ <hi rend="overline">α</hi> εἰς <hi rend="overline">ω</hi> | μέγα γίνεται ἑωυτοῦ, καὶ διαλύσει ἑωϋτοῦ.] <ref><hi rend="bold">(v. 415 s.)</hi></ref> Σημείωσαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="14">δὲ ὅτι καλῶς ὁ ποιητὴς διὰ τοῦ Ξάνθου φιλοσοφεῖ ἐλαφροτάτην εἶναι τὴν τοῦ</l>
    <l n="15">Ζεφύρου πνοήν. τοιοῦτος γὰρ ὁ Ζέφυρος διὰ τὸ μὴ κάθυγρος εἶναι, ὁποῖος ὁ</l>
    <l n="16">Νότος. ἔστι δὲ ἀφορμή τις τοῦτο εἰς ἀλληγορίαν τοῦ Ποδάργης τέκνα λέγεσθαι</l>
    <l n="17">τοὺς ἵππους τοῦ Ἀχιλλέως, ὡς ποδηνέμους, ὅπερ ἐνέφηνε καὶ διὰ τοῦ εἰπεῖν τὸν</l>
    <l n="18">Ξάνθον «πόδας αἰόλον», ὅπερ ἐστὶ ταὐτὸν τῷ πόδαργον καὶ ἐκ Ποδάργης.</l>
    <l n="19"><ref><hi rend="bold">(v. 420—3)</hi></ref> Ὅτι ὁ ἀκαίρως ἀκούων | παρά τινος ὡς τεθνήξεται, σπεύδων δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="20">ὅμως εἰς ἔργον, εἴποι ἂν τὸ τοῦ Ἀχιλλέως πρὸς Ξάνθον «ὦ δεῖνα, τί μοι θάνα–</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="353">


   <p>
    <l n="1">τον μαντεύεαι; οὐδέ τί σε χρή. εὖ νύ | τοι οἶδα καὶ αὐτός· ἀλλὰ καὶ ἔμπης οὐ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="2">λήξω». Σημείωσαι δὲ ὡς πάνυ εὐθαρσὴς εἰς κίνδυνον ὁ Ἀχιλλεύς, οἷα εὐκλείας</l>
    <l n="3">ἐφιέμενος τῆς μετὰ θάνατον, ὃς οἶδα μέν, φησίν, ὅτι μοι | μόρος, ἤγουν μοῖρα,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="4">ἐστὶν «ἐνθάδ’ ὀλέσθαι νόσφι φίλου πατρὸς καὶ μητέρος», καὶ «ὅμως οὐ λήξω</l>
    <l n="5">πρὶν Τρῶας ἄδην ἐλάσω», ἢ | μᾶλλον ἐλάσαι, «πολέμοιο». Καὶ σημείωσαι ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="6">καὶ | ὧδε ὁ ποιητὴς τὸ ἄδην, ὅ ἐστι δαψιλῶς, δι’ ἑνὸς γράφει <hi rend="overline">δ</hi> συστέλλων τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="7">δίχρονον. Ὅρα δὲ καὶ | ἐνταῦθα, ὅτι τὴν ἀγαθὴν ἐλπίδα φανερῶς, εἴπερ τις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="8">ἄλλος, προβεβλημένος ὁ Ἀχιλλεὺς | μάχεται. <ref><hi rend="bold">(v. 423)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἄδην ἐλάσαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="9">πολέμοιο» παρῳδίαν ἐν Ὀδυσσείᾳ ἔχει τὸ «ἄδην ἐλάαν κακότητος».</l>
</p>
</div>
</book>
