
<book>
<div type="textpart" subtype="valk_page" n="354">
<head>ΕΚ ΤΩΝ ΤΗΣ Υ</head>

   <p>
    <l n="1">| Ὅτι θεῶν μάχη τὸ γράμμα τῆς παρούσης ῥαψῳδίας ἐπιγέγραπται. ἡ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1192"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="16 inc"/>
    <l n="2">ἔμμετρος ἐπιγραφὴ αὕτη· ῦ, μακάρων ἐνοπὴ καὶ φύλοπις οὐρανιώνων. καὶ</l>
    <l n="3">ἄλλως δέ· ῦ, μακάρων ἔρις ὦρτο, φέρει δ’ ἐπὶ κάρτος Ἀχαιοῖς. | [Ὅτι δὲ τὸ <hi rend="overline">υ</hi></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="4">στοιχεῖον ὒμ λέγουσιν οἱ Αἰολεῖς μετὰ ψιλῆς οἰκείῳ ἔθει, ψιλωτικοὶ γάρ εἰσιν ἐπὶ</l>
    <l n="5">πᾶσιν, ὑπὸ τῶν εἰδότων πᾶσι παραδέδοται.] <ref><hi rend="bold">(v. 1—2)</hi></ref> Ὅτι ἐνδιαθέτως | ὁ ποιη–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="6">τὴς ἐνταῦθα τὸν λόγον ἀποστρέψας πρὸς Ἀχιλλέα ὡς προσφωνεῖσθαι ὑπὸ τῆς</l>
    <l n="7">Μούσης ἄξιον, | φησὶν «ὣς οἳ μὲν παρὰ νηυσὶν θωρήσσοντο ἀμφὶ σέ, Πηλέος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="8">υἱέ, μάχης ἀκόρητον Ἀχαιοί». Καὶ ὅρα ὅτι ἐν μὲν τῇ αʹ | ῥαψῳδίᾳ περιφράσας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="9">ὁ Ἀγαμέμνων ἔφη πρὸς Ἀχιλλέα «αἰεὶ γάρ τοι ἔρις τε φίλη πόλεμοί τε μάχαι</l>
    <l n="10">τε», ἐνταῦθα δὲ συντομώτατα φράζων μάχης ἀκόρητον | αὐτὸς ὁ ποιητὴς αὐτὸν</l>
    <l n="11">λέγει. Καὶ σημείωσαι ὅτι, ὅπερ ἐπὶ Τρώων φθάσας εἰς ψόγον ἔφη τὸ μάχης</l>
    <l n="12">ἀκορήτους ἐκείνους εἶναι, τοῦτο ἐνταῦθα ἐπὶ ἐπαίνου ὁ ἀμφίγλωσσος | Ὅμηρος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="13">εἴληφε. καὶ οὐ θαυμαστόν. οὐ γὰρ ἀεὶ ὁ Ἀχιλλεὺς τοιοῦτος οὐδὲ ἀεὶ φίλη αὐτῷ ἡ</l>
    <l n="14">ἔρις | κατὰ τὸν διαβαλόντα βασιλέα, διὰ δὲ τὴν ἐπὶ τῷ Πατρόκλῳ ἄμυναν ἄρτι</l>
    <l n="15">μάχης ἐστὶν ἀκόρητος. [Ἰστέον δὲ | ὅτι τό, ὡς εἴρηται, Ὁμηρικὸν δίγλωσσον</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="355">


   <p>
    <l n="1">πρῶτα μὲν ἐν λέξεσι θεωρεῖται, οἷον «ὃν Βριάρεων καλέουσι θεοί», Αἰγαίωνα δὲ</l>
    <l n="2">ἄνδρες, καὶ «χαλκίδα κικλήσκουσι θεοί, | ἄνδρες δὲ κύμινδιν», ὡς Ὁμήρου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="3">δῆθεν καὶ τὴν θεῖαν εἰδότος γλῶσσαν ὡς καὶ τὴν κατ’ ἀνθρώπους. πρὸς ὅπερ</l>
    <l n="4">| ἀστεϊζόμενος Φιλόξενος ὁ Κυθήριος καὶ εἰπὼν λιπαραυγεῖς πορθμίδας πολλῶν</l>
    <l n="5">ἀγαθῶν γεμούσας, ἐπάγει Ὁμηρικῶς «τὰς ἐφημέριοι καλέοντι», ἤγουν</l>
    <l n="6">καλοῦσι, «τραπέζας, ἀθάνατοι δέ τε Ἀμαλθείας κέρας». εἶτα φαίνεται τὸ ῥηθὲν</l>
    <l n="7">δίγλωσσον καὶ ἐν ἐννοίαις δοκούσαις διαφέρεσθαι, ὡς νῦν ὁ Ἀχιλλεὺς μάχης</l>
    <l n="8">εἶναι ἀκόρεστος εὐλογεῖται, καίτοι τῶν Τρώων δι’ αὐτὸ | τοῦτο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="9">κακολογηθέντων. τοῦτο δὲ καὶ ἐν πολλοῖς ἄλλοις δεινῶς ὁ ποιητὴς μεθοδεύει.</l>
    <l n="10">καὶ ζηλοῦσι τοῦτο μάλιστα μὲν οἱ διαλεκτικοί, ὧν καὶ Ζήνων ὁ περιᾳδόμενος,</l>
    <l n="11">καὶ οἱ ἐφεκτικοί, καὶ ὁ τὰ Δικτυακὰ δὲ μελετήσας, ὧν σκοπὸς τὰ ἀντικείμενα</l>
    <l n="12">κατασκευάζειν, οἷον· λουστέον τὸν πυρέττοντα διὰ τὰ καὶ τά, καὶ αὖ πάλιν· μὴ</l>
    <l n="13">λουστέον τὸν πυρέττοντα διὰ τὰ καὶ τά. τὸ τοιοῦτον δίγλωσσον ἐν πολλοῖς</l>
    <l n="14">ῥητορικώτερον καὶ Εὐριπίδης ἐπιτηδευόμενός φησί που τὸ «ἐκ παντὸς ἄν τις</l>
    <l n="15">πράγματος δισσῶν λόγων ἀγῶνα θεῖτ’ ἄν, εἰ λέγειν εἴη σοφός».] <ref><hi rend="bold">(v. 4—6)</hi></ref> Ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="16">καὶ Ἀχιλλέως ἐξιέναι μέλλοντος εἰς πόλεμον καθίζει θεῶν | ἀγορὰν ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="17">ὑπὸ τῷ Διί̈, κελεύοντι διὰ τῆς Θέμιδος πάντας φοιτᾶν εἰς αὐτὸν ὡς ἐπὶ μεγίστῳ</l>
    <l n="18">τινὶ πράγματι. καὶ Ζεὺς μὲν «Θέμιστα κέλευσε θεοὺς ἀγορήνδε καλέσσαι κρατὸς</l>
    <l n="19">ἀπ’ Οὐλύμποιο πολυπτύχου· ἣ δ’ ἄρα πάντῃ φοιτήσασα» ἐποίει τὸ κελευσθέν.</l>
    <l n="20">πάνυ δὲ μεγαλοπρεπῶς ὁ ποιητὴς καὶ ἐν τούτοις ἐξαίρει τὴν Ἀχιλλέως ἔξοδον,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="356">


   <p>
    <l n="1">εἴπερ ἐκκλησίαν τοιαύτην συνήγαγε δι’ αὐτόν. Ὅρα δὲ ὅτι ταῖς μὲν ἀγγελίαις ἡ</l>
    <l n="2">Ἶρις ὑπουργεῖ καὶ ὁ Ἑρμῆς. νῦν μέντοι ὡς νομιμωτάτης, φασίν, ἐσομένης τῆς</l>
    <l n="3">ἀγορᾶς, καὶ τέλος ἐπιθεῖναι μελλούσης μεγάλοις πράγμασιν—ἡ ψῆφος γὰρ τοῖς</l>
    <l n="4">ἅρπαξι καὶ ἐπιόρκοις | Τρωσὶ τελεία ἐπενεχθήσεται—τῇ Θέμιδι ὁ Ζεὺς πρὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="5">τὴν σύγκλητον χρῆται, ἥτις ἡ αὐτὴ οὖσα τῷ θεσμῷ καὶ τῇ δίκῃ ἀγορὰς λύει τε</l>
    <l n="6">καὶ καθίζει κατὰ τὴν ποίησιν. <ref><hi rend="bold">(v. 7—9)</hi></ref> Λέγει δὲ ὁ ποιητὴς καὶ ὅτι «οὔτε τις οὖν</l>
    <l n="7">ποταμῶν ἀπέην», τῆς ἄνω δηλαδὴ ἀγορᾶς, «νόσφ’ Ὠκεανοῖο, οὔτ’ ἄρα</l>
    <l n="8">νυμφάων, ταί τ’ ἄλσεα καλὰ νέμονται καὶ πηγὰς ποταμῶν καὶ πίσεα ποιήεντα».</l>
    <l n="9">διὰ τί; διότι ἀλληγορικῶς καὶ αἱ τῶν ποταμῶν ἀρχαὶ καὶ αἱ τῶν πηγῶν καὶ αἱ</l>
    <l n="10">τῶν ἑλῶν—τοιαῦτα γὰρ τὰ πίσεα—, ναὶ μέντοι καὶ αἱ τῶν ἀλληγορουμένων</l>
    <l n="11">νυμφῶν, περὶ ὧν ἐν ἄλλοις ἐρρέθη, ἐκ τοῦ ἄνω Διός, τουτέστιν ἐκ τοῦ ὑψηλοῦ</l>
    <l n="12">ἀέρος εἰσίν, ἐξ οὗ καὶ | οἱ διϊπετεῖς παρονομάζονται ποταμοί. <ref><hi rend="bold">(v. 13 s.)</hi></ref> Καὶ Πο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="13">σειδῶν δέ, φησίν, οὐδ’ αὐτὸς νηκούστησεν, ἤγουν ἀνήκοος γέγονε, θεᾶς τῆς</l>
    <l n="14">Θέμιδος, «ἀλλ’ ἐξ ἁλὸς ἦλθε μετ’ αὐτούς», ἤγουν εἰς αὐτοὺς τοὺς ἄνω</l>
    <l n="15">ἠθροισμένους. αἴρεται γάρ τι καὶ τοῦ κατὰ Ποσειδῶνα θαλαττίου ὕδατος, ὑψοῦ</l>
    <l n="16">ἀναθυμιώμενον. <ref><hi rend="bold">(v. 15)</hi></ref> Ὃς καὶ ἷζε, φησίν, ἐν μέσοισι, πιθανῶς. οἰκεῖος γὰρ ὁ</l>
    <l n="17">μέσος τόπος τῷ Ποσειδῶνι, ὃς εἰς ὕδωρ ἀλληγορούμενος τῇ γῇ τῇ τοῦ παντὸς</l>
    <l n="18">μεσαιτάτῃ συνεσφαίρωται. <ref><hi rend="bold">(v. 7)</hi></ref> Ὠκεανὸς δέ γε οὐ πάρεστι, διότι εἰς τὸν</l>
    <l n="19">ὁρίζοντα ἡ ἀκριβὴς αὐτὸν ἀνάγει θεωρία τὸν ἀποτέμνοντα τὸ ὑπὲρ γῆς καὶ ὑπὸ</l>
    <l n="20">γῆν ἡμισφαίριον. διὸ οὐκ ἐγχωρεῖ τὸν τοιοῦτον | Ὠκεανὸν ὁμοίως τοῖς ἄλλοις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1193"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="21">ἄνω γενέσθαι, ὑπεραναβάντα τὸ διαιρούμενον. εἰ δὲ καὶ ὡς ὕδωρ στοιχειακῶς</l>
    <l n="22">θεωροίη τις τὸν Ὠκεανόν, οὐδ’ οὕτω δύναται ἄνω γενέσθαι τῇ ὁλότητι, ἀλλά τι</l>
    <l n="23">μὲν αὐτοῦ ἄνεισι, διὰ ἀναθυμιάσεων δηλαδή, ἃς ὁ Ποσειδῶν ὑποδηλοῖ, ἐξ ὧν οἱ</l>
    <l n="24">ποταμοὶ καὶ αἱ πηγαὶ καὶ τὰ πίσεα καὶ αἱ νύμφαι, οὐ μὴν δὲ καὶ ἡ πᾶσα τοῦ</l>
    <l n="25">στοιχείου ὁλότης ἄνω γίνεται. τοῦτο γὰρ ἀδύνατον. καὶ οὕτω μὲν κατὰ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="357">


   <p>
    <l n="1">ἀναγωγήν. μυθικῶς μέντοι ἀποδημεῖ τῆς ἐκκλησίας ὁ | Ὠκεανὸς ὡς πρόγονος</l>
    <l n="2">θεῶν, ἵνα μὴ παρείη τῷ τῶν ἀπογόνων πολέμῳ. θεῶν γὰρ μάχην τὴν ῥαψῳδίαν</l>
    <l n="3">ταύτην ὁ ποιητὴς παραδίδωσι καὶ οἱ παλαιοὶ ἐπιγράφουσι. καὶ περὶ μὲν τούτων</l>
    <l n="4">ταῦτα. Περὶ δὲ τῆς Γῆς εἰ καὶ μηδὲν ὁ ποιητὴς διορίζεται, ἀλλὰ βέλτιον, φασί,</l>
    <l n="5">νοεῖν, ὡς ἀπολειπομένης τοῦ συλλόγου καὶ αὐτῆς. περὶ αὐτὴν γάρ ἐστιν ὁ κάτω</l>
    <l n="6">μείνας Ὠκεανὸς καὶ ἀνάγκη συνεκλείπειν καὶ αὐτήν. <ref><hi rend="bold">(v. 4 s.)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅτι καὶ</l>
    <l n="7">ἐνταῦθα συνήθως Θέμιστα Δωρικῶς λέγει κατὰ τὸ «Θέμιστι καλλιπαρῄῳ», καὶ</l>
    <l n="8">κρᾶτα δὲ ὄρους, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ, ἀκροτάτην κορυφήν, ἤτοι ἐξοχήν, ἀκρώρειαν.</l>
    <l n="9">Σημείωσαι δὲ ὅτι κοινῶς | μὲν ἡ κράς λέγεται τῆς κρατός. τὸ δὲ «κρατὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="10">διασπαρέντος» παρὰ Σοφοκλεῖ, καὶ «σῷ κράατι τίσεις» ἐν Ὀδυσσείᾳ, ἔχουσί</l>
    <l n="11">τινα ζήτησιν. ἡ δὲ Τραγῳδία καὶ τὸ κρᾶτα λέγει οὐδετέρως ὡς καὶ τὸ κάρα. ἡ δὲ</l>
    <l n="12">κάρα τῶν νεωτέρων ἐστί. λέγεται δὲ καὶ κάρηαρ, ὡς δηλοῖ τὸ «καρήατι».</l>
    <l n="13">Πολύπτυχος δὲ Ὄλυμπος τὸ μὲν ὄρος διὰ τὸ πολλὰς ἔχειν πτύχας, ἤτοι</l>
    <l n="14">περιοχὰς ἀνακλίσεων, ὁ δὲ οὐρανὸς ἀλληγορικῶς διὰ τὰς ὀκτὼ σφαίρας, ἃς</l>
    <l n="15">ἔχει, τὴν μίαν τῶν ἀπλανῶν καὶ τὰς ἑπτὰ τῶν πλανήτων. ἢ καὶ ἄλλως, πολύπ–</l>
    <l n="16">τυχος ὁ ἰσχυρὸς καὶ στερεός, καθ’ ὁμοιότητα σώματός τινος πολυπτύχου, ὁποία</l>
    <l n="17">καὶ ἡ τοῦ | Ἀχιλλέως προϊστόρηται ἀσπίς. <ref><hi rend="bold">(v. 8)</hi></ref> Νύμφαι δὲ ὅτι αἱ περὶ γῆν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="18">φυσικαὶ δυνάμεις λέγονται, ἃς ἡ τοῦ ὕδατος ὑγρότης ἀποτελεῖ, καὶ ἐν ἄλλοις πρὸ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="358">


   <p>
    <l n="1">τούτων σαφῶς εἴρηται. Ἄλσεα δὲ λέγει καλὰ τοὺς κήπους ἀπὸ τοῦ ἅλλω ἄλσω</l>
    <l n="2">Αἰολικῶς. διὸ καὶ ψιλοῦται, ὅπου δηλαδὴ τὰ φυτὰ ἐξ ὑγρότητος καὶ πνεύματος</l>
    <l n="3">εἰς αὔξην ἅλλονται. διὸ καὶ οὐ μόνον ἄλσος ὁ τοιοῦτος λέγεται τόπος ἀπὸ τοῦ</l>
    <l n="4">ἅλλεσθαι, ἀλλὰ καὶ κῆπος ἀπὸ τοῦ κᾶπος, ὃ δηλοῖ πνεῦμα τὸ ἀναγωγὸν</l>
    <l n="5">ὑγρότητος θρεπτικῆς τῶν φυτῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 9)</hi></ref> Πίσεα δὲ ὑγρὸς τόπος καὶ δυνάμενος</l>
    <l n="6">πῖσαι, ὅ ἐστι ποτίσαι, καὶ διὰ τοῦτο καὶ ποιήεις, ἤτοι βοτανώδης. ὡς γὰρ μύω |</l>
    <l n="7">μύσω, φασί, μῦσος, εἰς ὃ μύομεν μὴ ἐμβλέπειν ἀνεχόμενοι, ἢ πρὸς ὃ τὰ χείλη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="8">μύομεν οὐ προσφωνοῦντες, οὕτω πίω πίσω πῖσος. τοῦ δὲ πίσω ἡ χρῆσις παρὰ</l>
    <l n="9">Πινδάρῳ. ἐξ αὐτοῦ δὲ καὶ Πῖσα πόλις, καὶ Πῖσα πηγή, ὡς ἂν εἴποι τις ποτίστρα,</l>
    <l n="10">καὶ πιστὰ παρ’ Αἰσχύλῳ φάρμακα τὰ πινόμενα. <ref><hi rend="bold">(v. 11 s.)</hi></ref> Ὅτι παντοδαπῶς τὴν</l>
    <l n="11">τέχνην ὁ Ἥφαιστος, εἴγε ξεστὰς αἰθούσας ἄνω ποιεῖ, ἤγουν κατὰ τοὺς</l>
    <l n="12">παλαιούς, ἕδρας στυλωτάς, αἰθομένας, ὅ ἐστι καταλαμπομένας φωτί. ἐφιζάνουσι</l>
    <l n="13">δὲ ταύταις κατὰ τὸν ποιητὴν οἱ νῦν ἀγερθέντες, οὐχ’ ὡς θρόνοις πάντως,</l>
    <l n="14">ἀλλ’ ἐν αὐταῖς περὶ τὸ ἔδαφος καθεζόμενοι. Ὅτι πανταχοῦ ἐν | τῷ «ἰδυίαις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="359">


   <p>
    <l n="1">πραπίδεσι» διὰ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> γράφει ὁ ποιητὴς τὴν ἄρχουσαν τοῦ ἰδυίαις, ἵνα διαφέρει τῆς</l>
    <l n="2">μετοχῆς ὡς μετοχικόν. καὶ γράφοιτο εἰδυῖα μὲν διὰ διφθόγγου ἡ γινώσκουσα,</l>
    <l n="3">ἰδυῖα δὲ μετὰ μόνου διχρόνου ἡ ἐπιστημονική. οὕτω γοῦν καὶ ἐνταῦθα ἔχει δακ–</l>
    <l n="4">τυλικῶς τὸ «ἃς Ἥφαιστος ποίησεν ἰδυίῃσι πραπίδεσσι». εἰ δέ τις φίλερις ὢν</l>
    <l n="5">αἱροῖτο ἐκθλίψας γράψαι «ποίησ’ εἰδυίῃσι πραπίδεσσιν», ἵνα οὕτω σπονδειακῶς</l>
    <l n="6">γράψῃ αὐτὸς διὰ διφθόγγου τὴν καταρχὴν τοῦ «εἰδυίαις», ἀλλ’ οὐ νικήσει τοὺς</l>
    <l n="7">παλαιοὺς Ὁμηρίδας διὰ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> γράφοντας. [<ref><hi rend="bold">(v. 13)</hi></ref> Ὅτι ἐν τῷ «Διὸς ἔνδον</l>
    <l n="8">ἀγηγέρατο», ἤγουν ἠθροίσθησαν, λείπει γενικὴ περιοχῆς τινος, ἵνα ᾖ, | ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="9">ἀγηγέρατο ἔνδον τοῦ κατὰ τὸν Δία δώματος ἢ οἴκου ἢ τοιοῦδέ τινος.] |</l>
    <l n="10"><ref><hi rend="bold">(v. 20 s.)</hi></ref> Ὅτι ὁ φωραθείς, ἐφ’ οἷς ὑπέρ τινων κρύβδην νοεῖ, ἐρεῖ «ἔγνως ἐμὴν</l>
    <l n="11">ἐνὶ στήθεσι βουλήν· μέλουσί μοι ὀλλύμενοί περ». Ζεὺς δὲ τοῦτό φησιν, ἐφ’ οἷς</l>
    <l n="12">αὐτὸς μὲν | βουλὴν ἤθροισε, Ποσειδῶν δὲ ἤρετο «τί ποτε αὖ ἀργικέραυνε θεοὺς</l>
    <l n="13">ἀγορήνδε κάλεσασ; ἤ τι περὶ Τρώων καὶ | Ἀχαιῶν μερμηρίζεις» καὶ ἑξῆς. Ὅτι</l>
    <l n="14">ὁ Ζεὺς αὐτὸς μὲν μενέειν λέγει πτυχὶ Ὀλύμπου ἥμενος, ἤτοι περιοχῇ, ὡς</l>
    <l n="15">εἴρηται. «ἔνθα ὁρόων», φησί, «φρένα τέρψομαι». | τοὺς δὲ ἄλλους, οὓς φθάσας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="16">ἐκώλυσεν ἀπειλαῖς, ἀφίησιν ἄρτι ἀρήγειν «ὅπῃ νόος ἐστὶν ἑκάστου». καὶ αἰτίαν</l>
    <l n="17">τούτου ἐπάγει τὸ δεδιέναι, μὴ οὐκ ἀντίσχωσιν οἱ Τρῶες | πρὸς τὸν Ἀχιλλέα.</l>
    <l n="18"><ref><hi rend="bold">(v. 26—30)</hi></ref> Φησὶ γὰρ ἀποσεμνύνων πάνυ τὸν Ἀχιλλέα οὕτως «εἰ γὰρ Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="19">οἶος ἐπὶ Τρώεσσι | μαχεῖται, οὐδὲ μίνυνθ’ ἕξουσι ποδώκεα Πηλείωνα», ἤγουν</l>
    <l n="20">ἀντιστήσονται, ἐφέξουσιν, οἳ «καὶ πρόσθεν ὑποτρομέεσκον ὁρῶντες. νῦν δ’ ὅτε δὴ</l>
    <l n="21">καὶ θυμὸν ἑταίρου χώεται | αἰνῶς, δείδω μὴ καὶ τεῖχος ὑπέρμορον», ἤγουν ὑπὲρ</l>
    <l n="22">μόρον, «ἐξαλαπάξῃ». Καὶ σημείωσαι ὅτι ἀστείως ἐνταῦθα | οἱ παλαιοὶ λέγου–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="23">σιν, ὡς ἐναντία ποιεῖ ὁ Ζεύς, οἷς βούλεται. θέλει μὲν γὰρ μὴ πάνυ ἰσχυρὸν κατὰ</l>
    <l n="24">τῆς Τροίας γενέσθαι τὸν Ἀχιλλέα καὶ τοὺς Ἀχαιούς. διὸ καὶ ἐνδίδωσι τῇ τῶν</l>
    <l n="25">θεῶν συμμαχίᾳ. λανθάνει δὲ ἑαυτὸν μὴ ποιῶν ὃ θέλει. κρείττους μὲν γὰρ Τρώων</l>
    <l n="26">οἱ Ἕλληνες τὴν ἰσχὺν καὶ δι’ αὐτὸ ἄνισοι πρὸς ἐκείνους. κρείττους δὲ καὶ οἱ τοῖς</l>
    <l n="27">Ἕλλησι βοηθοῦντες θεοὶ τῶν ἐπικουρούντων τοῖς Ἰλιεῦσι, καὶ ὁμοίως ἄνισοι</l>
    <l n="28">καὶ αὐτοὶ πρὸς ἀλλήλους. ἐὰν δὲ τοῖς ἀνίσοις ἄνισα προστεθῇ ὁμοειδῆ τοῖς ἐξ</l>
    <l n="29">ἀρχῆς, τὰ ὅλα μένει ἄνισα. ἡ γὰρ αὐτὴ ὑπεροχὴ τῶν ἐξ ἀρχῆς ὑπερεχόντων</l>
    <l n="30">μένει. ὡς οὖν ἰδίᾳ καθ’ ἑαυτοὺς οἱ | Ἕλληνες ἄνισοί εἰσι τοῖς Τρωσὶν ὑπερέχον–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="360">


   <p>
    <l n="1">τες τῇ ἀνδρίᾳ, οὕτω καὶ ἐν αὐτῇ τῇ τῶν θεῶν συμμαχίᾳ διὰ τὸ τῶν συμμάχων</l>
    <l n="2">ἄνισον ὡσαύτως ἄνισοι ἔσονται καὶ ὑπερέξουσι τῇ ἀνδρίᾳ. καὶ οὕτω μὲν</l>
    <l n="3">λογιωτάτη ἡ ἀπορία, οἱ δὲ λύοντες λέγουσιν ἃ θέλουσι. <ref><hi rend="bold">(v. 30)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="4">«ὑπέρμορον», ὡς καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ φαίνεται, ἓν μέρος λόγου Ἀρίσταρχος δέχε–</l>
    <l n="5">ται ὁμοίως τῷ ὑπέρβιον, ὡς ἐπίρρημα ληφθὲν ἀντὶ τοῦ ὑπερμόρως. ἔχει δὲ καὶ</l>
    <l n="6">πληθυντικὸν ἐν τῷ «ἔνθα κεν Ἀργείοις ὑπέρμορα νόστος ἐτύχθη», ὅμοιον τῷ</l>
    <l n="7">«οὐ μὲν καλὰ χόλον ἔνθεο θυμῷ», ἀντὶ τοῦ οὐ καλῶς. ἐγχωρεῖ δὲ καὶ κατὰ</l>
    <l n="8">διάλυσιν «ὑπὲρ μόρον» γράφεσθαι, | μόρου νοουμένου τοῦ μεμοιραμένου,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="9">τουτέστι τοῦ μοιριδίου. ἔφη γοῦν ἐν τῷ τέλει τῆς ταῦ «ὅ μοι μόρος», ἤγουν</l>
    <l n="10">μοῖρα, «ἐνθάδ’ ὀλέσθαι». <ref><hi rend="bold">(v. 23)</hi></ref> Τὸ δὲ «φρένα τέρψομαι» δηλοῖ ὡς μόνον τὸ</l>
    <l n="11">τέρψομαι αὐτὸ καθ’ αὑτὸ οὐκ ἐντελῶς φράζεται. <ref><hi rend="bold">(v. 27)</hi></ref> Τὸ δὲ «ποδώκεα</l>
    <l n="12">Πηλείωνα» περιττῶς κεῖται. εἰπόντος γὰρ τοῦ ποιητοῦ· εἰ γὰρ Ἀχιλλεὺς μόνος</l>
    <l n="13">μαχεῖται, ἀρκοῦν ἦν εἰπεῖν· οὐδὲ μίνυνθα ἕξουσι Τρῶες αὐτόν. Ὅμηρος δὲ γλυ–</l>
    <l n="14">καζόμενος τῇ τοῦ Ἀχιλλέως προφορᾷ δισσεύει αὐτὸν καὶ ἀντὶ ἀντωνυμίας τὸ</l>
    <l n="15">ἐκείνου ἡδέως προφέρει ὄνομα. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι, ὥσπερ φυσικῶς οἱ ἄλλοι</l>
    <l n="16">θεοὶ Διὸς ἔνδον ἀγηγέρατο, ἤγουν ἠθροίσθησαν, | ὡς πρὸ ὀλίγων ἐρρέθη, «νόσφ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1194"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="17">Ὠκεανοῖο», οὕτω καὶ εἰς τὴν εἰρημένην ὑπὸ θεῶν ἀρωγὴν οἱ μὲν ἄλλοι κατέρ–</l>
    <l n="18">χονται «ὅπῃ νόος ἐστὶν ἑκάστου», αὐτὸς δὲ μένει καθήμενος ἄνω, καθότι οὐκ</l>
    <l n="19">ἔστι πιθανὸν τὸν αἰθέριον καὶ Ὀλύμπιον Δία ἐλλόγως ἐνεχθῆναι κάτω. |</l>
    <l n="20"><ref><hi rend="bold">(v. 33)</hi></ref> Ὅτι Ἥρα μὲν συμμαχεῖ Ἀχαιοῖς οὐ μόνον ὡς εἰς νόμιμον γάμον</l>
    <l n="21">ἀδικηθέντος τοῦ Μενελάου οἷα γαμηλία | δαίμων, ἐπιστατεῖ γὰρ αὐτὴ τῶν</l>
    <l n="22">γάμων, ἀλλὰ καὶ διὰ τὸ βασιλικώτερον τῆς Ἑλληνικῆς ἀρχῆς. Ἥρα γάρ, ὡς</l>
    <l n="23">πολλαχοῦ ἐρρέθη, καὶ εἰς βασιλείαν μεταλαμβάνεται. ὅθεν καὶ Ἡραία ζωὴ ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="24">βασιλική. Ἀθηνᾶ δὲ ἡ φρόνησις τοῖς Ἀχαιοῖς καὶ αὐτῇ συμμαχεῖ διὰ τὸ τοῦ</l>
    <l n="25">Ἑλληνικοῦ πολέμου δίκαιον καὶ ἔλλογον καὶ διότι | φρόνησις εἷλεν ὕστερον τὴν</l>
    <l n="26">Τροίαν καὶ δόλος σοφός. <ref><hi rend="bold">(v. 35)</hi></ref> Διὸ καὶ Ἑρμῆς αὐτοῖς ὁ λόγιος συμμαχεῖ, ὃς</l>
    <l n="27">οὐ μόνον | ἐριούνης καὶ φρεσὶ κεκασμένος πευκαλίμαις, ἀλλὰ καὶ δόλιος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="361">


   <p>
    <l n="1"><ref><hi rend="bold">(v. 36)</hi></ref> Ἥφαιστος δὲ σύμμαχος Ἑλλήνων ἐστὶ καὶ αὐτός, ὅτι τε πολέμιος</l>
    <l n="2">Ἄρει κατὰ τὸν καὶ ἐν τῇ Ὀδυσσείᾳ μῦθον, καὶ ὡς φίλος δὲ τῇ Ἀθηνᾷ.</l>
    <l n="3">Ἥφαιστος γοῦν διδάσκει τέχνας ἐν Ὀδυσσείᾳ καὶ Παλλὰς Ἀθήνη. ἔτι δὲ καὶ</l>
    <l n="4">ἄλλως πιθανῶς τοῦτο πλάττεται, ὡς ἂν ἔχοι ὁ ποιητὴς ἀντεπεξαγαγεῖν αὐτὸν ὡς</l>
    <l n="5">πῦρ ὕδατι τῷ ἐγχωρίῳ ποταμῷ Ξάνθῳ. <ref><hi rend="bold">(v. 34)</hi></ref> Ποσειδῶν δὲ τοῖς Ἀχαιοῖς</l>
    <l n="6">συνεφάπτεται μάχης διά τε τὴν πρὸς τὸν Λαομέδοντα μῆνιν, εἴγε θητεύσαντος εἰς</l>
    <l n="7">ἐνιαυτὸν μισθῷ ἐπὶ ῥητῷ ἐβιάσατο | τὸν μισθόν, ὡς ὁ ποιητὴς ἐρεῖ προϊών. ἔτι δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="8">καὶ ὅτι νησιῶται οἱ πλείους τῶν Ἑλλήνων καὶ διὰ τοῦτο οἰκεῖοι Ποσειδῶνι, καὶ</l>
    <l n="9">ὅτι διὰ θαλάσσης πλεύσαντες εὐτυχῶς μετῆλθον τὴν τῆς Ἑλένης ἁρπαγήν. καὶ</l>
    <l n="10">οὗτοι μὲν συμμαχοῦσι τοῖς Ἕλλησι διὰ ταῦτα. <ref><hi rend="bold">(v. 38)</hi></ref> Τοῖς μέντοι Τρωσὶν ὁ</l>
    <l n="11">μοιχὸς Ἄρης βοηθεῖ ὡς τοιούτοις, ὅμοιος, ὅ φασιν, ὁμοίοις, ὅπουγε καὶ ὁ</l>
    <l n="12">Τρωϊκὸς πόλεμος ἀπὸ μοιχείας ἔσχε τὴν ἀρχήν, ἔτι δὲ καὶ ὡς ἁρπαγῆς καὶ βίας</l>
    <l n="13">δεσπόζων, καὶ ὡς οὐκ ἔλλογος, ἀλλ’ ἐναντίος τῇ Ἀθηνᾷ. <ref><hi rend="bold">(v. 40)</hi></ref> Διὸ καὶ ἡ</l>
    <l n="14">Ἀφροδίτη τοῖς αὐτοῖς βοηθεῖ, οἰκείως μὲν ἔχουσα πρὸς τὸν ἀλόγιστον Ἄρην,</l>
    <l n="15">ἀπεχθομένη δὲ τῇ ἔμφρονι | Ἀθηνᾷ. <ref><hi rend="bold">(v. 39)</hi></ref> Ἄρτεμις δὲ τοῖς Τρωσὶν ἐπικουρεῖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="16">ἢ ὡς ἔφορος τῶν χορῶν, καὶ γὰρ καὶ οἱ Τρῶες χοροιτυπίαις ἄριστοι, ἢ ὡς</l>
    <l n="17">τοξότης, ὁποῖος καὶ ὁ τοῦ πολέμου αἴτιος Ἀλέξανδρος. διὸ καὶ ὁ Ἀπόλλων ὡς</l>
    <l n="18">τοιοῦτος συνεπικουρεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 40)</hi></ref> Ἡ δὲ Λητὼ οἷα μήτηρ Ἀπόλλωνός τε καὶ</l>
    <l n="19">Ἀρτέμιδος, καὶ ὅτι νυκτὸς ἄξια ποιοῦσιν οἱ Τρῶες καὶ λήθης, εἰς ἅπερ ἄμφω</l>
    <l n="20">ἀλληγορεῖται καὶ ἡ Λητώ. Ὁ δὲ Ξάνθος ὡς ποταμὸς ἐγχώριος ἐπικουρεῖ τοῖς</l>
    <l n="21">Τρωσὶ καὶ ὡς πρὸς Ἥφαιστον ἀξιόμαχος. καὶ οὕτω μὲν ταῦτα. ὅτε δὲ ἀλλήλοις</l>
    <l n="22">αὐτοὺς ὁ ποιητὴς ἀνθιστᾷ συνδυάζων εἰς μάχην, φυσικῆς τε ὁ μῦθος τηνικαῦτα</l>
    <l n="23">ἔχεται θεωρίας καὶ ἠθικῆς, | ὡς ἐκεῖ ῥηθήσεται. Σημείωσαι δὲ ὅτι, εἴπερ εἶχε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="24">πιθανεύσασθαι τὸ πλάσμα ὁ ποιητής, ἐποίησεν ἂν καὶ τὸν Ἀϊδωνέα καὶ τὸν</l>
    <l n="25">Διόνυσον καὶ τὴν Δήμητραν παρόντας τῇ μάχῃ. οὐκ ἔχει δὲ πιθανῶς τοιοῦτόν τι</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="362">


   <p>
    <l n="1">ποιῆσαι. Ἅιδης μὲν γὰρ οὐκ ἔστιν ὅτῳ πρὸς τὸ ζῆν ἐπικουρήσει, ἀπωλείᾳ</l>
    <l n="2">χαίρων ἀνδρῶν καὶ στεναγμοῖς κατὰ τὴν τραγῳδίαν καὶ γόοις πλουτιζόμενος.</l>
    <l n="3">Δήμητρα δὲ κατὰ τοὺς παλαιοὺς καὶ Διόνυσος καρποτρόφοι ὄντες ἄχθονται</l>
    <l n="4">καθάπαξ τῷ πολέμῳ φθαρτικῷ ὄντι τῶν καρπῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 32—40)</hi></ref> Ἔστι δὲ ὁ περὶ</l>
    <l n="5">τούτων τῷ ποιητῇ λόγος τοιοῦτος «βὰν δ’ ἴμεναι πόλεμόνδε θεοὶ δίχα θυμὸν</l>
    <l n="6">ἔχοντες», ἤγουν διχονοοῦντες, | Ἥρη μὲν μετ’ ἀγῶνα νεῶν καὶ Παλλὰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="7">Ἀθήνη ἠδὲ Ποσειδαίων γαιήοχος ἠδ’ ἐριούνης Ἑρμείας, ὃς ἐπὶ φρεσὶ</l>
    <l n="8">πευκαλίμῃσι», ταῖς πολλαχοῦ ῥηθείσαις, «κέκαστο. Ἥφαιστος δ’ ἅμα τοῖσι κίε</l>
    <l n="9">σθένεϊ βλεμεαίνων, χωλεύων, ὑπὸ δὲ κνῆμαι ῥώοντο ἀραιαί», ἃ δὴ καὶ</l>
    <l n="10">προγέγραπται. «ἐς δὲ Τρῶας Ἄρης κορυθαιόλος· αὐτὰρ ἅμ’ αὐτῷ Φοῖβος</l>
    <l n="11">ἀκερσεκόμης ἠδ’ Ἄρτεμις ἰοχέαιρα Λητώ τε Ξάνθος τε φιλομειδής τ'</l>
    <l n="12">Ἀφροδίτη». καί εἰσιν οὕτως πέντε μὲν οἱ Ἀχαιϊκοί, ἓξ δὲ οἱ τῶν Τρώων.</l>
    <l n="13"><ref><hi rend="bold">(v. 33)</hi></ref> Ἀγῶνα δὲ νεῶν καὶ ἐνταῦθα τὴν ἄθροισιν λέγει καί, ὡς οἱ μεθ’ Ὅμηρόν</l>
    <l n="14">φασι, συναγωγήν. <ref><hi rend="bold">(v. 34)</hi></ref> Ἐριούνης δὲ Ἑρμῆς ἢ παρὰ τὸ <hi rend="overline">ἐρι</hi> ἐπιτατικὸν | καὶ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="15">ὀνῶ, ὁ ἄγαν ὀνῶν καὶ ὠφελῶν, ἢ ὁ ἐφευρετικὸς παρὰ τὸ εὑρεῖν, ἢ χθόνιος κατὰ</l>
    <l n="16">τοὺς Τραγικοὺς παρὰ τὴν ἔραν. <ref><hi rend="bold">(v. 36 s.)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ἀποσεμνύνων τὸν</l>
    <l n="17">Ἥφαιστον ὁ ποιητής, ἵνα μὴ δόξῃ ἀχρεῖον τοῦτον σύμμαχον διδόναι τοῖς</l>
    <l n="18">Ἕλλησιν, ἔφη τὸ «κίεν εἰς μάχην σθένεϊ βλεμεαίνων, χωλεύων», ὡς τοῦ</l>
    <l n="19">χωλεύειν μηδὲν ἐμποδὼν γινομένου τῇ κατ’ ἐκεῖνον λοιπῇ εὐρωστίᾳ τοῦ</l>
    <l n="20">σώματος. τὰ γὰρ ἄνω βριαρὸς ἦν καί, ὡς ὁ ποιητής φησι, «πέλωρ αἴητον». τὸ</l>
    <l n="21">γοῦν φυσικὸν ἐλάττωμα, τὸ χωλεύειν, ἀναπληροῖ βλεμεαίνων σθένεϊ. τοιοῦτον</l>
    <l n="22">καὶ τὸ «ὑπὸ δὲ κνῆμαι ῥώοντο ἀραιαί». ἐλάττωμα μὲν γὰρ τὸ ἀραιαί, ἀρετὴ δὲ</l>
    <l n="23">τὸ ῥώεσθαι, | ἤγουν ἐρρωμένως κινεῖσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 36)</hi></ref> Βλεμεαίνειν δὲ καὶ νῦν ἢ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="24">ἀποβλέπεσθαι καὶ περίβλεπτον εἶναι, ἢ τὸ δεινοῦσθαι καὶ ἀγριοῦσθαι κατὰ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="363">


   <p>
    <l n="1">λέοντα ἐκφοβοῦντα βλέμματι καὶ ὄψεως βλοσυρότητι, ἢ κατὰ τοὺς παλαιοὺς τὸ</l>
    <l n="2">βρέμειν, ἐναλλαγῇ ἀμεταβόλου εἰς ἀμετάβολον. <ref><hi rend="bold">(v. 38)</hi></ref> Κορυθαιόλος δὲ οὐ</l>
    <l n="3">μόνον ὁ Ἕκτωρ πολλαχοῦ, ἀλλὰ καὶ ὁ Ἄρης ἐνταῦθα. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι</l>
    <l n="4">φιλοτιμεῖται κἀνταῦθα τοῖς ἐπιθέτοις ὁ ποιητὴς κατ’ ἰδέαν γλυκύτητος τοὺς</l>
    <l n="5">πλείους τῶν θεῶν μετὰ ἐπιθέτων προαγαγών· Παλλὰς Ἀθήνη, Ποσειδάων</l>
    <l n="6">γαιήοχος, ἐριούνης Ἑρμείας, Ἄρης κορυθαιόλος, Φοῖβος ἀκερσεκόμης,</l>
    <l n="7">Ἄρτεμις ἰοχέαιρα, φιλομειδὴς Ἀφροδίτη. ἠξίωσε δὲ καὶ ἔτι πλείονος λόγου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="8">τὸν Ἑρμῆν καὶ τὸν Ἥφαιστον, τὸν μὲν εἰπὼν φρεσὶ πευκαλίμαις κεκοσμῆσθαι,</l>
    <l n="9">ἤτοι πυκιναῖς, συνεταῖς, τὸν δὲ σθένεϊ βλεμεαίνειν καὶ ἐρρωμένως τὰς κνήμας</l>
    <l n="10">κινεῖν. τὴν μέντοι Λητὼ καὶ τὸν Ξάνθον ἐπιθέτων δίχα προήγαγεν, ἵνα μὴ</l>
    <l n="11">ὁμοειδῶς διὰ πάντων χωρῇ. <ref><hi rend="bold">(v. 39)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὡς, εἰ καὶ ταὐτὸν ἀκερσεκόμην</l>
    <l n="12">εἰπεῖν καὶ καρηκομόωντα, ὅμως οὐκ ἠθέλησε τὸν Ἀπόλλωνα καρηκομόωντα</l>
    <l n="13">εἰπεῖν, ὡς ἀνθρώποις ἀπονείμας ἐκεῖνο, οἳ τρέφοντες κόμην ἐκείροντό ποτε</l>
    <l n="14">αὐτήν, καὶ οὐ μόνον ἐπὶ πένθει, ὅπερ ἐπὶ Πατρόκλῳ γίνεται, ἀλλὰ καὶ ἄλλως |</l>
    <l n="15">ἐπὶ ἀνατροφῇ. πλόκαμος γὰρ κούριμος ὁ μέν τις ἦν κατὰ τὸν εἰπόντα θρεπτήριος,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="16">ὁ δὲ θρηνητήριος. οἱ γοῦν, ὡς ἐρρέθη, κειρόμενοι οὐκ ἂν εἶεν ἀκερσεκόμαι. εἰ δὲ</l>
    <l n="17">καὶ ἐπὶ ἀφανισμοῦ ποτε τὸ κείρειν λαμβάνεται, ὡς προδεδήλωται, καλῶς καὶ</l>
    <l n="18">οὕτως Ἀπόλλων μὲν εἴη ἂν ἀκερσεκόμης, ἄνθρωποι δὲ οὔ. | <ref><hi rend="bold">(v. 42—6)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="19">«Ἀχαιοὶ μὲν μέγα κύδανον, οὕνεκ’ Ἀχιλλεὺς | ἐξεφάνη, δηρὸν δὲ μάχης</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="20">ἐπέπαυτ’ ἀλεγεινῆς· Τρῶας δὲ τρόμος αἰνὸς ὑπήλυθε γυῖα ἕκαστον, δειδιότας</l>
    <l n="21">ὅθ’ ὁρῶντο», ἤγουν ἔβλεπον, «ποδώκεα Πηλείωνα τεύχεσι | λαμπόμενον</l>
    <l n="22">βροτολοιγῷ ἶσον Ἄρηϊ». ὃ δὴ νοητὴ καὶ αὐτὸ οὖσα παραβολὴν εὐλόγως οὐ</l>
    <l n="23">πεπλάτυνται, ἀλλ’ | ἐπιτόμως εἴρηται. Καὶ σημείωσαι, ὅπως ὁ ποιητὴς καὶ τὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1195"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="24">θεῖα καὶ τὰ τῶν πολεμούντων διεκίνησε καὶ τῆς | προτέρας ἐξήλλαξε</l>
    <l n="25">καταστάσεως, ἐξαγαγὼν εἰς μάχην τὸν Ἀχιλλέα, οὐκ ἀνεχόμενος, εἰ μὴ</l>
    <l n="26">μεγάλα | τινὰ ποιήσει ἐπ’ αὐτῷ. οὕτω φιλεῖ τὸν ἥρωα. <ref><hi rend="bold">(v. 42)</hi></ref> Τοῦ δὲ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="364">


   <p>
    <l n="1">«ἐκύδανον» ἐνεστὼς κυδάνω, ὡς οἰδάνω, οἷον «ἀλλά μοι οἰδάνει | κραδίη</l>
    <l n="2">χόλῳ». <ref><hi rend="bold">(v. 46)</hi></ref> Βροτολοιγὸς δὲ οὐ μόνον ὁ βροτοὺς φθείρων, ἀλλὰ καὶ ὁ</l>
    <l n="3">βροτοὺς λέγων, ἤτοι κατακοιμίζων, εἰς ὕπνον δηλαδή, τὸν τανηλεγῆ καὶ νήγρε–</l>
    <l n="4">τον. | Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι Ἀχαιοῖς μὲν ἄρτι μέγα κῦδός ἐστιν ἀπομηνίσας ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="5">Ἀχιλλεύς, Ἀχιλλεῖ δὲ ἐν τοῖς ἑξῆς ὅμοιον κλέος τὸ φονεῦσαι τὸν Ἕκτορα, κατὰ</l>
    <l n="6">τὸ «ἠράμεθα | μέγα κῦδος, ἐπέφνομεν Ἕκτορα δῖον». [Καὶ ἄλλως δὲ καὶ</l>
    <l n="7">κρειττόνως εἰπεῖν, καὶ νῦν ὑπὸ Ἀχαιῶν κυδαίνεται διὰ συμμαχίαν, καὶ τότε</l>
    <l n="8">διὰ ἀνδρίαν.] <ref><hi rend="bold">(v. 48)</hi></ref> Ὅτι λαοσσόον, ὥσπερ πρὸ τούτου τὸν Ἄρην, οὕτω καὶ |</l>
    <l n="9">ἐνταῦθα τὴν Ἔριν λέγει, οὐ πάντως οὐδ’ αὐτὴν ὡς λαοῦ σώτειραν, ὡς ὅτε</l>
    <l n="10">Ἀθηνᾶν λαοσσόον φησὶν ἢ Ἀπόλλωνα, ἀλλὰ τὴν τοὺς λαοῦς σέουσαν, ἤτοι</l>
    <l n="11">κινοῦσαν καὶ παρορμῶσαν εἰς πόλεμον. Φησὶ γὰρ «ὦρτο δ’ Ἔρις κρατερὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="12">λαοσσόος». ἄλλως τοίνυν λαοσσόοι εἰσὶν Ἔρις καὶ Ἄρης, καὶ ἄλλως Ἀπόλλων</l>
    <l n="13">καὶ Ἀθηνᾶ. <ref><hi rend="bold">(v. 48—53)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὡς | δύναται τὸ λαοσσόος καὶ τῇ Ἀθηνᾷ κατὰ</l>
    <l n="14">παλαιὰν στίξιν προσαρμόσαι, οἷον «λαοσσόος αὖε δ’ Ἀθήνη» καί, ὡς |</l>
    <l n="15">κατωτέρω φησί, «μακρὸν ἀύ̈τει», ὅ ἐστιν ἐφώνει, «στᾶσ’ ὁτὲ μὲν παρὰ τάφρον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="16">ὀρυκτὴν τείχεος ἐκτός, ἄλλοτ’ | ἐπ’ ἀκτάων ἐριδούπων. αὖε δ’ Ἄρης ἑτέρωθεν</l>
    <l n="17">ἐρεμνῇ λαίλαπι ἶσος ὀξὺ κατ’ ἀκροτάτης πόλεως Τρώεσσι κελεύων, ἄλλοτε πὰρ</l>
    <l n="18">Σιμόεντι θέων», ἢ θεῶν, «ἐπὶ Καλλικολώνῃ». Ἔστι δὲ Καλλικολώνη, ἢ κατά</l>
    <l n="19">τινας Καλλικόλωνος, τόπος ἢ λόφος σταδίων, ὡς καὶ μετ’ ὀλίγα ῥηθήσεται,</l>
    <l n="20">πέντε τὴν περίμετρον, ἐπὶ τῆς Ἴδης κειμένη μεταξὺ κώμης Ἰλιέων καὶ</l>
    <l n="21">Σιμουντίων. Καὶ ὅρα | οἵους κήρυκας ἐνταῦθα δίδωσι τῇ μάχῃ ὁ ποιητής,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="22">σεμνύνων καὶ οὕτω τὴν τοῦ Ἀχιλλέως ἔξοδον. μετ’ ὀλίγα δὲ καὶ βροντὰς</l>
    <l n="23">καταρρήξει καὶ σεισμῷ τινάξει μεγίστῳ τὴν γῆν. εἰ δὲ καὶ οὐρανὸς σαλπίσει,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="365">


   <p>
    <l n="1">οὐδὲν μὲν τοῦτο πρὸς τὸ βαρύβρομον τῆς βροντῆς. πλάττεται δ’ ὅμως ὡς</l>
    <l n="2">ἔμψυχος καὶ λογικὸς ὁ οὐρανὸς τοῦτο ποιεῖν. οὕτω πάντα τεράστια ποιεῖ τῷ</l>
    <l n="3">Ἀχιλλεῖ· τὸ σῶμα, τὸν ὁπλισμόν, τὴν θεόθεν ἐπικουρίαν, τὴν κοσμικὴν</l>
    <l n="4">κατάστασιν, ὡς οἷα συνδιατιθεμένου αὐτῷ καὶ τοῦ παντός, ἄνω μὲν ταῖς</l>
    <l n="5">βρονταῖς, κάτω δὲ τῷ σεισμῷ. <ref><hi rend="bold">(v. 50—2)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τε φύσει προϋπάρχει τοῦ</l>
    <l n="6">ἐν ἄλλοις ἐριγδούπου τὸ ἐνταῦθα | ἐρίδουπον, καὶ ὅτι μακρὸν μὲν βοᾶν ἐστι τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="7">κατὰ τοὺς εὐρυβόας φωνεῖν, ὀξὺ δὲ βοᾶν τὸ λιγέως, ὁποία οὐ μόνον ἡ τῆς σάλ–</l>
    <l n="8">πιγγος βοή, ἀλλὰ καὶ ἀνέμων τῶν λιγὺ καὶ λιγυρὸν ἠχούντων. διὸ καὶ ὁ Ἄρης</l>
    <l n="9">ὀξὺ αὔων ἐρεμνῇ λαίλαπι ἐξισοῦται, ἀφ’ ἧς ἔστιν ὅτε λιγύφθογγοι γεννῶνται</l>
    <l n="10">ἄνεμοι. <ref><hi rend="bold">(v. 50)</hi></ref> Τὸ δὲ ἀϋτεῖν τῆς τοῦ αὔειν πρωτοτυπίας ἔχεται. αὔω γάρ, καὶ</l>
    <l n="11">διαλύσει ἀύ̈ω, ἐξ οὗ ἀϋτή, ὅθεν τὸ ἀϋτῶ. <ref><hi rend="bold">(v. 52)</hi></ref> Ἀκροτάτην δὲ πόλιν τὴν</l>
    <l n="12">ἀκρόπολιν διαλύσας λέγει, ἣν ἀλλαχοῦ ἄκρην ἔφη, ὡς ἐν τῷ «ὤλετο Ἴλιος κατ'</l>
    <l n="13">ἄκρης», πολλαχοῦ δὲ καὶ πόλιν ἄκρην. <ref><hi rend="bold">(v. 53)</hi></ref> Τὸ δὲ «θεῶν ἐπὶ</l>
    <l n="14">Καλλικολώνῃ», γράφεται καὶ «θέων», ἤτοι τρέχων, ὁ Ἄρης ἐπὶ τῇ Καλλι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="15">κολώνῃ. ταύτην δέ τινές φασιν εἶναι καὶ τὸν παρὰ τῷ ποιητῇ λεγόμενον θρῳσμὸν</l>
    <l n="16">πεδίοιο. φαίνεται δὲ καλός τις εἶναι ὁ θρῳσμὸς οὗτος. διὸ καὶ κλῆσιν ἔσχε τὸ</l>
    <l n="17">Καλλικολώνη, καὶ θεῶν εἶναι διατριβὴ πέπλασται ὡς οἷα καὶ βραχύτατός τις</l>
    <l n="18">Ὄλυμπος. Περὶ ταύτης καὶ ὁ Γεωγράφος φησί· Καλλικολώνη, λόφος τις πεν–</l>
    <l n="19">ταστάδιος, παρ’ ὃν ὁ Σιμόεις ῥεῖ. ἔστι δὲ ὑπεράνω τῆς Ἰλιέων κώμης, ἐν ᾗ τὸ</l>
    <l n="20">παλαιὸν Ἴλιον ἵδρυτο. ἀπέχει δὲ τοῦ νῦν Ἰλίου στάδια μ<hi rend="overline">ῦ</hi>. <ref><hi rend="bold">(v. 54 s.)</hi></ref> Ὅτι καὶ</l>
    <l n="21">ἐνταῦθα συμβάλλειν τὸ συνάγειν εἰς μάχην. φησὶ γὰρ «ἀμφοτέρους μάκαρες</l>
    <l n="22">ὀτρύνοντες σύμβαλλον». λέγει δὲ καὶ | νῦν «ἀμφοτέρους» τὰ δύο στρατεύματα,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="23">τοὺς Ἀχαιοὺς καὶ τοὺς Τρῶας. <ref><hi rend="bold">(v. 55—65)</hi></ref> Ὅτι διασκευάζων ἔτι τὰ κατὰ τὸν</l>
    <l n="24">Ἀχιλλέα ὁ ποιητὴς σεμνότερόν τε καὶ φοβερώτερόν φησιν «ἐν δ’ αὐτοῖς», ἤτοι</l>
    <l n="25">τοῖς στρατεύμασιν, «ἔριδα ῥήγνυντο βαρεῖαν» οἱ ῥηθέντες μάκαρες. «δεινὸν δ'</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="366">


   <p>
    <l n="1">ἐβρόντησε Ζεὺς ὑψόθεν. αὐτὰρ ἔνερθεν Ποσειδάων ἐτίναξε γαῖαν ἀπειρεσίην</l>
    <l n="2">ὀρέων τ’ αἰπεινὰ κάρηνα· πάντες δ’ ἐσσείοντο πόδες πολυπιδάκου Ἴδης καὶ</l>
    <l n="3">κορυφαί, Τρώων τε πόλις καὶ νῆες Ἀχαιῶν· ἔδδεισε δ’ ὑπένερθεν ἄναξ ἐνέρων</l>
    <l n="4">Ἀϊδωνεύς· δείσας δ’ ἐκ θρόνου ἆλτο καὶ ὑπέρθορεν», ἢ «ἴαχε», «μή οἱ ὕπερθεν</l>
    <l n="5">γαῖαν ἀναρρήξειε Ποσειδῶν», φανείη δὲ τὰ κάτω τοῖς ἄνω. τούτου γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="6">περιφραστικὸν τὸ «οἰκία δὲ θνητοῖσι καὶ ἀθανάτοισι φανείη σμερδαλέ’ εὐρώεντα,</l>
    <l n="7">τά τε στυγέουσι θεοί περ». <ref><hi rend="bold">(v. 66)</hi></ref> Εἶτα ἐπάγει ἐπιφωνηματικῶς τὸ «τόσσος ἄρα</l>
    <l n="8">κτύπος ὦρτο θεῶν ἔριδι ξυνιόντων». πόσος τόσσος, ὦ ποιητά; ὅσον, φαίη ἄν,</l>
    <l n="9">ἀποτελέσει βροντῶν Ζεύς, ἤγουν ἀήρ, καὶ γῆ ὅλη τινασσομένη σὺν ὀρέων</l>
    <l n="10">καρήνοις, ὅ ἐστι κορυφαῖς, ἔτι δὲ καὶ ποσί, καὶ ὅλως, ὅσος ἂν γένοιτο</l>
    <l n="11">ταρασσομένου τοῦ παντός. ὃν δὴ κτύπον οὐκ ἂν μὲν ἐκφράσῃ τις, γνοὺς δὲ</l>
    <l n="12">ἀπεύξαιτο ἂν ζῆν. καὶ νῦν μὲν οὕτω σεμνύνων τὸν Ἀχιλλέα ὁ ποιητὴς τὸ πᾶν ἐπὶ</l>
    <l n="13">τῇ αὐτοῦ ἐξόδῳ μεγαλοφυῶς | συγκινεῖ, τερατείαν, κατὰ τὸ εἰκός, πλάττων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="14">ἀνάλογον θεῶν συμβολῇ. ἐν δὲ τοῖς ἑξῆς, ὅτε καὶ συνέπεσον οἱ θεοὶ ἀλλήλοις</l>
    <l n="15">«μεγάλῳ ὁμάδῳ», ἔβραχε, φησίν, ἡ χθών, «ἀμφὶ δ’ ἐσάλπιγξε μέγας οὐρανός»</l>
    <l n="16">καὶ τὰ ἑξῆς. δεξιώτατα δὲ ὁ ποιητὴς ἐν τῷ τοιούτῳ χωρίῳ καὶ ἔκφρασιν</l>
    <l n="17">παρέρριψεν ἐναργῆ δεινοτάτου σεισμοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 55)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ῥήγνυται ἔρις, ὅτε</l>
    <l n="18">σκεδασθῇ εἰς πολλὰ μέρη, καθὰ καὶ μάχη ὁμοίως ῥήγνυται λυθέντος πυκνοῦ</l>
    <l n="19">συνασπισμοῦ [Ἀλλοία μέντοι αὕτη ῥῆξις παρὰ τὴν ἐκ τροπῆς, ἥτις</l>
    <l n="20">συντίθησι τὸν ῥηξήνορα.] καὶ ὅτι ἐν τῷ «γαῖαν» καὶ «ὀρέων κάρηνα» διέστειλε</l>
    <l n="21">τῆς πεδιάδος γῆς τὰ ὄρη, ἴσως διὰ | τὸ πετρῶδες, ὡς καὶ ἐν τῷ «γαῖα κοινὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="22">πάντων καὶ μακρὸς Ὄλυμπος», ὡς εἴπερ μὴ ἦν καὶ ὁ Ὄλυμπος μέρος τῆς γῆς.</l>
    <l n="23">καὶ ἄλλως δὲ τῷ ὅλῳ, ἤγουν τῇ γῇ, καὶ τὰ μέρη συνήθως συμπαρέλαβε καὶ ἰδίᾳ</l>
    <l n="24">ἐξεφώνησεν, ὅπερ καὶ ἐν ἄλλοις εἴωθε ποιεῖν κατὰ τὸ παρέλκον μέν, ὅμως δὲ διά</l>
    <l n="25">τινα σαφήνειαν. οὕτω δὲ καὶ ὀρέων ἐνταῦθα κάρηνα ὁλικώτερον εἰπὼν ἰδίᾳ</l>
    <l n="26">ἐξεφώνησε τὰς τῆς Ἴδης κορυφάς, ἃς ἀντιδιαστέλλει ποσίν, εἰπὼν «ἐσείοντο</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="367">


   <p>
    <l n="1">πόδες». <ref><hi rend="bold">(v. 59)</hi></ref> Πολυπίδακον δὲ τὴν Ἴδην καὶ ἐνταῦθα λέγει, διότι καὶ</l>
    <l n="2">πολυπόταμός ἐστιν, ὡς προϊστόρηται. μάλιστα δέ, φασίν, εὐϋδροτάτη ἐστὶ κατὰ</l>
    <l n="3">τὸ ὄρος τὸ Λεκτόν. Πῖδαξ δὲ ἡ | πηγή, οὐ μόνον ἐκ τοῦ πιεῖν ἢ τοῦ πιδύειν, ἀλλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1196"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="4">καὶ μᾶλλον ἐκ τοῦ ἰδίω κατὰ τοὺς παλαιούς. ἱδρὼς γάρ, φασίν, οἷον γῆς αἱ</l>
    <l n="5">πηγαί. ὥσπερ δὲ φύλαξ φύλακος ὁ φύλακος, οὕτω καὶ πῖδαξ πίδακος ἡ</l>
    <l n="6">πολυπίδακος τῆς πολυπιδάκου. πολὺς δὲ παρὰ τοῖς παλαιοῖς ὁ τοιοῦτος σχημα–</l>
    <l n="7">τισμός, ὡς καὶ προϊστόρηται, ἤγουν ἡ ἀναδρομὴ τῶν γενικῶν εἰς εὐθείας.</l>
    <l n="8"><ref><hi rend="bold">(v. 61—2)</hi></ref> Ἡ δὲ τοῦ Ἅιδου δειλία πάνυ τερατωδῶς ἐμφαίνει τὸ ἄγαν φρικτικὸν</l>
    <l n="9">τοῦ σεισμοῦ, ὡς πρυμνόθεν τὴν γῆν ἀναμοχλεύοντος. ἔχει δέ τι | κλιμακωτοῦ</l>
    <l n="10">σχήματος τὸ «ἔδδεισεν Ἀϊδωνεύς, δείσας δ’ ἐκ θρόνου ἆλτο». οὗ διασαφητικὸν</l>
    <l n="11">τὸ ὑπέρθορεν», ἤγουν λίαν ἐπήδησεν. ὑπερθορεῖν γὰρ οὐ μόνον τὸ ὑπερβῆναί τι</l>
    <l n="12">πηδητικῶς, ἀλλὰ καὶ τὸ ὑπερβολικῶς ἀναπηδῆσαι. Ἐνέρων δὲ ἄναξ ὁ Ἅιδης,</l>
    <l n="13">καθὰ ζώντων ὁ ἄνω Ζεύς. ἐκ δὲ τῶν τοιούτων ἐνέρων καὶ τὸ ἔνερθεν καὶ τὸ ἐνέρ–</l>
    <l n="14">τερον, ὃ κατὰ ἀφαίρεσιν λέγεται νέρτερον. <ref><hi rend="bold">(v. 63)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀναρρήξειε» πάνυ καὶ</l>
    <l n="15">ἐπὶ γῆς κυριολεκτεῖται, καθὰ καὶ ἐπὶ γαστρός, ἣν ἀναρρήξει λέων. δηλοῖ δὲ ἡ</l>
    <l n="16">λέξις τὸ διασχίσει, διαστήσει. ὅμοιον δὲ καὶ τὸ «τεῖχος ἀναρρήξας, ὅπερ ἐν τῇ ηʹ</l>
    <l n="17">ῥαψῳδίᾳ κεῖται. <ref><hi rend="bold">(v. 64)</hi></ref> Τὰ δὲ οἰκία οὐδ’ | αὐτὰ νῦν ὑποκοριστικῶς ἐφράσθη,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="18">ἀλλὰ κατὰ παραγωγήν. ἔγνωσται γὰρ ὅτι σπάνια τὰ ὑποκοριστικὰ παρ'</l>
    <l n="19">Ὁμήρῳ, καθὰ αἰτιολογεῖται καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ. ἦν δὲ καὶ γελοῖον τὰ σμερδαλέα</l>
    <l n="20">καὶ εὐρώεντα ὑποκορίσαι μικροφυῶς. Ἰστέον δὲ ὡς εἶχε μὲν εἰπεῖν δώματα</l>
    <l n="21">συνήθως, ἀπονείμας δὲ τὴν λέξιν τοῖς ἄνω θείοις ἡφαιστοτεύκτοις οἴκοις εἵλετο</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="368">


   <p>
    <l n="1">ἐπὶ Ἅιδου οἰκία εἰπεῖν. [Οἱ μέντοι μεθ’ Ὅμηρον ἀφειδῶς ὑποκορίζουσι,</l>
    <l n="2">σχήμασι κατασμικρύνοντες μυρίοις τὰ πρωτότυπα, οἵπερ οὐ μόνον οἰκίον φασὶ</l>
    <l n="3">τὸν οἶκον καθ’ ὑποκόρισιν, ἀλλὰ καὶ οἰκίδιον. καὶ χαλκίον δέ, φασίν, ἐκ τοῦ</l>
    <l n="4">χαλκός κατὰ τὸ χρυσός χρυσίον. καὶ ἐκ τοῦ | κῶνος δὲ κώνιον εἶπον. οὕτω δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="5">καὶ ἐκ τοῦ ποδός ποδίον, οἷον «ἀστακοὶ τὰ ποδία ἔχουσι μικρά, τὰς χεῖρας δὲ</l>
    <l n="6">μακράς. διὸ καὶ μακρόχειρες λέγονται καὶ γαμψώνυχες δὲ κατὰ Ἐπίχαρμον».]</l>
    <l n="7"><ref><hi rend="bold">(v. 65)</hi></ref> Σμερδαλέα δὲ οὐ μόνον τὰ τοῖς μέρδουσιν, ὅ ἐστι βλέπουσι, καταπληκτι–</l>
    <l n="8">κὰ διὰ τὸ μὴ ἂν αἱρετά τινι τὰ κάτω εἶναι, ἀλλ’ ἴσως καὶ παρὰ τὸ τοὺς βλέποντας</l>
    <l n="9">ἀλεείνειν αὐτά. Εὐρώεντα δὲ, ὡς καὶ ἐν ἄλλοις, ἢ τὰ πλατέα παρὰ τὸ εὖρος, ἢ</l>
    <l n="10">τὰ σεσηπότα παρὰ τὸν εὐρῶτα. ἡ δὲ ἔκτασις τοῦ <hi rend="overline">ω</hi> κατὰ τὸ κηώεις κητώεις καὶ</l>
    <l n="11">τὰ ὅμοια. Στυγητὰ δὲ θεοῖς τὰ ἐν Ἅιδου, ἐπειδὴ αὐτὰ μὲν θνητότητός εἰσι</l>
    <l n="12">τόποι, οἱ δὲ θεοὶ αἰὲν | ἐόντες καὶ αἰειγενέται καὶ οὐρανίωνες, καὶ διὰ τοῦτο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="13">στυγοῦσαι τὰ κάτω καὶ ὑπὸ γῆν. διὸ καὶ ἡ Στὺξ ἐν Ἅιδου πέπλασται εἶναι.</l>
    <l n="14">Σημείωσαι δὲ ὅτι πάντα τεράστια ποιήσας ἐν τῇ τοῦ Ἀχιλλέως ἐξόδῳ ἀκολού–</l>
    <l n="15">θως ἐκείνοις καὶ τὸν ῥηθέντα σεισμὸν ἐξέφρασεν. ἡ πρώτη τε γὰρ αὐτοῦ ἐξέλευσις</l>
    <l n="16">μετὰ φλογὸς καὶ ἡ βοὴ φρικτὴ τοῖς Τρωσί, καὶ ἡ τῶν ὅπλων δὲ χορηγία ὑπὲρ</l>
    <l n="17">τοὺς ἄλλους Τρῶας καὶ Ἕλληνας καὶ ἡ αὐτῶν ἁρμονία ὑπερφυής, εἴπερ ὡς</l>
    <l n="18">πτερὰ τὸν Ἀχιλλέα κουφίζει, καὶ ἡ ἀνάβασις δὲ τοῦ ἅρματος πολὺ τὸ τερατῶδες</l>
    <l n="19">ἔχει, ὅπου ὁ Ξάνθος ἵππος ἀνθρωπίνως αὐτὸν προσφωνεῖ. οὐχ’ ἧττον δὲ τῶν |</l>
    <l n="20">ἄλλων τέρας καὶ ἡ δι’ αὐτὸν ἐκκλησία τοῦ Διός, καὶ νῦν δὲ ἡ συγκίνησις τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="21">παντὸς καὶ ἡ μάχη τῶν θεῶν καὶ ὅσα ἄλλα ποιήσει προϊών. καὶ ἔδει οὕτω</l>
    <l n="22">διασκευασθῆναι ταῦτα τεχνικῶς παρὰ τοῦ ποιητοῦ, ἵνα τῇ νῦν ὁρμῇ τοῦ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="369">


   <p>
    <l n="1">Ἀχιλλέως, οὗπερ ἀεὶ κατ’ ἐξαίρετον ἐμέμνητο, μεγάλα ἐπισυμβῶσι πράγματα.</l>
    <l n="2">Ἰστέον δὲ καὶ ὡς εἴληφε τὴν ἀρχὴν ἡ εἰρημένη τῆς κατὰ γῆν ἀναρρήξεως τερατο–</l>
    <l n="3">λογία ἐκ τῶν πλειστάκις γινομένων ἐν καιρῷ σεισμοῦ τοιούτων ἀναρρήξεων, ἃς</l>
    <l n="4">εἴπερ Ἀϊδωνεὺς δέδιε, τί οὐκ ἂν πάθοι ἄνθρωποσ; Ἰστέον δὲ ὅτι ἀπὸ τῶν</l>
    <l n="5">ἀνθρώπων ἐπὶ τὸν Ἀϊδωνέα τὸν λόγον μετήγαγεν. ὃ γὰρ ἄνθρωποι | ἐφοβήθη–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="6">σαν, μήποτε καὶ ἀναρραγείη ἡ γῆ, τοῦτο δεδιέναι τὸν Ἀϊδωνέα φησὶν, ὥσπερ</l>
    <l n="7">καὶ ἀλλαχοῦ τῶν περιγείων ἀνθρώπων διαχεομένων γελᾶν αὐτὴν ἔφη τὴν γῆν.</l>
    <l n="8">Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι τὴν παρένθεσιν τοῦ σεισμοῦ ὁ ποιητὴς οὐ τοσοῦτον διὰ</l>
    <l n="9">ἔνδειξιν πολεμικῆς φρίκης ἐπλάσατο, ἀλλὰ μάλιστα διὰ κτύπου ἐπαύξησιν, ἵνα</l>
    <l n="10">τοῦ Διὸς βροντητικῶς κτυπήσαντος ἄνωθεν ἀέρος νόμῳ ποιήσῃ καὶ ὁ τῶν</l>
    <l n="11">σεισμῶν αἴτιος Ποσειδῶν κάτωθεν ὅμοιον. διὸ καὶ ἐπὶ πᾶσι τοῖς ῥηθεῖσιν ἔφη ὁ</l>
    <l n="12">ποιητὴς ἐπιφωνήματος λόγῳ, καθὰ ἐρρέθη, «τόσσος ἄρα κτύπος ὦρτο» καὶ ἑξῆς.</l>
    <l n="13">Ὁμήρου δὲ ταῦτα κτύποι τοῦ καὶ | φιλαχιλλέως καὶ μεγαλοφωνοτάτου καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="14">ἀσφαλοῦς καὶ παντοίου τὸ ἐν ποιήσει ἀμίμητον. | Ὅτι ἐνταῦθα τοὺς θεοὺς</l>
    <l n="15">ἀλλήλοις ὁ ποιητὴς ἀνθιστᾷ, συνδυάζων αὐτοὺς εἰς μάχην. ἔχει δὲ ὁ τοιοῦτος</l>
    <l n="16">τόπος, ὡς καὶ πρὸ τούτων εἴρηται, θεωρίαν φυσικήν | τε καὶ ἠθικὴν τοιαύτην</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="17">τινά. <ref><hi rend="bold">(v. 67—8)</hi></ref> «Ἔναντα μὲν γὰρ Ποσειδῶνος ἄνακτος ἵστατ’ Ἀπόλλων</l>
    <l n="18">Φοῖβος ἔχων ἰὰ πτερόεντα», ἡλιακὴ αὕτη θερμότης ὡς εἰπεῖν ἀχανής, | ὑγρῷ</l>
    <l n="19">ἀπλέτῳ ἀντεπεξιοῦσα, οὐ μὴν οὔτε περιγινομένη—οὐ γὰρ καὶ εἰς ζέσιν</l>
    <l n="20">μεταβάλλει τὸ μέγα τοῦτο | ὑγρὸν ὁ ἥλιοσ—οὔτ’ αὖθις ἀπαθὲς αὐτὸ παντελῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="21">ἐῶσα. ἕλκει γάρ τι χλιαίνων τοῦ ὕδατος τούτου ὁ ἀναγόμενος εἰς ἀλληγορίαν</l>
    <l n="22">Ἀπόλλων ἥλιος, οὐδ’ αὐτὸς | μέντοι κατὰ τὸν λόγον τῆς ἐναντιώσεως ἀπαθὴς</l>
    <l n="23">πάντῃ ἀπαλλάττεται τοῦ μεγάλου ὑγροῦ Ποσειδῶνος. ἀναθυμιώμεναι γὰρ</l>
    <l n="24">ὑγρότητες εἰς δαψίλειαν οὐκ εὖ τὸν ἥλιον διατίθενται, ἀμαυροῦσαι αὐτόν, ὡς τὰ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="370">


   <p>
    <l n="1">πολλά, καὶ οὕτω λυποῦσαι, | καὶ κατὰ τὸν τραγικὸν Σοφοκλῆν εἰπεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="2">«οὐράνιον» καὶ αὐταὶ «ἄχος» γινόμεναι, ὅπερ ἐπὶ σκηπτοῦ λέγει ἐκεῖνος. δρῶσι</l>
    <l n="3">μὲν οὖν εἰς ἄλληλα ὅ τε Ἀπόλλων καὶ ὁ Ποσειδῶν καὶ πάσχουσι δέ τι ὑπ'</l>
    <l n="4">ἀλλήλων οὕτως, ὡς εἴρηται, οὐδέτερος δὲ τοῦ λοιποῦ εἰς ἀκρίβειαν ἐπικρατεῖ</l>
    <l n="5">καὶ περιγίνεται. διὸ καὶ συμβαίνουσι τελευτῶντες εἰς ἓν καὶ τάχιστα τῆς μάχης</l>
    <l n="6">παρὰ τῷ ποιητῇ παύονται. αἰδεῖται γὰρ ὁ Ἀπόλλων τῷ πατροκασιγνήτῳ</l>
    <l n="7">μιγῆναι ἐν παλάμῃσιν, ὡς ἐν τοῖς ἑξῆς λέγει ὁ ποιητής, κἂν ἡ Ἄρτεμις ὀνειδίσῃ</l>
    <l n="8">ἐν τῷ «φεύγεις ἑκάεργε» καὶ ἑξῆς, αὐτὸς οὔτι προσφωνήσει τὴν ὀνειδίζουσαν.</l>
    <l n="9">καλῶς γὰρ ἂν αἰδοῖτο ὁ | Ἀπόλλων ἥλιος τὸν Ποσειδῶνα, εἴγε κατά τινας τῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="10">λήρων Φυσικῶν τροφεῖα τῷ Ποσειδῶνι ὀφείλει, ὡς ἐκ τῆς κάτωθεν</l>
    <l n="11">ἀναπεμπομένης ὑγρότητος καὶ αὐτός, καθὰ καὶ οἱ λοιποὶ τῶν ἀστέρων, τροφὴν</l>
    <l n="12">ἕλκων καὶ οὕτω συνιστάμενος. ἡ δὲ τοιαύτη αἰδὼς φιλίας ἂν εἴη σύμβολον, ὡς</l>
    <l n="13">εἶναι τὸν Ποσειδῶνα καὶ τὸν Ἀπόλλωνα πῇ μὲν ἐναντίους ἀλλήλοις, ὡς εἴρηται,</l>
    <l n="14">πῇ δὲ αὖθις φιλίους, κἀντεῦθεν τὸν ποιητὴν ἱστᾶν αὐτοῖς τὰ τῆς μάχης ἐν τῷ</l>
    <l n="15">βούλεσθαι μὲν καὶ δύνασθαι, ὀκνεῖν δὲ καὶ εἰς χεῖρας ἀλλήλους συμμῖξαι, διὸ καὶ</l>
    <l n="16">Ἀπόλλωνα μὲν ἔχειν εἶπεν ἰὰ πτερόεντα, οἷς βαλεῖ ἄν, εἰ δεήσει, τῷ Ποσειδῶνι</l>
    <l n="17">δὲ | οὐδέν τι δοῦναι ὅπλον ἔχει κατὰ τοῦ τοιούτου Ἀπόλλωνος. ἡ γὰρ τρίαινα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="18">ἐπὶ τῶν κάτω δρᾷ, δηλαδὴ κατὰ θαλάσσης καὶ γῆς. καὶ οὕτω μὲν κατά τινας</l>
    <l n="19">ἀντιπίπτουσιν ἀλλήλοις ὁ Ἀπόλλων καὶ ὁ Ποσειδῶν. Ἕτεροι δὲ ἀνθιστῶσιν</l>
    <l n="20">αὐτούς, ἐπειδὴ ὁ Ἀπόλλων μὲν λοιμῶν παραίτιος, οἷα τοῦ περιγείου σὺν</l>
    <l n="21">Ἀρτέμιδι τῇ ἀδελφῇ μέρους δεσπόζων, ὁ Ποσειδῶν δὲ ὑγείας αἴτιος διὰ τῶν</l>
    <l n="22">πνοῶν, αἳ τὸν ἀέρα ῥιπίζουσιν, εἴπερ καὶ ὁ Ὠκεανὸς εἰς ὕδωρ καὶ αὐτὸς</l>
    <l n="23">ἀλληγορούμενος, καθὰ καὶ ὁ Ποσειδῶν, αὔρας ἀνίησιν ἀναψύχειν ἀνθρώπους.</l>
    <l n="24">καὶ τοιαῦτα μὲν τὰ κατὰ τὸν ἀλληγορούμενον φυσικῶς Ποσειδῶνά τε καὶ |</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="371">


   <p>
    <l n="1">Ἀπόλλωνα. <ref><hi rend="bold">(v. 69)</hi></ref> Ἡ Ἀθηνᾶ δὲ ἄντα Ἐνυαλίοιο ἱσταμένη κατὰ ἦθος ἀνάγε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1197"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="2">ται. τίς γὰρ οὐκ οἶδε τὴν νοερὰν Ἀθηνᾶν τῷ ἀλόγῳ θράσει ἐναντίαν φερομένην;</l>
    <l n="3">καὶ καταναιδεύεται μὲν ὁ μοιχὸς Ἄρης, περιγίνεται δὲ ἡ παρθένος Ἀθηνᾶ.</l>
    <l n="4">ἡ δ’ αὐτὴ καὶ τὴν σύνναον τῷ ἀλόγῳ θράσει θῆλυν Ἀφροδίτην πρὸς</l>
    <l n="5">στήθεα ἐν τοῖς μετὰ ταῦτα χειρὶ παχείῃ ἐλάσασα συγκατέρριψεν. <ref><hi rend="bold">(v. 70 s.)</hi></ref></l>
    <l n="6">«Ἥρῃ δ’ ἀντέστη», φησί, «χρυσηλάκατος κελαδεινὴ Ἄρτεμις ἰοχέαιρα</l>
    <l n="7">κασιγνήτη ἑκάτοιο», φυσικώτερον. ἡ μὲν γὰρ εἰς ἀέρα συνήθως, | ἡ δὲ εἰς</l>
    <l n="8">σελήνην μετείληπται. περιγίνεται δὲ ἡ Ἥρα ἐν τοῖς ἑξῆς, ὅτε καὶ ὀϊστοὶ ἐκπίπ–</l>
    <l n="9">τουσι τῇ Ἀρτέμιδι. οὐχ’ οὕτω γὰρ ἡ σελήνη δραστικὴ περὶ τὸν ἀέρα καί, ὡς ἡ</l>
    <l n="10">κλῆσις παραδηλοῖ, ἀερότεμις, ἤγουν τμητικὴ τῆς περὶ τὸν ἀέρα ὑγρᾶς</l>
    <l n="11">ἐπισυστάσεως, ὡς ἡ τοῦ ἡλίου θερμότης, ἀλλ’ ἐνταῦθα τὸ ἧττον ἡ σελήνη</l>
    <l n="12">ἀποφέρεται καὶ μυρία πάσχει καὶ τῆς ἀερίας δράσεως ἥττηται καὶ μᾶλλον μεθ'</l>
    <l n="13">ἡμέραν. νύκτωρ μέντοι δύναταί τι ποιεῖν πρὸς τὸν ἀέρα τῷ φωτί. διὸ καλῶς ὁ</l>
    <l n="14">ποιητὴς τὴν Λητώ, ἥτις ἐστὶ νύξ, ἐπισυνάγειν φησὶν αὐτῆς τὰ τόξα πεσόντα</l>
    <l n="15">ἄλλυδις ἄλλα, ἐπειδὴ ἐν νυκτὶ τὰ τοῦ σεληνιακοῦ φωτισμοῦ διαφαίνεται.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="16">Ἕτεροι δὲ Ἥραν μέν φασιν τὸν συνάπτοντα τῷ αἰθέρι ἀέρα, σωτήριον ὄντα. διὸ</l>
    <l n="17">καὶ τελεία λέγεται Ἥρα καὶ μήτηρ, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ σαφῶς δηλοῦται,</l>
    <l n="18">Εἰλειθυιῶν. Τὸν δὲ περίγειον ἀέρα ὑπὸ τῇ Ἀρτέμιδι ποιοῦσιν, οὐ πάνυ ὄντα</l>
    <l n="19">σωτήριον, ἀλλ’ ἀπ’ ἐναντίας ἥκοντα τοῖς ἄνω. διὸ καί φησιν «ἐπεί σε λέοντα</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="372">


   <p>
    <l n="1">γυναιξὶ Ζεὺς ἔθηκε» διὰ τὸ φθαρτικόν [Οὗ ἔμφασιν ἔχει καὶ τὸ θύεσθαι, φασί,</l>
    <l n="2">μαινίδα τῇ Ἑκάτῃ, ταὐτὸν δ’ εἰπεῖν τῇ σελήνῃ, ὡς καὶ ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ</l>
    <l n="3">γέγραπται, διὰ τὸ δοκεῖν ἔστιν οἷς μανιῶν αἰτία εἶναι.] καὶ τοιαῦτα μὲν καὶ</l>
    <l n="4">ταῦτα. <ref><hi rend="bold">(v. 72)</hi></ref> Λητοῖ δέ, φησίν, ἀντέστη σῶκος ἐριούνιος | Ἑρμῆς. οἵπερ αὖθις</l>
    <l n="5">ἠθικῶς ἐκλαμβάνονται, ἣ μὲν εἰς λήθην, ὃ δὲ εἰς λόγον μεταγόμενοι. καὶ</l>
    <l n="6">ὁμολογήσει Ἑρμῆς, ὅτι ὦ Λητοῖ, «ἐγὼ δέ τοι οὔ τι μαχήσομαι». οὐ γὰρ δύνα–</l>
    <l n="7">ται λόγος λήθης καυχήσασθαι. ἄμαχον γάρ τι χρῆμα ἡ λήθη. <ref><hi rend="bold">(v. 73—4)</hi></ref> Ἐπὶ δὲ</l>
    <l n="8">τούτοις φησίν, ὡς ἄντα Ἡφαίστοιο «μέγας ποταμὸς βαθυδίνης, ὃν Ξάνθον</l>
    <l n="9">καλέουσι θεοί, ἄνδρες δὲ Σκάμανδρον». Ἐν οἷς καραδοκητέον, ὡς Ἥφαιστος,</l>
    <l n="10">θερμότης ζέουσα, τῷ τοῦ Ξάνθου ὑγρῷ ἐμπεσὼν ἐν τοῖς ἐφεξῆς κατὰ φυσικὴν</l>
    <l n="11">ἀλληγορίαν μεγάλην δείξει δρᾶσιν ἐγγινομένην ἐκ πυρὸς ἢ πυρώδους τινὸς τῇ</l>
    <l n="12">ὑγρότητι, οὐ μὴν ἠρεμαίαν καί, ὡς εἰπεῖν, ἀνεπαίσθητον, οὐδὲ ἀντιπάσχουσαν, |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="13">ὁποῖα ἐν τοῖς ἐπὶ Ποσειδῶνος καὶ ἡλίου ἐκτέθειται. οὕτω διαπλέκει τὴν</l>
    <l n="14">ἀλληγορίαν ὁ ποιητὴς φυσικῶς ἅμα καὶ ἠθικῶς, ἓν πρὸς ἓν ἀντιτάξας καὶ</l>
    <l n="15">συνδυάσας, ὡς ἔδει, ἀνομοίως τὰς ἑτερότητας. ἃ δὲ οἱ ῥηθέντες τοῦ μύθου μάκα–</l>
    <l n="16">ρες δράσουσιν ἐπ’ ἀλλήλοις, ἡ ἐφεξῆς ῥαψῳδία δηλώσει. τῷ τέως δὲ ἡρωϊκαὶ</l>
    <l n="17">πράξεις ἐκτεθήσονται, ἵνα μὴ τοῦ κατὰ τὸν Ἀχιλλέα πολέμου προηγήσωνται</l>
    <l n="18">μείζονες οἱ δαιμόνιοι, καὶ οὕτω ψεύσηται τὸ τὴν ἔριν ὀλίγην τὰ πρῶτα κορύσ–</l>
    <l n="19">σεσθαι, αὐτὰρ ἔπειτα οὐρανῷ στηρίζειν κάρα. Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «ἰὰ πτερόεντα»</l>
    <l n="20">μεταπέπλασται συνήθως ἐκ τοῦ ἰοὶ πτερόεντες. <ref><hi rend="bold">(v. 70)</hi></ref> Χρυσηλάκατος δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="21">Ἄρτεμις κἀνταῦθα ἡ χρυσότοξος, ἠλάκατα γὰρ καὶ τὰ βέλη καὶ οὐ μόνον τὰ</l>
    <l n="22">ἔρια. Ὅρα δὲ ὅπως ἐφιλοτιμήσατο τὴν Ἄρτεμιν ἐπιθέτοις ὁ ποιητὴς εἰπὼν</l>
    <l n="23">«Ἥρῃ δ’ ἀντέστη χρυσηλάκατος κελαδεινή, ἰοχέαιρα, κασιγνήτη Ἑκάτοιο»,</l>
    <l n="24">τουτέστιν Ἀπόλλωνος. διὸ καὶ αὐτὴν Ἑκάτην οἱ μεθ’ Ὅμηρον λέγουσιν ἀπὸ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="373">


   <p>
    <l n="1">τοῦ ἀρσενικοῦ παρονομάσαντες, ὥσπερ πάλιν τινὲς ἀνάπαλιν ἀπὸ θηλυκοῦ τῆς</l>
    <l n="2">Τιτανίδος Φοίβης τὸν Φοῖβον εἰρῆσθαί φασιν. [Ὅτι δὲ πολυώνυμος ἡ ῥηθεῖσα</l>
    <l n="3">Ἑκάτη, δηλοῖ καὶ τὸ εἰς αὐτὴν ἐπίγραμμα, ἔχον οὕτως «δέσποινα τριοδῖτι,</l>
    <l n="4">τρίμορφε, τριπρόσωπε, τρίγλαις κηλευμένη», τουτέστι θελγομένη, χαίρουσα.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="5">Ἑκάτῃ γάρ, ἤγουν Ἀρτέμιδι, ᾠκείωται ἡ τρίγλη, ὡς καὶ αὐτὸ προδεδήλωται.</l>
    <l n="6">διὸ καὶ ἐν Ἀρτεμισίοις τρίγλη, φησί, παρεφέρετο διὰ τὸ δοκεῖν θηρεύειν τοὺς</l>
    <l n="7">θαλασσίους λαγὼς θανασίμους ὄντας καὶ καταναλίσκειν. ὅθεν ὡς ἀνθρώπους</l>
    <l n="8">ὠφελοῦσα τῇ ἄγρᾳ δέδοται τῇ κυνηγετικῇ θεῷ ὡς κυνηγέτις. ὅτι δὲ καὶ τόπος τις</l>
    <l n="9">Ἀθήνῃσι Τρίγλη ἐκαλεῖτο, καὶ ὡς ἀνάθημα ἦν ἐκεῖ Τριγλαθήνῃ Ἑκάτῃ,</l>
    <l n="10">δηλοῦσι καὶ αὐτὸ οἱ παλαιοί.] <ref><hi rend="bold">(v. 72)</hi></ref> Τὸ δὲ ἀντιστῆναι ἀνωτέρω μὲν</l>
    <l n="11">διαλελυμένως ἔφη ἔναντα ἵστασθαι, κατωτέρω δὲ ἄντα ἰέναι. <ref><hi rend="bold">(v. 73)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="12">«ἄντα» ποιητικὴ λέξις. διὸ καὶ ὁ ποιητὴς ἐν τοῖς τόποις | τούτοις τὸ μὲν ἔναντα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="13">προσάπαξ εἶπε, τὸ δὲ ἐναντία δίς, τὸ δὲ ἄντα πεντάκις, ὅπερ ἐκ τοῦ ἄντην γέγο–</l>
    <l n="14">νεν, ὡς ἐκ τοῦ κρύβδην τὸ κρύβδα. ἔστι δὲ καὶ τὸ «ἐναντίβιον πολεμίζειν»</l>
    <l n="15">ἰσοδύναμον τῷ ἔναντα καὶ ἐναντία. δὶς δὲ ἐν τοῖς τοιούτοις κεῖται μόνον τὸ ἄντα</l>
    <l n="16">δίχα ῥήματος, οἷα νοουμένου ἀπὸ κοινοῦ τοῦ ἵστατο ἢ ἔστη. <ref><hi rend="bold">(v. 70)</hi></ref> Διὰ τί δὲ κε–</l>
    <l n="17">λαδεινὴ ἡ Ἄρτεμις, καὶ ὡς ἐκ τοῦ κελάδου καί τι δαιμόνιον φοβερὸν ὁ Ἐγκέλα–</l>
    <l n="18">δος, καὶ ποταμὸς καὶ πόντος δὲ κελάδων, δηλοῦνται ἑτέρωθι, ὥσπερ καὶ περὶ</l>
    <l n="19">τοῦ ἰοχέαιρα, καὶ ὡς καθ’ Ὅμηρον μὲν κασιγνήτη Ἀπόλλωνος ἡ Ἄρτεμις,</l>
    <l n="20">κατὰ δέ τινας φυσικωτέρους γυνή. <ref><hi rend="bold">(v. 72)</hi></ref> Τὸ δὲ «σῶκος» ἐπὶ Ἑρμοῦ ὁ Τυ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="374">


   <p>
    <l n="1">ραννίων ὀξύνει πρὸς ἀποφυγὴν κυρίου τοῦ «ὦ Σῶκε, Ἱππάσου υἱέ». ἀντιλέγεται</l>
    <l n="2">δέ. τὰ γὰρ εἰς <hi rend="overline">κοσ</hi> δισύλλαβα, ἀπαρασχημάτιστα ὄντα εἰς γένος θηλυκόν, φύσει</l>
    <l n="3">μακρᾷ παραληγόμενα, βαρύνεται, οἷον φῶκος, θῶκος. σεσημείωται τὸ σηκός.</l>
    <l n="4">οὐκ ἀρέσκει δὲ τοῖς παλαιοῖς οὐδὲ τὸ ἐκ τοῦ σάοικος κραθῆναι τὴν λέξιν, ἵνα ᾖ</l>
    <l n="5">σῶκος ὁ σῴζων τοὺς οἴκους, ὡς ἂν μὴ πρόσκειται, φασίν, ἤγουν προσγράφηται,</l>
    <l n="6">ἐν τῇ παραληγούσῃ τὸ <hi rend="overline">ι</hi> τῆς παραδόσεως οὐχ’ οὕτως ἐχούσης. διὸ καὶ ἁπλούστε–</l>
    <l n="7">ρον ἐτυμολογοῦντες αὐτό, φασίν· ὥσπερ θάσσω θᾶκος, σάω σάκος, οὕτω καὶ</l>
    <l n="8">σώω σῶκος ὁ σωστικός. Περὶ δὲ | ἐριουνίου προδεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 73)</hi></ref> Μέγαν δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="9">ποταμὸν τὸν Ξάνθον λέγει, οὐχ’ οὕτω σωματικῶς κατὰ τὸ ὕδωρ, ἀλλὰ κατὰ τὸ</l>
    <l n="10">δαιμονιῶδες. ἑκάστου γὰρ ἀεννάου ποταμοῦ δαίμονά τινα οἱονεὶ ταμίαν τοῦ</l>
    <l n="11">ῥεύματος ὁ μῦθος προϊστᾷ. Ὁ δὲ βαθυδίνης δῆλον ὡς πλεῖόν τι δηλοῖ τοῦ</l>
    <l n="12">ἀργυροδίνου, ὃς ἐπιπολῆς ἀβαθεῖς προφαίνει τὰς δίνας, ἔτι δὲ καὶ τοῦ ἁπλῶς</l>
    <l n="13">δινήεντος. <ref><hi rend="bold">(v. 74)</hi></ref> Διώνυμον δὲ εἶναι τὸν Σκάμανδρον ἐπισημαίνεται ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="14">ἐν τῷ «ὃν Ξάνθον καλέουσι θεοί» καὶ ἑξῆς, ἐπιλεξάμενος καὶ νῦν τὸ εὐφωνότερον</l>
    <l n="15">τοῖς θεοῖς, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ εἴρηται. ὁ γὰρ Σκάμανδρος τραχύνει τε τὴν φωνὴν</l>
    <l n="16">καὶ εἰς μέτρον | δὲ δύσχρηστός ἐστι, ὡς καὶ αὐτὸ προείρηται. Ξάνθος δὲ λέγε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="17">ται, ἐπεί, φασί, διαφερόντως τοὺς λουομένους ξανθίζει, ὡς καὶ ὁ Λύκιος Ξάνθος,</l>
    <l n="18">ἢ καὶ τοὺς παραπεφυκότας πιαίνων καρποὺς λευκαίνει, καὶ οὕτω ξανθὴν οἷον</l>
    <l n="19">ποιεῖ τὴν Δήμητραν, ἣν ἕτεροι διὰ τὸ φύσει ἐγγινόμενον ὑπόλευκον ξάνθισμα</l>
    <l n="20">τοῖς ληί̈οις καὶ ἑλήγηριν λέγουσι διὰ τὸ ὑπὸ τῆς τοῦ ἡλίου ἕλης γηρᾶν. ἢ τοίνυν</l>
    <l n="21">διὰ τὸ ξανθίζειν οὕτω καλεῖται ὁ Τρωϊκὸς Ξάνθος, ἢ ὅτι Ἀφροδίτη πρὸ τῆς</l>
    <l n="22">κρίσεως ἐν αὐτῷ λουσαμένη ξανθὰς ἔσχε τρίχας. Σκάμανδρος δὲ λέγεται ὡς</l>
    <l n="23">οἱονεὶ κάμανδρος. Κάματον γάρ ποτε ἀνδρὸς τοῦ Ἡρακλέος παρεμυθήσατο,</l>
    <l n="24">ἡνίκα εἰς Ἴλιον ἐστρατεύσατο, ἢ καὶ διότι ἀνδρὸς ἐκείνου σκάμμα τὸν Ξάνθον ἐκ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="25">γῆς προήγαγε. σκάψας γάρ, φασί, τότε γῆν Ἡρακλῆς ἐν τῷ διψᾶν πηγὰς ἐξέφη–</l>
    <l n="26">νε ποταμοῦ, ὃς διὰ τοῦτο ἐκλήθη Σκάμανδρος. | <ref><hi rend="bold">(v. 75—8)</hi></ref> Ὅτι ὁ Ἀχιλλεὺς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="375">


   <p>
    <l n="1">«Ἕκτορος ἄντα μάλιστα λιλαίετο», ἤγουν ἤθελε, «δῦναι ὅμιλον». καὶ αὐτοῦ</l>
    <l n="2">«μάλιστά γε | θυμὸς ἀνώγει αἵματος ἆσαι Ἄρηα ταλαύρινον πολεμιστήν»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="3">τουτέστιν αἵματος κορέσαι τὸ ἑαυτοῦ ξίφος, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ εἴρηται. ἔστι δὲ ὁ</l>
    <l n="4">τρόπος περιφραστικὴ | ἀλληγορία. τὸ γὰρ τοῦ ξίφους ὡς ἐπὶ Ἄρεος λαλεῖ.</l>
    <l n="5">[Τοιοῦτον δέ πως καὶ τὸ «λάϊνον ἕσσο χιτῶνα», ἤγουν | ἐλιθάσθης ἄν. τὸ γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1198"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="6">λάεσσι σκεπασθῆναι ὡς ἐπὶ χιτῶνος ἐλαλήθη. ὅτι δὲ ἐκ τοῦ λῶ, τὸ θέλω,</l>
    <l n="7">παρῆκται τὸ | λιλαίω, δῆλόν ἐστιν. ἐξ αὐτοῦ δὲ ἴσως ὁ Λίλας, οὗ παράγωγον τὸ</l>
    <l n="8">Λιλάντειον πεδιόν.] Πόθεν δὲ γίνεται ὁ ταλαύρινος | καὶ ὅσα ἄλλα εἰς τοῦτον</l>
    <l n="9">τὸν τόπον ἔδει εἰπεῖν, καὶ ἐν τῇ εʹ ῥαψῳδίᾳ ἱκανῶς εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 82—5)</hi></ref> Ὅτι ὁ</l>
    <l n="10">Ἀπόλλων | τῷ Πριαμίδῃ Λυκάονι ὁμοιωθείς φησι πρὸς Αἰνείαν ὀνειδίζων καὶ</l>
    <l n="11">κατὰ τοῦ Ἀχιλλέως ἐρεθίζων «Αἰνεία, Τρώων βουληφόρε, ποῦ τοι ἀπειλαί, τὰς</l>
    <l n="12">Τρώων βασιλεῦσιν | ὑπέσχεο οἰνοποτάζων, Ἀχιλλέως ἐναντίβιον πολεμίζειν»;</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="13">Καὶ ὅρα τὸ «οἰνοποτάζων». ἀληθῶς γὰρ παρὰ τὸν οἶνον αἱ καυχήσεις τὰ πλείω</l>
    <l n="14">γίνονται. [Ὡς | δῆλον καὶ ἐκ τοῦ «πῇ ἔβαν εὐχωλαί, ἃς ἐν Λήμνῳ κενεαυχέας</l>
    <l n="15">ἠγοράασθε ἔσθοντες κρέα» καὶ ἑξῆς, ὃν δὴ στίχον ὁ | Ἀρίσταρχος περιγράφων,</l>
    <l n="16">ὡς ἀπὸ κρεωφαγίας αὐχεῖν ποιοῦντα τοὺς Ἕλληνας, ἀθετεῖ. οὐ γὰρ ἀπὸ πάσης</l>
    <l n="17">| εὐθυμίας καὶ πληρώσεως τὸ καυχᾶσθαι καὶ σκώπτειν καὶ γελοιάζειν γίνεται,</l>
    <l n="18">ἀλλ’ ἐκ τῆς ἐν μέθῃ ἀλλοιούσης τὴν γνώμην καὶ πρὸς τὸ ψευδὲς τρεπούσης, ὡς |</l>
    <l n="19">γράφει Ἀθήναιος, ἥτις κατὰ Βακχυλίδην αἰθύσσει φρένας. δι’ ἥν φησι καὶ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="20">δεινότατος τῶν Τρώων Αἰνείας, ἐν τῷ βουλεύεσθαι παρρησιασάμενος καὶ</l>
    <l n="21">ἀπειλὰς | ἐν τῷ μεθύειν ὑποσχόμενος τοῖς Τρωσίν, ὑπέμεινε τὴν Ἀχιλλέως</l>
    <l n="22">ὁρμὴν καὶ μικροῦ ἂν παραπώλετο. ὡς | δὲ καὶ Ἀγαμέμνων ἀάσατο οἴνῳ</l>
    <l n="23">μεθύων κατὰ τὸν Διοσκουρίδην, ὡς πρὸ ὀλίγων ἐκεῖνος εἶπεν, ἀλήθειαν ὁ βασι–</l>
    <l n="24">λεὺς ἐπιμαρτυρόμενος τῷ Ἀχιλλεῖ, ὃς ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ οἰνοβαρῆ ἐκεῖνον</l>
    <l n="25">ἔσκωψε. καὶ ταῦτα μὲν τοιαῦτα.] Δῆλον δὲ ὡς προϋπάρχει τοῦ οἰνοποτάζειν τὸ</l>
    <l n="26">οἰνοποτεῖν. Τρώων δὲ βασιλεῖς τοὺς κατὰ μέρος ἄρχοντας λέγει, ὡς καὶ ἐν</l>
    <l n="27">Ἰθάκῃ πολλοὺς ὁ Τηλέμαχός φησιν εἶναι βασιλεῖς, ὅ ἐστιν ἐπιδόξους εἰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="376">


   <p>
    <l n="1">βασιλείαν καὶ τῇ ἀρχῇ πρέποντας. καὶ ταῦτα μὲν τοιαῦτα. <ref><hi rend="bold">(v. 86—93)</hi></ref> Αἰνείας δὲ</l>
    <l n="2">φιλαλήθως φησὶ «Πριαμίδη, τί με ταῦτα καὶ οὐκ ἐθέλοντα κελεύεις ἀντία</l>
    <l n="3">Πηλείωνος ὑπερθύμοιο μάχεσθαι; οὐ μὲν γὰρ νῦν πρῶτα ποδώκεος ἄντ'</l>
    <l n="4">Ἀχιλῆος στήσομαι, ἀλλ’ ἤδη με καὶ ἄλλοτε δουρὶ φόβησεν ἐξ Ἴδης, ὅτε βουσὶν</l>
    <l n="5">ἐπήλυθεν ἡμετέρῃσι, πέρσε δὲ Λυρνησσὸν καὶ Πήδασον. αὐτὰρ ἐμὲ Ζεὺς</l>
    <l n="6">εἰρύσαθ', ὅς μοι ἐπῶρσε μένος λαιψηρά τε γοῦνα». <ref><hi rend="bold">(v. 94—6)</hi></ref> Λέγει δὲ καί, ὅτι</l>
    <l n="7">ἐδάμην ἂν «ὑπὸ χερσὶν Ἀχιλῆος καὶ Ἀθήνης, ἥ οἱ πρόσθεν ἰοῦσα τίθει φάος»,</l>
    <l n="8">οἷα δηλαδὴ φωσφόρος, ὡς καὶ ἐν τῇ Ὀδυσσείᾳ δηλοῦται σαφέστατα. | καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="9">ἐκέλευε, φησίν, ἔγχεϊ «Λέλεγας καὶ Τρῶας ἐναίρειν». <ref><hi rend="bold">(v. 97—100)</hi></ref> Διό, φησίν,</l>
    <l n="10">«οὐκ ἔστ’ Ἀχιλῆος ἐναντίον ἄνδρα μάχεσθαι. αἰεὶ γὰρ πάρα θεός, ὃς λοιγὸν</l>
    <l n="11">ἀμύνει. καὶ δ’ ἄλλως τοῦ γε», ἤγουν τούτου, «ἰθὺ βέλος πέτεται, οὐδ’ ἀπολήγει</l>
    <l n="12">πρὶν χροὸς ἀνδρομέοιο διελθέμεν». οὕτω σώφρων Αἰνείας καὶ ἄτυφος καὶ ἑαυτὸν</l>
    <l n="13">γινώσκων καὶ τὴν ἀλήθειαν οὐκ ἐπικρύπτειν εἰδὼς καὶ μονονουχὶ λέγων καὶ</l>
    <l n="14">αὐτὸς τὸ τοῦ Τραγικοῦ «νικᾷ γὰρ ἡ ἀρετή με τῆς ἔχθρας πολύ». Καὶ</l>
    <l n="15">σημείωσαι ὅτι καὶ ἐνταῦθα ὁ ποιητὴς ἱστορίας διαφόρους ἐνέθετο προγενεστέρας</l>
    <l n="16">τοῦ δεκάτου ἔτους, πάσας μέντοι σεμνυνούσας τὸν Ἀχιλλέα, τὴν | ἡρωϊκὴν δίω–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="17">ξιν δηλαδὴ καὶ τὴν ἐξ αὐτῆς φυγὴν τοῦ Αἰνείου καὶ τὴν τῆς Λυρνησσοῦ καὶ</l>
    <l n="18">Πηδάσου ἅλωσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 92)</hi></ref> Περὶ ὧν, εἰ καὶ προείρηται, νῦν ὅμως περὶ Πηδάσου</l>
    <l n="19">ῥητέον πρὸς ἀνάμνησιν, ὅτι ὑπὸ τῇ Ἴδῃ ἔκειτο, Τρωϊκὴ καὶ αὐτὴ πόλις οὖσα, ἣν</l>
    <l n="20">θηλυκῶς, φασί, λεκτέον, ὥσπερ αὖ οὐδετέρως τὴν Καρικὴν πόλιν τὰ Πήδασα.</l>
    <l n="21">ἐκεῖνα δὲ καὶ διὰ τοῦ <hi rend="overline">γ</hi> ἐλέγετο Πήγασα. ἔστι δέ, ὡς καὶ προεγράφη, καὶ ἑτέρα</l>
    <l n="22">παρὰ τῷ ποιητῇ Πήδασος. ἡ δέ ἐστι κατὰ τοὺς παλαιοὺς ἡ Μεθώνη ἢ ἡ</l>
    <l n="23">Κορώνη. <ref><hi rend="bold">(v. 88)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀντία μάχεσθαι» διάλυσίς ἐστι τοῦ ἀντιμάχεσθαι, ὡς</l>
    <l n="24">καὶ τὸ ἄντα ἵστασθαι τοῦ ἀνθίστασθαι. ἰσοδύναμον δὲ τῷ ἀντιμάχεσθαι | τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="25">ἐναντίον μάχεσθαι, ὥσπερ καὶ τὸ ἐναντίβιον πολεμίζειν. <ref><hi rend="bold">(v. 92 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «αὐτὰρ</l>
    <l n="26">ἐμὲ θεὸς εἰρύσατο», τουτέστιν ἐφύλαξε, καὶ ἑξῆς, εἰς ἐπικουρίαν τὴν θεόθεν</l>
    <l n="27">εὐχρηστεῖται. <ref><hi rend="bold">(v. 95)</hi></ref> Τὸ δὲ «πρόσθεν ἰοῦσα ἐτίθει φάος» δίδωσι συλλογίζεσθαι</l>
    <l n="28">ὅτι νυκτιλοχῶν ἐπῆλθεν ὁ Ἀχιλλεὺς τῷ Αἰνείᾳ βουκολοῦντι τὰ τοῦ πατρός,</l>
    <l n="29">ὥσπερ καὶ τὸν Λυκάονα ἐννύχιος εἷλε προμολών. διὸ καὶ ἐδέετο φωτὸς ὁ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="377">


   <p>
    <l n="1">Ἀχιλλεύς. ἐξευρίσκων δὲ κατὰ σύνεσιν τὰ ζητούμενα ῥᾳδίως ἐρρέθη ὁδηγεῖσθαι</l>
    <l n="2">ὑπ’ Ἀθηνᾶς φωσφορούσης, καθὰ δηλοῖ καὶ ἡ Ὀδύσσεια, καὶ «ὀρθῇ κελεύθῳ»,</l>
    <l n="3">καθά τις ἔφη, «τἀν σκότει» ποδηγετούσης». Ὅρα δὲ καὶ πολλὴν ταχυτῆτα |</l>
    <l n="4">ποδῶν προσμαρτυρουμένην τῷ Αἰνείᾳ, εἴγε τὸν ποδωκέστατον Ἀχιλλέα ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="5">τοιούτῳ καιρῷ διεξέφυγε, καὶ ταῦτα ὑπὸ Ἀθηνᾶς φωταγωγούμενον. αἴτιον δὲ</l>
    <l n="6">οὐ μόνον, ὅτι τὴν περὶ ψυχῆς ἔθεε φεύγων, ἀλλὰ καὶ ἡ τῶν τόπων εἴδησις, ὡς</l>
    <l n="7">εἰκός, δι’ ἣν εὐμαθῶς ἔφευγεν, ἢ καὶ ὅτι οὐδὲ πάνυ ἐδιώχθη κατὰ σπουδὴν καὶ</l>
    <l n="8">ἐπιμόνως ὑπ’ Ἀχιλλέως, ἀσχολουμένου, ὡς ἔοικεν, εἰς τὴν βοηλασίαν. οὐ γὰρ</l>
    <l n="9">τῷ Αἰνείᾳ ἐπῆλθεν, ἀλλὰ ταῖς βουσίν, ὡς Αἰνείας φησίν. Οἱ δὲ νῦν Λέλεγες</l>
    <l n="10">οὗτοι καὶ Τρῶες κόμμα τι μέτριον φαίνονται εἶναι Λελέγων καὶ Τρώων συνακο–</l>
    <l n="11">λουθοῦν τῷ Αἰνείᾳ καὶ συγκινδυνεῦον αὐτῷ. κατὰ δὲ ὁλότητα | Λέλεγες, περὶ ὧν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="12">καὶ αὐτῶν προείρηται, οἱ Κᾶρές εἰσιν, ἐπεὶ καὶ Λελέγων πόλις κατὰ τοὺς</l>
    <l n="13">παλαιοὺς ἡ τῆς Καρίας μητρόπολις. καλοῦνται δὲ οὕτω ἀπὸ τοῦ λέγω, τὸ</l>
    <l n="14">συνάγω, ὡς ἐκ πολλῶν συλλεγέντες ἐθνῶν, ὁποῖόν τι καὶ περὶ τῶν Αἰολέων</l>
    <l n="15">ἱστόρηται. ὁ δὲ Γεωγράφος οὐκ αὐτόχρημα Κᾶρας οἶδε τοὺς Λέλεγας, λέγων ὅτι</l>
    <l n="16">Λέλεγες ἕτεροι μὲν τῶν Καρῶν ὑπῆρξαν, ᾤκουν δὲ περὶ τοὺς καλουμένους ὑπὸ</l>
    <l n="17">τοῦ ποιητοῦ Κίλικας, ἐκπορθηθέντες δ’ ὑπ’ Ἀχιλλέως μετέστησαν εἰς Καρίαν</l>
    <l n="18">καὶ κατέσχον τὰ περὶ Ἁλικαρνασόν, καθὰ καὶ ταῦτα προγέγραπται. ἑτέρωθι δὲ</l>
    <l n="19">λῃστρικοὺς λέγει τοὺς Λέλεγας. | ὧν τινες, φησί, πλάνητες συγκατεμίχθησαν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="20">Κίλιξι καὶ συνέμειναν δι’ ὁμοιοτροπίαν. ἀλλαχοῦ δὲ ἔφη καὶ ὅτι ἐν τῷ</l>
    <l n="21">Ἀδραμυτηνῷ κόλπῳ τοὺς πλείους τῶν Λελέγων κατοικίζων φαίνεται ὁ ποιητής,</l>
    <l n="22">ὧν Πήδασόν τινα λέγει πόλιν ὑπὸ Ἄλτῃ [τεταγμένην.] <ref><hi rend="bold">(v. 99)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἰθὺ</l>
    <l n="23">πέτεται» ἀφορμὴ γίνεται τοῦ συνθέτως ἰθυπτίωνα εἰπεῖν τὴν Ἀχιλλέως μελίαν</l>
    <l n="24">ἐν τοῖς ἑξῆς. Καὶ ὅρα τὸ «πέτεται» καὶ τὸ «οὐκ ἀπολήγει», ὡς ἐπὶ ἐμψύχου καὶ</l>
    <l n="25">ἔμφρονος τοῦ βέλους λεχθέντα καὶ αὐτά, ὡς πολλαχοῦ θέλει ποιεῖν Ὅμηρος.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="378">


   <p>
    <l n="1">[Φιλοτιμία δὲ ποιητικὴ πτηνὸν οἷον πλάσασθαι τὸ τοῦ Ἀχιλλέως δόρυ, ἐπεὶ</l>
    <l n="2">τοιοῦτος ὑπόκειται καὶ ἐκεῖνος | ἐν τῷ «εὖτε», ἀντὶ τοῦ καθά, «πτερά» τὰ τεύχεα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1199"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="3">γεγόνασιν αὐτῷ. βούλεται δὲ τὸ μὲν «πέτεται» κουφοτάτην νοεῖσθαι τὴν</l>
    <l n="4">Πηληϊάδα μελίην. Τὸ δὲ «οὐδ’ ἀπολήγει» πάνυ ἑκήβολον αὐτὴν εἶναι, ἤγουν</l>
    <l n="5">ἑκὰς ἀφιεμένην.] <ref><hi rend="bold">(v. 83—4)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι πρὸς τὸν ὑπεσχημένον ἀτελέστατα</l>
    <l n="6">ἐν συμποσίῳ οἰκεῖον εἰπεῖν τὸ «ποῦ τοι ἀπειλαί, ἃς ὑπέσχεο οἰνοποτάζων»;</l>
    <l n="7"><ref><hi rend="bold">(v. 87)</hi></ref> Ὁ δὲ ὀκνῶν πεισθῆναί τινι κελεύοντι ἐρεῖ ἄν «τί με ταῦτα καὶ οὐκ</l>
    <l n="8">ἐθέλοντα κελεύεις»; <ref><hi rend="bold">(v. 97 s.)</hi></ref> Ἀνδρείου δὲ καὶ θεοφιλοῦς ἔπαινος τό· οὐκ ἔστιν</l>
    <l n="9">ἔναντι τοῦ | δεῖνος ἄνδρα μάχεσθαι. αἰεὶ γὰρ πάρα θεός, ὃς λοιγὸν ἀμύνει.</l>
    <l n="10"><ref><hi rend="bold">(v. 100—2)</hi></ref> Ὅτι τὸ «εἰ δὲ θεός περ ἶσον τείνειε πολέμου τέλος, οὔ με μάλα ῥέα</l>
    <l n="11">νικήσει, οὐδ’ εἰ παγχάλκεος εὔχεται εἶναι» τοῦτο νοεῖ, ὡς ἐὰν οὐ ῥέπῃ τὸ τοῦ</l>
    <l n="12">μοιριδίου τάλαντον, ἢ καὶ ἄλλως, ἐὰν οὐδεμία τίς ποθεν ἐπιβρίσῃ ῥοπή, οὐκ ἂν</l>
    <l n="13">ἡττηθήσομαι. καὶ οὗτός ἐστιν ὁ λογισμὸς ὁ παραπείσας ἀντιστῆναι τὸν ταῦτα</l>
    <l n="14">εἰπόντα Αἰνείαν τῷ Ἀχιλλεῖ. προβέβληται γὰρ καὶ αὐτός, ὡς καὶ πολλῷ πλέον</l>
    <l n="15">πρὸ τούτου δέδεικται Ἀχιλλεύς, τὴν ἀγαθὴν ἐλπίδα, ἧς μὴ ὑποθαλπούσης</l>
    <l n="16">ῥιγεδανώτατος ὁ πόλεμος. [Πολέμου δὲ τέλος οὐκ ἔστι νοῆσαι τὴν νίκην</l>
    <l n="17">ἐνταῦθα, | τὸν πόλεμον δὲ αὐτὸν περιφραστικῶς.] <ref><hi rend="bold">(v. 102)</hi></ref> Τὸ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="18">«παγχάλκεος» ἀστείως εἴρηται μονονουχὶ λέγοντος τοῦ Αἰνείου, ὅτι οὐκ ἂν</l>
    <l n="19">εὐκόλως με νικήσῃ ὁ Ἀχιλλεύς, οὐ μόνον ἐὰν ἐξ Ἡφαίστου ὁπλοφορῇ, ἀλλ'</l>
    <l n="20">οὐδὲ ἐὰν αὐτόχρημα χάλκεός ἐστι. Καὶ ὅρα ὅπως οὐ πάνυ ὁ Αἰνείας εἰς ἶσον</l>
    <l n="21">θέλει ἄγειν ἑαυτὸν τῷ Ἀχιλλεῖ κατὰ ἀνδρίαν καὶ κατὰ ὠκύτητα ποδῶν, ἀλλὰ</l>
    <l n="22">κολάζει καὶ ἀμφότερα, ἐκφυγεῖν μὲν ἀνωτέρω τὸν Ἀχιλλέα εἰπών, οὐ διότι</l>
    <l n="23">ταχύτερός ἐστιν ἐκείνου, ἀλλὰ διότι αὐτὸν εἰρύσατο Ζεὺς ἐπόρσας μένος λαιψηρά</l>
    <l n="24">τε γοῦνα, καὶ ἐν πολέμῳ δὲ οὔτε νικήσειν λέγει τὸν Ἀχιλλέα, οὔτε ὅτι ἐκεῖνος</l>
    <l n="25">οὐ | νικήσει τοῦτον, ἀλλ’ ὅτι οὐ ῥέα μάλα νικήσει δίχα θείας ῥοπῆς. οὕτως οὐ</l>
    <l n="26">μόνον συνετὸς ὁ Αἰνείας καὶ εἰδὼς ἑαυτόν, ἀλλὰ καὶ θεοφιλής. <ref><hi rend="bold">(v. 105—7)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="27">Ὁμηρικὴ κἀνταῦθα δεινότης ἐξευρίσκει σύγκρισιν Αἰνείου τε καὶ Ἀχιλλέως ἐκ</l>
    <l n="28">μητέρων καὶ | δίδωσι τὸ μεῖζον τῷ Αἰνείᾳ. ἡ μὲν γὰρ Ἀφροδίτη Διός, ἡ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="29">Αἰνείου μήτηρ, ἡ δὲ Θέτις χερείων θεὸς οἷα ἐκ τοῦ θαλασσίου Νηρέως. καὶ</l>
    <l n="30">ταῦτα μὲν οὕτως. ἀλλὰ τί | τῆς μητραγαθίας ὄφελοσ; οὐ γὰρ παρὰ τοῦτο οὐδ'</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="379">


   <p>
    <l n="1">Ἀχιλλεὺς ὁ τῆς Θέτιδος Αἰνείου τὸ ἧσσον φέρεται τοῦ ἐκ | τῆς εὐγενεστέρας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="2">Ἀφροδίτης. <ref><hi rend="bold">(v. 105)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι ἐνταῦθα κόρην φανερῶς τὴν θυγατέρα</l>
    <l n="3">φησίν. οὕτω | γὰρ κόρη Διὸς ἡ Ἀφροδίτη. <ref><hi rend="bold">(v. 106)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ τὸ χερείων ἐπὶ</l>
    <l n="4">ἁπλῶς ταπεινοτέρου τεθὲν καὶ ἐλάττονος, ἔνθα φησὶν Ἀπόλλων τὸν Αἰνείαν μὲν</l>
    <l n="5">Ἀφροδίτης ἐκγενέσθαι, τὸν Ἀχιλλέα δὲ χερείονος ἐκ θεοῦ εἶναι, ἤτοι τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="6">Νηρηί̈δος Θέτιδος, ἥτις ἐλαττοῦται τῆς Ἀφροδίτης, ὡς καὶ ὁ Νηρεὺς τοῦ Διός.</l>
    <l n="7">κατὰ λόγον γὰρ εὐγενείας ἡ τῶν πάππων καὶ ὅλως τῶν προγόνων ὑπεροχὴ κα–</l>
    <l n="8">ταβαίνει | καὶ εἰς τοὺς ἀπογόνους. Σημείωσαι δὲ καὶ ἐν τούτοις, οἵα ἡ τῶν</l>
    <l n="9">ἐχεφρόνων ῥητόρων παραίφασις. ἐπιχειρήσας γὰρ | τεχνικῶς ἐν τῇ προειρημένῃ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="10">συγκρίσει ὁ μυθικὸς Ἀπόλλων παρήγαγε τὸν Αἰνείαν εἰς ὅπερ ἤθελεν, οὐκ</l>
    <l n="11">αἰσθόμενον ὅτι, καθάπερ οὐδὲ ἡ πατραγαθία μόνη, οὕτως οὐδὲ τὸ ἐκ μητρὸς</l>
    <l n="12">σέμνωμα συντελεῖ πρὸς ἔργα τὰ κατ’ ἀνδρίαν. ἠρέθισε δὲ τὸν Αἰνείαν καὶ ἡ</l>
    <l n="13">κλῆσις πάνυ σεμνὴ οὖσα. <ref><hi rend="bold">(v. 104—7)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «ἥρως, ἀλλ’ ἄγε καὶ σὺ θεοῖς</l>
    <l n="14">εὔχεο. καὶ δὲ σέ φασι Διὸς κούρης Ἀφροδίτης ἐκγεγάμεν, κεῖνος δὲ χερείονος ἐκ</l>
    <l n="15">θεοῦ ἐστιν. ἣ μὲν γὰρ Διός ἐσθ', ἣ δ’ ἐξ ἁλίοιο γέροντος. <ref><hi rend="bold">(v. 108 s.)</hi></ref> Εἶτα καὶ</l>
    <l n="16">ἀξιῶν ὃ βούλεται, φησὶν «ἀλλ’ ἰθὺς φέρε χαλκὸν ἀτειρέα», ἀντὶ τοῦ ἴθυσον μετὰ</l>
    <l n="17">χαλκοῦ, ἤτοι μετὰ ὅπλων στῆθι καὶ οἷον ἀντίστησον | τῷ πολεμίῳ τὰ ὅπλα,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="18">«μηδέ σε πάμπαν λευγαλέοις ἐπέεσσιν ἀποτρεπέτω καὶ ἀρειῇ». τοῦτο δὲ παντὶ</l>
    <l n="19">προσήκει ὀτρύνοντί τινα κατὰ ἐχθροῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 104)</hi></ref> Καὶ ὅρα τὸ «ἀλλ’ ἄγε καὶ σὺ</l>
    <l n="20">θεοῖς εὔχεο», δι’ οὗ ἀστείως δηλοῦται ὡς εὐχῆς χρεία τῷ Αἰνείᾳ, εἰ μέλλοι</l>
    <l n="21">ἀντιστῆναι τῷ Ἀχιλλεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 109)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀρειῇ», ὅ ἐστιν ἀπειλῇ, ὃ γίνεται πλε–</l>
    <l n="22">ονασμῷ τῆς <hi rend="overline">ει</hi> διφθόγγου ἐκ τοῦ ἀρά, ἐπίτομός ἐστι διασάφησις τοῦ «λευγαλέοις</l>
    <l n="23">ἐπέεσσι». δῆλον γάρ, ὡς λευγαλέον ἔπος ἡ ἀπειλή. <ref><hi rend="bold">(v. 110 s.)</hi></ref> Ὅτι δὲ καὶ</l>
    <l n="24">προθυμίαν ἐμποιοῦσιν εἰς ἔργον αἱ τεχνικαὶ παραινέσεις, δηλοῖ καὶ ἐνταῦθα τὸ</l>
    <l n="25">«ὣς εἰπών», ὁ Ἀπόλλων δηλαδή, «ἔμπνευσε μένος μέγα ποιμένι λαῶν», καὶ |</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="380">


   <p>
    <l n="1">εὐθὺς ἔβη διὰ προμάχων ὁ Αἰνείας. <ref><hi rend="bold">(v. 113)</hi></ref> Ὅτι οὐλαμὸς καὶ ἐνταῦθα ἐν τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="2">«ἰὼν ἀνὰ οὐλαμὸν ἀνδρῶν» τὸ πύκνωμα καὶ σύστρεμμα τοῦ λαοῦ ἀπὸ τῆς σαρ–</l>
    <l n="3">κικῆς οὐλώσεως, ὥς φασιν οἱ παλαιοί, ἢ ἀπὸ τῆς οὐλότητος τῶν</l>
    <l n="4">συνεστραμμένων τριχῶν. | Ὅτι καινήν τινα περιπέτειαν ὁ ποιητὴς ἐνταῦθα</l>
    <l n="5">παρεισάγει τὴν τοῦ Αἰνείου καὶ Ἀχιλλέως μάχην, ἐν ᾗ διχόθεν ὑποδύσκολον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="6">τὸ τέλος. οὔτε γὰρ ἀναιρεθῆναι δυνατὸν τὸν Αἰνείαν—παρὰ τὴν ἱστορίαν γὰρ</l>
    <l n="7">τοῦτο—οὔτε ἀκινδύνως διεκφυγεῖν. οὐ γὰρ ἄξιον Ἀχιλλέως τοῦτο. <ref><hi rend="bold">(v. | 115–8)</hi></ref></l>
    <l n="8">Διόπερ ὁ ποιητὴς παρασημειούμενος τὸ κινδυνῶδες τῆς περιπετείας ποιεῖ τὴν</l>
    <l n="9">Ἥραν λέγουσαν | πρὸς Ποσειδῶνα καὶ Ἀθηνᾶν «φράζεσθον ἐν φρεσὶν</l>
    <l n="10">ὑμετέρῃσιν, ὅπως ἔσται τάδε ἔργα», ἤγουν τὸ τὸν | Αἰνείαν βῆναι ἀντία</l>
    <l n="11">Πηλείωνος, ἐπεὶ ἀνῆκεν αὐτὸν ὁ Ἀπόλλων, οἱονεὶ ἀνιστῶν Ὅμηρος τὸν</l>
    <l n="12">ἀκροατὴν εἰς προσοχὴν διὰ τὸ τοῦ πλάσματος δυσχερὲς καὶ ἑαυτὸν δὲ | ὀξύνων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="13">εἰς εὕρεσιν πιθανότητος. ὅπως δὲ αὐτὸς πιθανῶς τὸ ἄπορον λύσει, ἐν τοῖς</l>
    <l n="14">ἑξῆς φανήσεται, ὅπου παρὰ βραχὺ κινδυνεύων ὁ Αἰνείας ὅμως ἐκ τοῦ | πολέμου</l>
    <l n="15">σωθήσεται μηδέν τι παθὼν ἀνήκεστον. τρόπος δὲ αὐτῷ φυλακῆς τὸ ἐλθεῖν ὥσπερ</l>
    <l n="16">τῷ Αἰνείᾳ, οὕτω | καὶ τῷ Ἀχιλλεῖ θείαν ἐπικουρίαν. <ref><hi rend="bold">(v. 119—22)</hi></ref> Φησὶν οὖν ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1200"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="17">Ἥρα «ἀλλ’ ἄγεθ', ἡμεῖς πέρ μιν», ἤγουν τὸν Αἰνείαν ἢ τὸν | Φοῖβον,</l>
    <l n="18">«ἀποτρωπῶμεν ὀπίσσω αὐτόθεν, ἤ τις ἔπειτα καὶ ἡμείων Ἀχιλῆϊ παρσταίη,</l>
    <l n="19">δοίη δὲ κράτος μέγα, μηδέ | τι θυμῷ δευέσθω», ἤγουν δεέσθω, κράτους</l>
    <l n="20">μεγάλου. | ταῦτα δὲ προσφυῆ ἔσονται εἰς ἐπικουρίαν καταπονουμένου</l>
    <l n="21">προσώπου, <ref><hi rend="bold">(v. 122—4)</hi></ref> ὡς καὶ ἐφεξῆς φιλίας συμμαχικῆς ἔπαινος τὸ «ἵνα εἰδῇ</l>
    <l n="22">ὅ», ἤγουν ὅτι, «μιν φιλέουσιν ἄριστοι, οἱ δ’ αὖτ’ ἀνεμώλιοι, οἳ τὸ πάρος περ»</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="381">


   <p>
    <l n="1">τοῖς δεῖνα «ἀμύνουσιν», οἷον Τρωσί, «πόλεμον καὶ δηϊοτῆτα». <ref><hi rend="bold">(v. 119 s.)</hi></ref></l>
    <l n="2">Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «ἀποτρωπῶμεν αὐτόθεν» ἀντὶ τοῦ ἀπ’ αὐτοῦ τοῦ Ἀχιλλέως, ἢ</l>
    <l n="3">μᾶλλον ἐξ αὐτοῦ δὴ τοῦ τόπου, ἔνθα νῦν εἰσιν ὁ Αἰνείας τε καὶ ὁ Ἀπόλλων, ἵνα ᾖ</l>
    <l n="4">ὅμοιον τῷ «μετέειπεν Ἀγαμέμνων αὐτόθεν ἐξ ἕδρης». <ref><hi rend="bold">(v. 127—8)</hi></ref> Ὅτι τὴν</l>
    <l n="5">αἶσάν φησι | λίνῳ ἐπινήθειν τοῖς γεννωμένοις, ἃ μετὰ ταῦτα πείσονται. δηλοῦται</l>
    <l n="6">δὲ διὰ τούτου, ὡς καὶ ἐν ἄλλοις ἐρρέθη, ἡ τῶν ἀνθρωπίνων πραγμάτων ἐν λεπτῷ</l>
    <l n="7">στροφὴ καὶ ὁ ἐν τούτοις εἱρμός. ἀπὸ δὲ τοῦ τοιούτου νήθειν καὶ αἱ βαρεῖαι</l>
    <l n="8">κατακλῶθες ἀλλαχοῦ παρὰ τῷ ποιητῇ [λόγῳ τροπῆς. λίνου μὲν γὰρ τὸ</l>
    <l n="9">κατακλώθεσθαι, ἀτράκτου δὲ κλώθοντος τὸ ὑπὸ βάρους κάτω φέρεσθαι], ἃς δια–</l>
    <l n="10">σαφῶν Εὐριπίδης φησὶ «στέμματα ξήνασα θεὰ ἐπέκλωσε» πόλεμον. Αἶσα δὲ ὁ</l>
    <l n="11">τοῦ παντὸς λόγος κατὰ τοὺς παλαιούς, παρὰ τὸ δαίω, τὸ μερίζω. ὅθεν καὶ</l>
    <l n="12">Μοῖρα λέγεται, καὶ Εἱμαρμένη δέ, ὡς ἀπὸ τοῦ μείρω, ὅπερ ταὐτόν ἐστι | τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="13">δαίω καὶ τῷ μερίζω. τὸν δ’ αὐτὸν καὶ Ζῆνά φασιν, ὡς τοῦ ζῆν αἴτιον, καὶ Δία,</l>
    <l n="14">ὅτι δι’ αὐτοῦ πάντα, καὶ πεπρωμένην, ὅτι πάντα εἰς πέρας φέρει. Ὁ δὲ τόπος</l>
    <l n="15">οὗτος καὶ προαναφώνησιν ἔχει ἀξυμφανῆ τῶν μετὰ ταῦτα. <ref><hi rend="bold">(v. 125—8)</hi></ref> Καὶ ἔστι</l>
    <l n="16">τὸ ὅλον τοιοῦτον «πάντες δ’ Οὐλύμποιο κατήλθομεν ἀντιόωντες τῆσδε μάχης,</l>
    <l n="17">ἵνα μή τι μετὰ Τρώεσσι πάθῃσι σήμερον», ὁ Ἀχιλλεὺς δηλαδή, «ὕστερον αὖτε</l>
    <l n="18">τὰ πείσεται», ἤγουν ταῦτα πάθῃ, «ἅσσα οἱ», ἤτοι ἅτινα αὐτῷ, «αἶσα γεινομένῳ</l>
    <l n="19">ἐπένησεν», ὡς ἐρρέθη, «λίνῳ, ὅτε μιν τέκε μήτηρ». ὅπερ ἐστὶ διασαφητικὸν τοῦ</l>
    <l n="20">γεινομένῳ, ὅ ἐστι γεννωμένῳ. <ref><hi rend="bold">(v. 129 s.)</hi></ref> Εἶτα κεῖται καὶ τὸ «δείσεται ὁ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="382">


   <p>
    <l n="1">Ἀχιλλεύς» παθητικῶς | ἀντὶ τοῦ φοβηθήσεται, εἰ μὴ ταῦτα μαθὼν ἴδῃ αἴφνης</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="2">θεόν τινα ἀντικαταστάντα ἐκείνῳ. <ref><hi rend="bold">(v. 131)</hi></ref> Μεθ’ ὃ τέθειται καὶ ὡς γνωμικὸν τὸ</l>
    <l n="3">«χαλεποὶ δὲ θεοὶ φαίνεσθαι ἐναργεῖς», ὅπερ ὀρθὸν ἔσται παρῳδηθὲν ἑνικῶς,</l>
    <l n="4">οἷον· χαλεπὸς δὲ θεὸς φαίνεσθαι ἐναργής, ὅ ἐστι χαλεπὸν τὸ θεὸν ὀφθαλμοφανῶς</l>
    <l n="5">ἰδεῖν. ἀντίκειται δὲ τὸ ἐναργὲς πρὸς τὸ νοητὸν καὶ φανταστὸν καὶ τὰ τοιαῦτα. |</l>
    <l n="6"><ref><hi rend="bold">(v. 133)</hi></ref> Ὅτι ἀποφθεγματικὸν ἐκ Ποσειδῶνος ῥηθὲν πρὸς Ἥραν τὸ «μὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="7">χαλέπαινε παρὲκ νόον», ἀντὶ τοῦ μὴ ὀργίζου | ἔξω νοός, καὶ ὡς εἰπεῖν ἀνοήτως.</l>
    <l n="8">«οὐδέ τί σε χρή», φησι. Περὶ δὲ τοῦ παρέκ ὅτι καὶ παρέξ λέγεται, καὶ ὅτι</l>
    <l n="9">διφορεῖται κατὰ σύνταξιν, καὶ ὅτι ἀεὶ παρ’ Ὁμήρῳ ὀξύνεται, | ἀλλαχοῦ προείρη–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="10">ται ἱκανῶς. δηλοῖ δὲ περὶ αὐτοῦ καὶ ἡ Ὀδύσσεια. <ref><hi rend="bold">(v. 134)</hi></ref> Εἶτα καὶ ὃ φθάσας</l>
    <l n="11">εἶπε συμβαλεῖν, συνελάσαι φησὶν εἰπὼν «οὐκ ἂν ἔγωγ’ ἐθέλοιμι | θεοὺς ἔριδι</l>
    <l n="12">ξυνελάσαι», ὃ τοῦ εἰρηνεύειν ὑποθήκη ἐστίν. <ref><hi rend="bold">(v. 136 s.)</hi></ref> Ἐνταῦθα δὲ καὶ τὴν</l>
    <l n="13">πεπατημένην ὁδὸν πάτον | λέγει, τουτέστι τὴν τρίβον, εἰπὼν «ἀλλ’ ἡμεῖς μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="14">ἔπειτα καθεζώμεθα κιόντες ἐκ πάτου ἐς σκοπιήν». εἴρηται | δὲ ἀλλαχοῦ ὡς</l>
    <l n="15">ὠνοματοπεποίηται ἡ λέξις. <ref><hi rend="bold">(v. 137)</hi></ref> Ὁ δὲ ταῦτα λέγων Ποσειδῶν ἐπάγει καὶ τό</l>
    <l n="16">«πόλεμος δ’ ἄνδρεσσι μελήσει», ἀλλαχοῦ μὲν ῥηθὲν πρὸς διαστολὴν παίδων | τε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="17">καὶ γυναικῶν, «οἷς οὔ τι μέλει πολεμήϊα ἔργα», ἐνταῦθα δὲ ἐπὶ διαστολῇ θεῶν,</l>
    <l n="18">οὓς οὐ χρὴ πρὸς ἔριδα πολεμικὴν συνελαύνεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 138—43)</hi></ref> Λέγει δὲ καὶ ὅτι</l>
    <l n="19">«εἰ δέ κ’ Ἄρης | ἄρχωσι μάχης ἢ Φοῖβος Ἀπόλλων, ἢ Ἀχιλῆ’ ἴσχωσι καὶ οὐκ</l>
    <l n="20">εἰῶσι μάχεσθαι, αὐτίκ’ ἔπειτα καὶ ἄμμι | παρ’ αὐτόφιν», ἤγουν παρ’ αὐτὰ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="21">αὐθωρόν, «νεῖκος ὄρηται», ἢ ὀρεῖται κατὰ μέσον μέλλοντα πρῶτον, ἀντὶ | τοῦ</l>
    <l n="22">διεγερθήσεται, «φυλόπιδος, μάλα δ’ ὦκα διακριθέντας ὀί̈ω ἂψ ἴμεν», ἤγουν</l>
    <l n="23">ἐλθεῖν, «Ὄλυμπόνδε θεῶν μεθ’ ὁμήγυριν ἄλλων, ἡμετέραις» καὶ ἑξῆς. Καὶ ὅρα</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="383">


   <p>
    <l n="1">| πρῶτα μὲν πλάσμα συνέσεως ἀνδρικῆς. τῆς Ἥρας γὰρ μαχιμώτερόν τι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="2">βουλευσαμένης κατὰ Φοίβου ἐκώλυσεν ὁ Ποσειδῶν μισῶν τὴν ἐμφύλιον μάχην</l>
    <l n="3">εἶτα ὅρα καὶ ποιητικὴν ἀγαθὴν μέθοδον. προεκθέμενος γὰρ καὶ ἐμφήνας ὡς</l>
    <l n="4">δύναται καὶ τὰ τῆς Ἥρας ποιῆσαι, ὅμως ἐπέκρινε κρείττω εἶναι τὰ κατὰ τὸν</l>
    <l n="5">Ποσειδῶνα, ἵνα προκατάρξας κακοῦ ὁ Ἄρης πείσεται ἄμυναν σὺν τοῖς ἀμφ'</l>
    <l n="6">αὐτόν. καὶ τοίνυν πλάττει οὕτω τὰ ἐφεξῆς πιθανώτερον. <ref><hi rend="bold">(v. 138)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι</l>
    <l n="7">τὸ «εἰ δὲ Ἄρης ἄρχωσι μάχης ἢ Φοῖβος Ἀπόλλων» σχῆμά ἐστιν Ἀλκμανικόν,</l>
    <l n="8">ὡς ἤδη καὶ ἐν ἄλλοις προγέγραπται, οὐχ’ ὅτι ὁ μελοποιὸς Ἀλκμὰν | εὗρεν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="9">αὐτὸ, ἀλλ’ ὅτι Ὁμήρου εὑρόντος ἔχαιρεν ἐκεῖνος τῷ σχήματι. τινὲς δὲ γράφου–</l>
    <l n="10">σιν «ἄρχῃσι» καὶ οὕτως ἐκφεύγουσι τὴν καινοτροπίαν τοῦ σχήματος. <ref><hi rend="bold">(v. 141—3)</hi></ref></l>
    <l n="11">Ἰσχυρωτάτης δὲ ἐπικουρίας δηλωτικὸν τὸ «μάλα δ’ ὦκα διακρινθήμεναι ὀί̈ω</l>
    <l n="12">ἡμετέραις ὑπὸ χερσὶν ἶφι δαμέντας». <ref><hi rend="bold">(v. 145)</hi></ref> Ὅτι τεῖχος ἀμφίχυτον κατὰ μέν</l>
    <l n="13">τινας τὸ βουνοειδὲς καὶ ἀμφοτέρωθεν κατακεχυμένον, τῇ ἐξ ὑψηλοῦ ἐφ’ ἑκάτερα</l>
    <l n="14">χθαμαλότητι. οἱ μέντοι πλείους ἀμφίχυτόν φασι τὸ μὴ ἐκ λίθων, ἀλλὰ περι–</l>
    <l n="15">κεχυμένον, ἤγουν τὸ ἐξ ἀναχώματος ὄν, ὡς τὸ «χεύαντες δὲ τὸ σῆμα», ἤγουν</l>
    <l n="16">ἀναχωματίσαντες. τοιοῦτον δὲ ἦν τεῖχος ἐν Τροίᾳ. <ref><hi rend="bold">(v. 144—8)</hi></ref> Περὶ οὗ | φησιν ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="17">ποιητής, ὅτι ὁ μὲν Ποσειδῶν καὶ ὅσοι θεοὶ σύμμαχοι Ἀχαιοῖς ἐκάθηντο «τεῖχος</l>
    <l n="18">ἐς ἀμφίχυτον Ἡρακλέος θείοιο, ὑψηλόν», ὃ Τρῶες καὶ Παλλὰς Ἀθήνη ποίεόν</l>
    <l n="19">ποτε, «ὄφρα τὸ κῆτος» Ἡρακλῆς «ὑπεκπροφυγὼν ἀλέσαιτο» ἢ ἀλέοιτο,</l>
    <l n="20">τουτέστιν ἐκκλίνοι, καὶ ἀνατρέχοι δηλαδὴ ῥᾳδίως εἰς αὐτό, «ὁππότε μιν</l>
    <l n="21">σεύαιτο», ἤγουν ὅτε αὐτὸν ἐκεῖνο διώκοι, «ἀπ’ ἠϊόνος πεδίονδε». καὶ οὕτω μὲν</l>
    <l n="22">οἱ τῶν Ἀχαιῶν βοηθοί. <ref><hi rend="bold">(v. 150—2)</hi></ref> Οἱ δὲ ἀνθιστάμενοι τοῖς Ἑλληνίοις θεοῖς</l>
    <l n="23">ἑτέρωσε κάθιζον ἀμφὶ τὸν Ἀπόλλωνα καὶ τὸν Ἄρην ἐπ’ ὀφρύσι Καλλικολώνης,</l>
    <l n="24">πάντες δὲ ἄρρηκτον νεφέλην ὤμοισιν ἀμφιέσαντο, ἵνα μὴ βλέποιντο. Καὶ ὅρα</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="384">


   <p>
    <l n="1">ἐπιτομὴν | ἱστορίας. οὔτε γὰρ ποῖον κῆτος ἦν ἔφη, οὔτε τίνος ἕνεκεν ἐπέμφθη,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1201"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="2">ἀλλ’ ὡς πρὸς εἰδότας λαλῶν πάντα σιωπᾷ, τήν τε ὀργὴν τοῦ Ποσειδῶνος τὴν</l>
    <l n="3">κατὰ τοῦ ἀδίκου Λαομέδοντος καὶ τὴν ἐντεῦθεν τοῦ κήτους ἀποστολήν, καὶ τὴν</l>
    <l n="4">πρόθεσιν τῆς Ἡσιόνης, καὶ τὴν βοήθειαν τοῦ Ἡρακλέος καὶ τὰ λοιπά. οὐ γὰρ ἦν</l>
    <l n="5">καιρὸς νῦν τῷ ποιητῇ πολυλογεῖν. [Ἰστέον δὲ ὅτι παίζων ὁ ποιητὴς Ἄρχιππος</l>
    <l n="6">εἰς τὸν κατὰ τὴν Ἡσιόνην μῦθον, ὃς αὐτὴν βορὰν τῷ κήτει ἐκτίθεται, πλάττει</l>
    <l n="7">Μελάνθιον | τὸν Τραγῳδὸν ἔν τινι αὐτοῦ δράματι δεθῆναι, καὶ οὕτω παραδίδω–</l>
    <l n="8">σιν αὐτὸν τοῖς ἰχθύσιν ἀντιβρωθησόμενον. ἦν γὰρ ὁ ἀνὴρ ὀψοφάγος, κατὰ</l>
    <l n="9">ἰχθυοφαγίαν δηλαδή. ἐκράτησε γὰρ παρὰ τοῖς ὕστερον ὄψον κατ’ ἐξοχὴν ἐπὶ</l>
    <l n="10">ἰχθύων λέγεσθαι, ὡς δηλοῖ καὶ τὸ κοινολεκτούμενον ὀψάριον.] <ref><hi rend="bold">(v. 150)</hi></ref></l>
    <l n="11">Ἄρρηκτον δὲ νεφέλην λέγει τὴν πυκνωτάτην, δι’ ἧς οὐδ’ ἂν οὐδὲ Ἠέλιος</l>
    <l n="12">διαδράκοι, ὡς ἀλλαχοῦ ἔφη ὁ ποιητής. [Ἄλλως δὲ φάναι, ἄρρηκτος νεφέλη</l>
    <l n="13">ἐστίν, ἣν οὐκ ἂν διασχοῦσα αἴγλη αἰθρίαν ποιήσῃ, κατὰ τὸ «ὑπερράγη ἄσπετος</l>
    <l n="14">αἰθήρ», ἤγουν αἰθρία γέγονε διαρραγέντος παντὸς νέφους ἐπιπροσθοῦντος.</l>
    <l n="15">νεφῶν γὰρ | διαρρήξεσιν αἰθὴρ τοιοῦτος ἐπακολουθεῖ.] <ref><hi rend="bold">(v. 151)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="16">ὀφρὺν λέγει ἐνταῦθα τὴν τοπικὴν ἐξοχὴν ἐν τῷ «ἐπ’ ὀφρύσι Καλλικολώνης» τῆς</l>
    <l n="17">προρρηθείσης, ὥσπερ καὶ κρᾶτά φησιν Ὀλύμπου καὶ ὀρέων κάρηνα. <ref><hi rend="bold">(v. 152)</hi></ref></l>
    <l n="18">Ἰστέον δὲ καὶ ὡς δύο προσώπων ἐνταῦθα προκειμένων μεγάλων, Φοίβου τε καὶ</l>
    <l n="19">Ἄρεος, τὸν ἕνα μὲν φιλῶν προσφωνεῖ ἐν σχήματι ἀποστροφῆς ὁ μουσικὸς</l>
    <l n="20">ποιητὴς καὶ φιλῳδὸς ὡς μουσηγέτην καὶ ᾠδικόν, τὸν δὲ λοιπὸν μισῶν τῆς</l>
    <l n="21">ἀγριότητος καὶ ἀλογίας ὡς λόγιος οὐ προσφθέγγεται. φησὶ γὰρ «ἀμφὶ σέ, ἤϊε</l>
    <l n="22">Φοῖβε, καὶ Ἄρηα πτολίπορθον». τί δέ ἐστιν ἤϊος, προείρηται. καὶ ἡ μουσικὴ δὲ</l>
    <l n="23">Μοῦσα | καλῶς ἂν ἐνδιαθέτῳ λόγῳ προσφωνοίη τὸν μουσηγέτην Ἀπόλλωνα,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="385">


   <p>
    <l n="1">ὃν καὶ αὐτὴ ἀμείβεται ὀπὶ καλῇ ᾄδοντα. αὐτῷ μὲν γὰρ οἰκείως ἔχει, πρὸς δὲ τὸν</l>
    <l n="2">Ἄρην οὐδὲν αὐτῇ μετόν. [Μνηστέον δὲ νῦν περὶ τοῦ ἤϊος, ὅτι δοκεῖ ἀπὸ τοῦ ἰή</l>
    <l n="3">παρῆχθαι, ὅπερ ἐστὶν ἐπίρρημα ἐνθεαστικὸν ἐπιφωνούμενον τῷ Ἀπόλλωνι ἐν τῷ</l>
    <l n="4">ἰὴ παιάν καὶ τοῖς ὁμοίοις.] | <ref><hi rend="bold">(v. 154 s.)</hi></ref> Ὅτι φορτικότητα πολέμου δηλοῖ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="5">«ἀρχέμεναι δὲ δυσηλεγέος πολέμοιο ὤκνεον ἀμφότεροι». Δυσηλεγής δέ ἐστι</l>
    <l n="6">πόλεμος, οὗ ὡς τυκτοῦ κακοῦ ἀλέγομεν ἐπὶ κακῷ ἡμετέρῳ καὶ οὐ δι’ αὐτὸ τὸ</l>
    <l n="7">καλόν, ἢ | δυσλεγέος, ὅ ἐστι δυσκοιμήτου, διὰ τὸ τῶν μαχομένων πολύφροντι ἢ</l>
    <l n="8">τοῦ εἰς κακὸν καὶ ἀνέγερτον ὕπνον | κοιμίζοντος, ὃν Ὅμηρος μέν που</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="9">τανηλεγέα λέγει, Σοφοκλῆς δὲ αἰένυπνον, ὡς ἀδελφὸν μὲν ὕπνου, μακρότατον |</l>
    <l n="10">δέ. ὅθεν καί τις λαβὼν σοφὸς αἰώνιον νεκρὸν ἔφη τὸν ἄνθρωπον. <ref><hi rend="bold">(v. 156—8)</hi></ref></l>
    <l n="11">Ὅτι διασκευὴ ἐκφραστικὴ πολέμου καὶ τὸ «τῶν δ’ ἅπαν ἐπλήσθη πεδίον</l>
    <l n="12">καὶ ἐλάμπετο | χαλκῷ ἀνδρῶν ἠδ’ ἵππων, κάρκαιρε δὲ γαῖα πόδεσσιν», ὅ ἐστι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="13">ποιὸν ἦχον ἀπετέλει, «ὀρνυμένων ἄμυδις». Καὶ ὅρα τὸ «ἀνδρῶν ἠδ’ ἵππων», ἐκ</l>
    <l n="14">παλαιτάτων γὰρ | σιδήρῳ ἦσαν καὶ οἱ ἵπποι κατάφρακτοι. Τὸ δὲ «πόδεσσι»</l>
    <l n="15">δηλοῖ μὴ ἁπλῶς ἦχον δηλοῦσθαι ἐν τῷ καρκαίρειν, | ἀλλὰ τὸν διὰ ποδῶν, ἢ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="16">ἀνδρῶν ὀρνυμένων, ἤγουν σπουδαίως τρεχόντων, ἢ ἵππων. [Διαφαίνεται δὲ ἡ</l>
    <l n="17">ἀρετὴ | τῆς ὀνοματοποιί̈ας τοῦ καρκαίρειν, ὅτε τῆς γῆς μάλιστα παγετῷ κατεξη–</l>
    <l n="18">ραμμένης ἵπποι θέουσι δι’ αὐτῆς.] <ref><hi rend="bold">(v. 155)</hi></ref> Ὅτι τὸ «Ζεὺς δ’ ἥμενος ὕψι</l>
    <l n="19">κέλευεν» εἰς | ἄνδρα δυνάστην παρῳδηθήσεταί ποτε. <ref><hi rend="bold">(v. 158 s.)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="20">Μονομαχούντων δὲ φραστικὸν τὸ δύο δ’ ἀνέρες ἔξοχ’ ἄριστοι ἐς μέσον ἀμφοτέ–</l>
    <l n="21">ρων συνίτην», ἤγουν συνηλθέτην, «μεμαῶτε | μάχεσθαι». περὶ Αἰνείου δὲ οὗτος</l>
    <l n="22">ὁ λόγος καὶ Ἀχιλλέως. <ref><hi rend="bold">(v. 161—3)</hi></ref> Ὅτι Αἰνείας πρῶτος ὁ καὶ προμελετήσας |</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="386">


   <p>
    <l n="1">μονομαχῆσαι, ὡς εἴρηται, ἀπειλήσας ἐβεβήκει κατ’ Ἀχιλλέως, «νευστάζων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="2">κόρυθι βριαρῇ, ἀτὰρ ἀσπίδα θοῦριν πρόσθεν ἔχε στέρνοιο, τίνασσε δὲ χάλκεον |</l>
    <l n="3">ἔγχος». ταῦτα δὲ προμάχου δηλοῖ κατάστασιν. Καὶ ὅρα ὅπως ὁ ποιητὴς ἔνδοξον</l>
    <l n="4">πλάττει τὸν προάγωνα τῷ Ἀχιλλεῖ, τὸν ἄριστον Αἰνείαν κατ’ ἐρεθισμὸν Φοίβου</l>
    <l n="5">ἀντιτάξας αὐτῷ, οὐκ ἂν θαρρήσοντα τῷ Ἀχιλλεῖ ἄρτι ἀντιστῆναι, εἰ μὴ ὁ |</l>
    <l n="6">Ἀπόλλων αὐτὸν παρώτρυνεν. ἀπίθανον γὰρ ἦν τὸν ὁμολογήσαντα μόλις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="7">ἐκφυγεῖν ποτε ἀπ’ Ἀχιλλέως νῦν ἄλλως τοιαύτην τόλμαν ἐνδύσασθαι ἀποθέμε–</l>
    <l n="8">νον τὴν πτοίαν, εἰ μὴ λόγοις ὑπό τινος κρείττονος ἀνεπείσθη, καὶ μάλιστα τοῖς</l>
    <l n="9">ἀπὸ συγκρίσεως τῶν προγόνων, ὡς εἴρηται. Ὅτι τὸν Ἀχιλλέα, ὅτε τῷ Αἰνείᾳ</l>
    <l n="10">ἐπέξεισιν εἰς μονομάχιον, λέοντι σίντῃ εἰκάζει, οὐ πεινῶντι ὡς ἐν ἄλλοις, ἢ</l>
    <l n="11">σκυμναγωγοῦντι ἢ σταθμοὺς κεραί̈ζοντι, ἀλλ’ ὅλην χώραν σίνοντι. <ref><hi rend="bold">(v. 164—75)</hi></ref></l>
    <l n="12">Φησὶ γὰρ «ὦρτο λέων ὣς σίντης, ὅν τε καὶ ἄνδρες ἀποκτάμεναι μεμάασιν</l>
    <l n="13">ἀγρόμενοι πᾶς δῆμος. ὃ δὲ πρῶτον μέν», ὡς οἱ παλαιοί φασι, φλυαρίζει ὡς |</l>
    <l n="14">κρατήσων αὐτῶν ὅτ’ ἐθελήσειε, κατὰ δὲ Ὅμηρον «ἀτίζων», ἤγουν περιφρονῶν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="15">«ἔρχεται, ἀλλ’ ὅτε κέν τις ἀρηϊθόων αἰζηῶν δουρὶ βάλῃ», τότε δὴ ἑτοιμασάμε–</l>
    <l n="16">νος ἑαυτὸν εἰς πήδημα δι’ ἄμυναν «ἐάλη τε χανὼν περί τ’ ἀφρὸς ὀδόντων γίνε–</l>
    <l n="17">ται, ἐν δέ τέ οἱ κραδίῃ στένει ἄλκιμον ἦτορ, οὐρῇ δὲ πλευράς τε καὶ ἰσχία</l>
    <l n="18">ἀμφοτέρωθεν μαστίεται, ἑὲ δ’ αὐτόν», ἤγουν ἑαυτόν, «ἐποτρύνει μαχέσθαι,</l>
    <l n="19">γλαυκιόων δ’ ἰθὺς φέρεται μένει», τουτέστι δυνάμει, «ἤν τινα πέφνῃ ἀνδρῶν ἢ</l>
    <l n="20">αὐτὸς φθίεται ἐν πρώτῳ ὁμίλῳ· ὣς Ἀχιλῆ’ ὤτρυνε μένος καὶ θυμὸς ἀγήνωρ</l>
    <l n="21">ἀντίον ἐλθέμεναι μεγαλήτορος Αἰνείαο». Καὶ ὅρα ὅπως τε γραφικῶς | ὡραί̈ζει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="22">τὴν παραβολήν, ἐμβραδύνας τοῖς περὶ τὸν λέοντα μεγαλοπρεπῶς ὡς οὐδαμοῦ</l>
    <l n="23">ἀλλαχοῦ ἅμα καὶ συνεξαγριαίνων τῷ Ἀχιλλεῖ τὸν παραβολικὸν λέοντα, καὶ ὅτι</l>
    <l n="24">κἂν μὴ τέτρωται Ἀχιλλεύς, ὅμως λέοντι τετρωμένῳ αὐτὸν εἰκάζει, ἵνα ἐνδείξη–</l>
    <l n="25">ται τὸν ἄγαν ἐρεθισμὸν τοῦ ἥρωος. Φασὶ δὲ κέντρον ἐνεῖναι μέλαν τῇ τοῦ λέοντος</l>
    <l n="26">ἀλκαίᾳ, ἤγουν οὐρᾷ, ὡς κεράτινον, ᾧ μαστίζει τὰς πλευρὰς ἐν καιρῷ μάχης</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="387">


   <p>
    <l n="1">ἐρεθίζων ἑαυτόν. ἱστορεῖται δὲ καὶ ὅτι οὐδέποτε δέδοικεν οὐδὲ ὑποπτεύει ἔφοδον</l>
    <l n="2">οἷα θαρρῶν ἑαυτῷ καὶ κατὰ τὸν ποιητήν «ἀλκὶ πεποιθώς». εἰ δέ ποτε ἀνάγκη</l>
    <l n="3">πᾶσα φυγεῖν, ἐπὶ | σκέλος χωρεῖ. Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «καὶ ἄνδρες ἀποκτάμεναι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1202"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="4">μεμάασι» δοκεῖ περιττὸν ἔχειν τὸν <hi rend="overline">καὶ</hi> σύνδεσμον. οὐ γὰρ συμπλέκει τι σαφῶς.</l>
    <l n="5">Τὸ δὲ συστραφῆναι χανόντα τὸν λέοντα ἰδιότης ἐστὶ τοῦ ζῴου. συστρέφεται μὲν</l>
    <l n="6">γὰρ ὡς πηδήσων, χαίνει δὲ ὡς οἷον προτενθευόμενος λιχνότερον κατὰ τοῦ</l>
    <l n="7">βαλόντος. ὁ δὲ τῶν ὀδόντων ἀφρὸς καὶ παράθηξιν αὐτῶν συχνὴν δηλοῖ, ὁποία τις</l>
    <l n="8">καὶ ἐπὶ συῶν γίνεται. <ref><hi rend="bold">(v. 169)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐν δέ οἱ κραδίῃ στένει ἄλκιμον ἦτορ» ἢ</l>
    <l n="9">εὐθεῖαν ἔχει τὸ «κραδίη», ἵνα λέγῃ ὅτι στένει | αὐτῷ ἡ καρδία, δηλαδὴ τὸ</l>
    <l n="10">ἄλκιμον ἦτορ, ἢ δοτικήν, ἵνα νοεῖται ἐν τῇ καρδίᾳ στένει τὸ ἦτορ καὶ ὑπονοῆται</l>
    <l n="11">ἀγγεῖόν τι εἶναι τῆς ψυχῆς ἡ καρδία. στένει δὲ διὰ τὸ ὑπέρθερμον. θερμὸς γὰρ ὢν</l>
    <l n="12">φύσει ὁ λέων ἐν τοῖς τοιούτοις καιροῖς μάλιστα θερμαίνεται. <ref><hi rend="bold">(v. 171)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἑὲ</l>
    <l n="13">δ’ αὐτὸν ἐποτρύνει» ἀρχαϊκώτερον φράζει ὁ ποιητής. ἔστι γὰρ ἓ αὐτόν, καὶ πλεο–</l>
    <l n="14">νασμῷ ἑὲ αὐτόν, ὡς τὸ εἷς ὀφθαλμὸς ἕεις παρ’ Ἡσιόδῳ, καὶ πάλιν θηλυκὸν</l>
    <l n="15">ὑποτακτικὸν ἄρθρον ἧς, καὶ πλεονασμῷ ἕης, οἷον «ἕης ἔρασθε», ἀντὶ τοῦ ἥστι–</l>
    <l n="16">νος. ἐκ δὲ τοῦ ἓ αὐτὸν τὸ ἑαυτὸν ὕστερον συνθέτως γίνεται, ὡς ἐκ τοῦ κατ’ ἔμ'</l>
    <l n="17">αὐτὸν τὸ ἐμαυτόν. <ref><hi rend="bold">(v. 172)</hi></ref> Τὸ δὲ | «γλαυκιόων» ἀντὶ τοῦ ἔμπυρον βλέπων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="18">κατὰ τοὺς παλαιοὺς παρὰ τὸ γλαύσσω, ἀφ’ οὗ καὶ γλαῦξ, ἣν μόνην τῶν</l>
    <l n="19">γαμψωνύχων καὶ σαρκοφάγων φασὶ μὴ τίκτειν τυφλὰ διὰ τὸ περὶ τοὺς ὀφθαλ–</l>
    <l n="20">μοὺς πυρῶδες, ὃ τμητικὸν ὂν διαιρεῖ τὴν θέαν. διὸ καὶ ἐν ταῖς σκοτομήναις ὁρᾷ.</l>
    <l n="21">τινὲς δὲ γλαυκιᾶν φασι τὸ στρέφειν τοὺς ὀφθαλμοὺς καὶ τὸ γλαυκὸν αὐτῶν</l>
    <l n="22">ὑποφαίνειν. Τὸ δὲ «ἤν τινα πέφνῃ» οἱ μεθ’ Ὅμηρον «εἴ πώς» φασίν, αὐτὸ δὲ ὅτι</l>
    <l n="23">ἀντὶ τοῦ ὅπως λαμβάνεται, προδεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 173)</hi></ref> Τοῦ δὲ φθίω, ἤγουν</l>
</p>
</div>




<div type="textpart" subtype="valk_page" n="388">


   <p>
    <l n="1">φθείρω, ὥσπερ καὶ τοῦ μαστίω, χρήσεις εἰσὶ καὶ ἐν ἄλλοις. Τὸν δὲ πρῶτον ὅμι–</l>
    <l n="2">λον, ἤγουν τὸν πρόμαχον, πρῶτον | ὅμαδον καὶ πρώτην ὑσμίνην ἀλλαχοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="3">λέγει. <ref><hi rend="bold">(v. 174)</hi></ref> Τὸ δὲ ἀγήνωρ πρὸς τὸ ἄλκιμον ἦτορ τοῦ λέοντος ἀφορᾷ, οὐ</l>
    <l n="4">ταὐτὸν ὂν τῷ μεγαλήτορι. | <ref><hi rend="bold">(v. 178 s.)</hi></ref> Ὅτι πρὸς τὸν παρ’ ἐλπίδας προμαχόμε–</l>
    <l n="5">νον ἢ πρὸ τῶν ἄλλων θρασυνόμενον πρέπει ῥηθῆναι πρός τινος | ἀνδρειοτέρου τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="6">«τί σὺ τόσσον ὁμίλου πολλὸν ἐπελθὼν ἔστησ; ἤ σέ γε θυμὸς ἐμοὶ μαχέσασθαι</l>
    <l n="7">ἀνώγει; <ref><hi rend="bold">(v. 180 s.)</hi></ref> Ὅτι ὁ Ἀχιλλεὺς θαυμάσας, εἴπερ ὁ Αἰνείας τολμᾷ | πρὸ</l>
    <l n="8">τῶν ἄλλων ἀντιστῆναι αὐτῷ, ἄλλα τε λέγει καὶ ἐρωτᾷ ἐκεῖνον, εἰ διὰ τὴν</l>
    <l n="9">τοιαύτην αὐτοῦ | θαρραλεότητα, μεγάλην τε οὖσαν καὶ μεγάλου τινὸς ἀξίαν,</l>
    <l n="10">ἐλπίζει «Τρώεσσιν ἀνάξειν τιμῆς τῆς Πριάμου», ὅ ἐστι | βασιλεύσειν τῆς</l>
    <l n="11">Τροίας. ἐκ δὲ τούτου δῆλον ὡς ἐπίδοξος ἦν ὁ Αἰνείας εἰς βασιλείαν, καθὰ καὶ ἐν</l>
    <l n="12">τοῖς μετὰ ταῦτα φανήσεται, διὰ τὸ βασιλικοῦ εἶναι γένους. | <ref><hi rend="bold">(v. 181—3)</hi></ref> Εἶτα</l>
    <l n="13">ἐκσπῶν ὁ Ἀχιλλεὺς τὴν τοιαύτην ἐλπίδα τῆς ἐκείνου ψυχῆς καὶ δεικνὺς ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="14">μάτην βασιλειᾷ διὰ τοὺς τοῦ Πριάμου κληρονόμους, φησὶ κατὰ σχῆμα</l>
    <l n="15">ἀντιπαραστάσεως | ὡς «εἴ περ ἔμ’ ἐξεναρίξεις, οὔ τοι τοὔνεκά γε Πρίαμος γέρας</l>
    <l n="16">ἐν χερσὶ θήσει», διὰ μέσου δηλαδὴ τοῦ | ἐγχειριζομένου σκήπτρου «εἰσὶ γάρ οἱ</l>
    <l n="17">παῖδες, ὃ δ’ ἔμπεδος οὐδ’ ἀεσίφρων». <ref><hi rend="bold">(v. 184—6)</hi></ref> Εἶτα ὑποκαταβαίνων τοῦ | βα–</l>
    <l n="18">σιλείου γέρως εἰς ἕτερον ἀριστεῖον σύνηθες τοῖς παλαιοῖς, ὡς καὶ προϊστόρηται,</l>
    <l n="19">ἐπανερωτᾷ τὸν Αἰνείαν «ἢ νύ τί τοι Τρῶες τέμενος τάμον ἔξοχον ἄλλων, καλὸν</l>
    <l n="20">| φυταλιῆς καὶ ἀρούρης, ὄφρα νέμηαι, αἴ κεν ἐμὲ κτείνῃσ; χαλεπῶς δέ σ’ ἔολπα</l>
    <l n="21">τό». ἤγουν τοῦτο, «ῥέξειν», καθὰ καὶ ὁ Αἰνείας πρὸ μικροῦ ἔλεγε περὶ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="22">Ἀχιλλέως, ὅτι | οὔ με μάλα ῥέα νικήσει. <ref><hi rend="bold">(v. 182)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «γέρας ἐν</l>
    <l n="23">χερσὶ θήσει» ταὐτόν ἐστι τῷ ἐγγυαλίξει, ἤγουν ἐγχειρίσει, | πλὴν ὅσον τοῦτο μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="24">κοινόν, ἐκεῖνο δὲ ποιητικόν. <ref><hi rend="bold">(v. 183)</hi></ref> Ἀεσίφρων δὲ ἢ παρὰ τὸ ἆσαι τὸ βλάψαι ὁ</l>
    <l n="25">| βεβλαμμένος τὰς φρένας, ἢ παρὰ τὸ ἀείρω ἀέρσω οἱονεὶ ἀερσίφρων, ἵνα λέγῃ</l>
    <l n="26">ὅτι οὐκ ἔστι κοῦφος τὰς φρένας οὐδὲ ἀείρεται, ἤγουν ἠερέθεται τὰς φρένας</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="389">


   <p>
    <l n="1">ὁμοίως | τοῖς νεωτέροις ὁ γέρων Πρίαμος, ἀλλ’ ἀνάπαλιν ἔμπεδός ἐστιν, ἤγουν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="2">στερεὸς καὶ βέβαιος, ὡς καὶ τὰ ἐν τῷ πέδῳ βεβηκότα τῶν ἠερεθομένων</l>
    <l n="3">ἀσφαλέστερα ὅτι | καὶ σταθερώτερα. παλαιὸς δέ τις οὕτω συντόμως φησίν·</l>
    <l n="4">ἀεσίφρων, φρενοβλαβὴς ἢ κοιμώμενος τὰς | φρένας. ἀέσαι γὰρ τὸ κοιμηθῆναι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="5">καὶ ἀναπνεῦσαι. <ref><hi rend="bold">(v. 184)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅπως καὶ ἐνταῦθα ἐτυμολογεῖ ἐκ τοῦ τέμνειν</l>
    <l n="6">| τὸ τέμενος, καὶ ὅτι ταὐτοδύναμον ἔξοχον ἄλλων εἰπεῖν τέμενος καὶ καλόν, καὶ</l>
    <l n="7">ὅτι φυταλιὰν μέν φησι τὴν ἀμπελόφυτον καὶ τὴν δενδροφόρον, ἄρουραν | δὲ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="8">νῦν τὴν ψιλὴν ἄροσιν. δηλοῖ δέ ποτε, εἰ καὶ μὴ παρ’ Ὁμήρῳ, ἡ ἄρουρα καὶ</l>
    <l n="9">ποσὸν μέτρου γῆς, ὡς καὶ προγέγραπται. <ref><hi rend="bold">(v. 186)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐμὲ κτείνεις», «ἐμὲ</l>
    <l n="10">ἐξεναρίξεις», | πολυωνυμίας λόγῳ ἀνωτέρω ἔφη. καὶ ταῦτα μὲν ὧδε. <ref><hi rend="bold">(v. 187–90)</hi></ref></l>
    <l n="11">Ὁ Ἀχιλλεὺς δὲ οὕτω δείξας ἐν κενοῖς θρασύνεσθαι τὸν Αἰνείαν καὶ παρα–</l>
    <l n="12">δεικνὺς τὴν χαλεπότητα τοῦ ἀποβῆναι τῷ Αἰνείᾳ τὴν κατ’ αὐτοῦ ἐλπίδα,</l>
    <l n="13">ἀναμιμνῄσκει ὅπως αὐτόν ποτε εἰς | φυγὴν ἔτρεψεν, εἰπὼν «ἤδη μὲν σέ γέ φημι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1203"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="14">καὶ ἄλλοτε δουρὶ φόβησαι. ἢ οὐ μέμνῃ ὅτι πέρ σε βοῶν ἄπο μοῦνον ἐόντα σεῦα»,</l>
    <l n="15">ὅ ἐστιν ἐδίωξα, «κατ’ Ἰδαίων ὀρέων ταχέεσσι πόδεσσι καρπαλίμωσ; τότε δ’ οὔ</l>
    <l n="16">τι μετατροπαλίζεο φεύγων», ἤτοι οὐκ ἐστρέφου ὀπίσω, ὅπερ ἐν ἄλλοις</l>
    <l n="17">ἐντροπαλίζεσθαί φησιν, ἀλλὰ δηλονότι ἀμεταστρεπτὶ εἴτε καὶ</l>
    <l n="18">προτροπάδην ἔφευγες. <ref><hi rend="bold">(v. 191—4)</hi></ref> Λέγει δὲ ὁ Ἀχιλλεὺς καὶ ὡς ἐκ τῆς Ἴδης εἰς</l>
    <l n="19">Λυρνησσὸν ὑπεκφυγόντα τὸν Αἰνείαν θεὸς ἐρρύσατο, καινῶς δηλαδὴ σωθέντα ἐξ</l>
    <l n="20">αὐτοῦ. | Καὶ σημείωσαι ὅπως τὸ στενῶς ἤδη προδιηγηθὲν ὑπὸ Αἰνείου καὶ οὐδὲ</l>
    <l n="21">πάνυ σαφῶς, ὁ Ἀχιλλεὺς ἐνταῦθα ἐπιδιηγησάμενος ἐσαφήνισεν. Αἰνείας μὲν γὰρ</l>
    <l n="22">οὐ σαφῶς τὸ περὶ Λυρνησσὸν διηγήσατο, ἐκεῖνο μόνον εἰπὼν ὅτι ἔπερσε</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="390">


   <p>
    <l n="1">Λυρνησσόν, ἐμὲ δὲ Ζεὺς εἰρύσατο. Ἀχιλλεὺς δὲ πλατύτερον καὶ σαφέστερον</l>
    <l n="2">λέγει, ὅτι ἐς Λυρνησσὸν ὑπέκφυγες. ταύτην δὲ πορθήσας ἐγὼ ἐποίησα τὰ καὶ τά,</l>
    <l n="3">σὲ δὲ Ζεὺς ἐρρύσατο. Καὶ σημείωσαι καὶ νῦν ὅπως οἶδεν ὁ ποιητὴς διττολογεῖν</l>
    <l n="4">τεχνικῶς, ὥσπερ δὴ καὶ τὰ περὶ τῆς Ἴδης καὶ τῶν βοῶν δευτερολογῶν οὐ φορτι–</l>
    <l n="5">κὸς δοκεῖ διὰ τὴν παραφραστικὴν ἐξαλλαγήν. ὁ μὲν γὰρ Αἰνείας | ἔφη συντόμως,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="6">ὅτι ἔφυγον ἐξ Ἴδης, ὅτε βουσὶν ἐπήλυθεν ἡμετέραις, <ref><hi rend="bold">(v. 188—90)</hi></ref> ὁ δὲ Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="7">πλατύτερον λέγει ὅτι «ἢ οὐ μέμνῃ ὅτε πέρ σε βοῶν ἄπο» καὶ ἑξῆς ὡς προέκκει–</l>
    <l n="8">ται. ὅλως δὲ τὰ μὲν τοῦ Αἰνείου ταῦτα συντέτμηται οἷα μὴ θέλοντος ἐπεξιέναι</l>
    <l n="9">τοῖς καθ’ ἑαυτοῦ, τὰ δὲ τοῦ Ἀχιλλέως πλατύνεται, ὡς ἂν καὶ ἐντρέψῃ τὸν</l>
    <l n="10">ἐχθρὸν καὶ τὴν ἀγαθὴν δὲ ἐλπίδα ἐκβάλῃ ἀπ’ αὐτοῦ. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι ὁ μὲν</l>
    <l n="11">ἀκροατὴς μεγάλα τινὰ καὶ δεινὰ ἐλπίζει εὐθὺς ἐκ προθύρων, ὅ φασι, καὶ νῦν ἐπὶ</l>
    <l n="12">τῇ τοῦ Ἀχιλλέως εἰς μάχην ἐξόδῳ, ὁ δὲ ποιητὴς καὶ ὧδε μαλακωτέραν τὴν τοῦ</l>
    <l n="13">πολέμου ποιεῖται καταρχήν, | ὡς καὶ ἐν τῇ γάμμα ῥαψῳδίᾳ ἐποίησε, καὶ μονο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="14">μαχίαν Ἀχιλλέως καὶ Αἰνείου συνιστᾷ τῶν ἀρίστων, καὶ δίχα τραυμάτων</l>
    <l n="15">αὐτοὺς ἀπαλλάττει ἀλλήλων, ἐν μόνῃ λογομαχίᾳ στήσας τὴν μονομαχίαν</l>
    <l n="16">αὐτοῖς, ὡς φανήσεται. ἀεὶ γὰρ παρ’ ἐλπίδας ἐπιχειρεῖν ἐθέλει καὶ ὡς οὐκ ἂν</l>
    <l n="17">ἐλπίσῃ ὁ ἀκροατής. κερδαίνουσι δὲ καὶ ἐκ τούτου τοῦ τόπου οἱ Ὁμηρίδαι πολλά</l>
    <l n="18">τε ἄλλα τεχνικὰ καὶ στοιβὴν δὲ ἱστοριῶν, αἷς ἡ ὁμιλία τῶν ἡρώων τούτων κατα–</l>
    <l n="19">πεπύκνωται. Ἔνθα σημείωσαι καὶ ὅπως ἐν πολλῇ πραγμάτων συγχύσει</l>
    <l n="20">σαφήνειαν ἄκραν ἐφύλαξεν ὁ ποιητής, ὡς δῆλον τῷ ἀναγινώσκοντι. <ref><hi rend="bold">(v. 187)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="21">δὲ «δουρὶ φόβησα» | ἐξαιρεῖται τοῦ Ἀχιλλέως τὸ δόξαι ἂν τόξοις, ὡς εἰκός,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="22">νύκτωρ ἐκφοβῆσαι τὸν Αἰνείαν. Τὴν δὲ τῆς Λυρνησσοῦ πόρθησιν παιδευτικῶς ὁ</l>
    <l n="23">Ἀχιλλεὺς οὔ φησι μόνος αὐτὸς ἀνῦσαι ἀλλὰ σὺν θεῷ. <ref><hi rend="bold">(v. 191 s.)</hi></ref> Φησὶ γὰρ</l>
    <l n="24">«αὐτὰρ ἐγὼ τὴν πέρσα», ἤγουν αὐτὴν πορθήσας εἷλον, «μεθορμηθεὶς σὺν Ἀθήνῃ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="391">


   <p>
    <l n="1">καὶ Διὶ̈ πατρί», τουτέστι σὺν φρονήσει καὶ ἀρχικῶς. νοητέον δὲ σιωπηρῶς, ὅτι</l>
    <l n="2">καὶ ἐκ Λυρνησσοῦ λαθὼν ὁ Αἰνείας ἔφυγεν. οὐ γὰρ ἑάλω φυγὼν ἐκεῖ. λείαν μέν–</l>
    <l n="3">τοι ἑτέραν ἐκεῖθεν ἠγάγετο Ἀχιλλεύς. <ref><hi rend="bold">(v. 193 s.)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «ληϊάδας δὲ</l>
    <l n="4">γυναῖκας», ἤγουν ληϊστάς, αἰχμαλώτους, «ἐλεύθερον ἦμαρ ἀπούρας ἦγον». δι'</l>
    <l n="5">οὗ δηλοῖ ὡς δύναταί τις ληϊάδας γυναῖκας ἑρμηνεῦσαι | τὰς δουλίδας. τοιαῦται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="6">γὰρ αἱ τὸ ἐλεύθερον ἦμαρ ἀφαιρεθεῖσαι. <ref><hi rend="bold">(v. 194)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ τὸ «Ζεὺς</l>
    <l n="7">ἐρρύσατο» οὐκ ἀπὸ τοῦ ἐρύω γενόμενον, καθὰ πρὸ τούτων τὸ «αὐτὰρ ἐμὲ Ζεὺς</l>
    <l n="8">εἰρύσατο», ἀλλὰ ἐκ τοῦ ῥύω, οὗ χρῆσις εὐθὺς ἐφεξῆς ἐν τῷ «ἀλλ’ οὐ νῦν σε</l>
    <l n="9">ῥύεσθαι ὀί̈ομαι». εἰ μή τις φιλονεικῶν ἐρεῖ δι’ ἐκθλίψεως καὶ αὐτόθι κεῖσθαι τὸ</l>
    <l n="10">ἐρύεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 195—8)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι φοβητικὸν ἐξ ἀριστέως εἰς ἐχθρὸν</l>
    <l n="11">ἀντιστάμενον τὸ «ἀλλ’ οὐ νῦν σε ῥύεσθαι ὀί̈ομαι, ὡς ἐνὶ θυμῷ βάλλεαι», ἤγουν</l>
    <l n="12">βάλλεις, τίθης· «ἀλλά σ’ ἔγωγ’ ἀναχωρήσαντα κέλομαι εἰς πληθὺν ἰέναι, μηδ'</l>
    <l n="13">ἀντίος ἵστασ’ ἐμεῖο, πρίν τι κακὸν παθέειν, ῥεχθὲν δέ τε νήπιος ἔγνω». | τοῦτο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="14">δὲ καὶ ἀλλαχοῦ ἤδη εἴρηται. οὗ κατὰ μίμησιν εἶπεν Εὐριπίδης τὸ «ἔγνωκα δ’ ἡ</l>
    <l n="15">τάλαινα συμφορᾶς ὕπο». καὶ οὕτω μὲν ἐρεῖ ὁ ῥηθεῖς ἀριστεύς. <ref><hi rend="bold">(v. 200—2)</hi></ref> Ὁ δὲ</l>
    <l n="16">ὑπεναντίος ἀντείποι ἂν «μὴ δή μ’ ἐπέεσσί γε νηπύτιον ὣς ἔλπεο δειδίξεσθαι, ἐπεὶ</l>
    <l n="17">σάφα οἶδα καὶ αὐτὸς ἠμὲν κερτομίας ἠδ’ αἴσυλα μυθήσασθαι». λέγει δὲ ταῦτα</l>
    <l n="18">Αἰνείας πρὸς τὸν Ἀχιλλέα πειρώμενον λόγοις αὐτὸν ἐκθροεῖν. Καὶ σημείωσαι</l>
    <l n="19">ὅτι ἐπιδεξίως ὁ Αἰνείας κέρτομον τὸν Ἀχιλλέα λέγει καὶ λαλοῦντα αἴσυλα.</l>
    <l n="20">τοῦτο γὰρ δηλοῖ τὸ «οἶδα καὶ αὐτός», δηλονότι ὥσπερ οἶδας καὶ σύ. πλαγίως</l>
    <l n="21">οὖν ὑβρίζει σχηματίζων. ἔστι δὲ νηπύτιος κατὰ | ἔλλειψιν τοῦ <hi rend="overline">ν</hi> ὁ ἐστερημένος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="22">τοῦ πεπνῦσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 202)</hi></ref> Αἴσυλα δὲ τὰ ἐφάμαρτα ὡς οἱονεὶ αἰσόσυλα, ἤγουν δι'</l>
    <l n="23">ὧν συλᾶται τὸ αἴσιον, ἢ τὰ βλαπτικά, παρὰ τὸ ἆσαι κατὰ παραγωγὴν καὶ πλεο–</l>
    <l n="24">νασμὸν τοῦ <hi rend="overline">ι</hi>. ἔτι δὲ κἀκεῖνο σημειωτέον ὅτι ἐν τῷ «οἶδα κερτομίας μυθήσασθαι»</l>
    <l n="25">ἐμφαίνει ὁ ποιητής, ὡς δύναταί τις ῥητορικώτερον τὸν λόγον προχειριζόμενος, εἰ</l>
    <l n="26">βούληται, ψόγον τοῦ Ἀχιλλέως ποιήσασθαι, ὡς ὁ Ἀπόλλων ἐποίησε πρὸ</l>
    <l n="27">βραχέων. διὸ καὶ ὁ Αἰνείας προϊών φησιν, ὅτι ἔστιν ἀμφοτέροις ὀνείδεα</l>
    <l n="28">μυθήσασθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 195)</hi></ref> Τὸ δὲ ἐν θυμῷ βαλεῖν εἴη ἂν ἶσον τῷ ἐν φρεσὶ θήσειν.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="392">


   <p>
    <l n="1"><ref><hi rend="bold">(v. 197)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ τὸ «μηδ’ ἀντίος ἵστασ’ ἐμεῖο». ἀκόλουθον | μὲν γὰρ εἰπεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="2">«μηδ’ ἀντίον ἵστασθ’ ἐμεῖο». εἶπε δὲ οὐχ’ οὕτως διά τε ὀρθότητα μέτρου καὶ διὰ</l>
    <l n="3">τὸ καινότερον τῆς συντάξεως. τοιοῦτον δέ τι καὶ μετ’ ὀλίγα εὐθὺς εὑρεθήσεται</l>
    <l n="4">σχῆμα. Ὅτι ὁ Αἰνείας τὸ οἰκεῖον γένος ἐκτιθέμενος καὶ τὸ τοῦ Ἀχιλλέως καὶ</l>
    <l n="5">ἐμπλατυνόμενος ἀφελέστερον τοῖς οἰκείοις, εὐγενέστερον ἐμφαίνει ἑαυτόν. λα–</l>
    <l n="6">βὼν τὰς τοῦ ἐγκωμίου ἀρχὰς ἐκ τῶν ἤδη ῥηθέντων ὡς ὑπὸ διδασκάλου τοῦ</l>
    <l n="7">Ἀπόλλωνος, καί φησιν <ref><hi rend="bold">(v. 203—5)</hi></ref> «ἴδμεν δ’ ἀλλήλων γενεὴν, ἴδμεν δὲ τοκῆας,</l>
    <l n="8">πρόκλυτ’ ἀκούοντες ἔπεα θνητῶν ἀνθρώπων», ἤγουν προηκουσμένας ἱστορίας.</l>
    <l n="9">«ὄψει δ’ οὔτ’ ἄρ πω σὺ ἐμοὺς ἴδες, οὔτ’ ἂρ | ἐγὼ σούς». <ref><hi rend="bold">(v. 206—9)</hi></ref> Καὶ οὕτω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="10">προοιμιασάμενος ἐπάγει «φασὶ σὲ μὲν Πηλῆος ἀμύμονος ἔκγονον εἶναι, μητρὸς</l>
    <l n="11">δ’ ἐκ Θέτιδος καλλιπλοκάμου ἁλοσύδνης. αὐτὰρ ἐγὼ υἱὸς μεγαλήτορος</l>
    <l n="12">Ἀγχίσαο εὔχομαι ἐκγεγάμεν», ἤγουν γενέσθαι, «μήτηρ δέ μοί ἐστ'</l>
    <l n="13">Ἀφροδίτη». Καὶ ὅρα ὅπως ὁ ποιητὴς κἀνταῦθα παλιλλογεῖ ἐπὶ τῆς τῶν ἡρώων</l>
    <l n="14">γενεαλογίας, καὶ ὅτι τὰ μὲν πρῶτα, ὡς ἐκ τοῦ σοφοῦ Ἀπόλλωνος λεγόμενα,</l>
    <l n="15">στρυφνότερον ἐγράφη καὶ γοργότερον καὶ ἐναγωνίως κατὰ σύγκρισιν, ἔτι δὲ καὶ</l>
    <l n="16">σεμνότερον διὰ τὴν μνήμην τοῦ προγόνου Διὸς ἐν τῷ «καὶ σέ φασιν Ἀφροδίτης</l>
    <l n="17">ἐκγεγάμεν, κεῖνος δὲ χερείονος ἐκ θεοῦ | ἐστιν. ἣ μὲν γὰρ Διός ἐστιν, ἣ δ’ ἐξ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="18">ἁλίοιο γέροντος». Ταῦτα δὲ νῦν τὰ τοῦ Αἰνείου ὑπτίως ἔχουσι διὰ τὸ πλατὺ καὶ</l>
    <l n="19">ἀφηγηματικώτερον, καὶ οὐδὲ πάνυ σεμνῶς διὰ τὸ σιγᾶσθαι τὸν Δία. φησὶ γάρ·</l>
    <l n="20">φασὶ σὲ μὲν τοιόνδε εἶναι, ἐγὼ δὲ τοιῶνδε γονέων εἰμί, ὡς ἀνωτέρω εἴρηται.</l>
    <l n="21">Καὶ ὅρα τὴν πρὸ ὀλίγων ὑπολαληθεῖσαν τοῦ σχήματος ἐξαλλαγὴν ἐν τῷ «φασὶ</l>
    <l n="22">σὲ μὲν ἔκγονον εἶναι γονέων τοιῶνδε, ἐγὼ δέ εἰμι» τοιῶνδε. οὐ γὰρ εἶπεν, ὥς</l>
    <l n="23">φασι σὲ μὲν τοιόνδε, ἐμὲ δὲ τοιόνδε, ἵνα μὴ δόξῃ γελοῖος. ἐπὶ μὲν γὰρ τοῦ</l>
    <l n="24">Ἀχιλλέως οἰκεῖον τὸ «φασὶ σέ». οὐ γὰρ οἶδεν ἀκριβῶς τὰ ἐκείνου. ἑαυτὸν μέντοι</l>
    <l n="25">εὖ οἶδεν ὁ Αἰνείας. διὸ οὐδὲ | λέγει, ὅτι ἐμὲ δέ φασι τοιόνδε εἶναι, ἀλλ’ ὅτι εἰμὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="393">


   <p>
    <l n="1">ἐκ τοιῶνδε γονέων. καίτοι ἄλλως οὐδὲ ἐκεῖνο γελοῖον ἦν, ἤγουν τὸ εἰπεῖν, ὅτι</l>
    <l n="2">φασὶν ἐμὲ ἐκ τοιῶνδε γενέσθαι. καὶ γάρ τις ἀλλαχοῦ λέγει παρὰ τῷ ποιητῇ</l>
    <l n="3">«μήτηρ μέν τέ μέ φησι τοῦ ἔμμεναι». πλὴν κάλλιον τὸ «ἐγὼ δέ εἰμι» τοῦ «ἐμὲ δέ</l>
    <l n="4">φασιν εἶναι». καὶ οὐδὲ ταὐτὸν τὸ «φασίν» ἀόριστον καὶ τὸ μήτηρ μέν μέ φησι</l>
    <l n="5">τοῦδέ τινος υἱὸν εἶναι. τοῦτο μὲν γὰρ ἀληθοῦς μαρτυρίας, ὡς ἐκεῖ δέδεικται, τὸ</l>
    <l n="6">δέ «φασίν» ὕποπτον. Ὅρα δὲ ἐν τούτοις καὶ συλλογισμὸν πιθανόν, ὁρμώμενον</l>
    <l n="7">ἀπὸ τόπου τοῦ, ὅτι τὸ ἀπὸ τοῦ κρείττονος ὂν κρεῖττόν ἐστιν. οὕτω γάρ πως καὶ ὁ</l>
    <l n="8">Αἰνείας | ἑαυτὸν κρείττονα συνάγει τοῦ Ἀχιλλέως, ἐπεὶ καὶ ἡ μήτηρ αὐτοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="9">κρείττων τῆς τοῦ Ἀχιλλέως. τοιοῦτον δέ τί ἐστι καὶ ἐν τῇ ἐφεξῆς ῥαψῳδίᾳ, ἔνθα</l>
    <l n="10">ὁ Ἀχιλλεὺς πρὸς τὸν Ἀστεροπαῖον τὸν υἱὸν Ἀξίου τοῦ ποταμοῦ φησι· κρείσσων</l>
    <l n="11">μὲν Ζεὺς ποταμῶν, κρείσσων δὲ Διὸς γενεὴ ποταμοῖο, ἐγὼ δηλαδὴ σοῦ.</l>
    <l n="12"><ref><hi rend="bold">(v. 206)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ἐνταῦθα τὸ «Πηλέος ἔκγονον» ἤγουν υἱὸν διὰ τοῦ <hi rend="overline">κ</hi>, οὗ τὸ</l>
    <l n="13">ῥῆμα ἐκγενέσθαι, ὡς τὸ «τοῦ μ’ ἔκ φασι γενέσθαι», ᾧ σύστοιχον καὶ τὸ</l>
    <l n="14">ἐκγεγάμεν. <ref><hi rend="bold">(v. 207)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι οὐ μία τῶν | Νηρηί̈δων ἡ Ἁλοσύδνη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1204"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="15">παρὰ τῷ ποιητῇ, ἀλλὰ τῆς Θέτιδος ἐνταῦθά ἐστιν ἐπίθετον. ἐν μέντοι Ὀδυσσείᾳ</l>
    <l n="16">ἔοικε Νηρηί̈δος ὄνομα εἶναι ἐν τῷ «φῶκαι νέποδες καλῆς Ἁλοσύδνης».</l>
    <l n="17">εἰ μὴ ἄρα θαλάσσης εἴη ἐκεῖ ἐπίθετον. Καλλίμαχος δὲ ἄλλως ὀνομάσαι θελήσας</l>
    <l n="18">οἷος ἐκεῖνος Ὑδατοσύδνην λέγει μεταποιήσας τὴν Ἁλοσύδνην. <ref><hi rend="bold">(v. 210—2)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="19">ἀπειλὴ πρὸς λάλον ἀντίμαχον τὸ «τῶν δὴ νῦν», ἤγουν τῶν ἡμετέρων γονέων,</l>
    <l n="20">«ἕτεροί γε», ὅ ἐστιν οὗτοι ἢ ἐκεῖνοι, «φίλον παῖδα κλαύσονται σήμερον· οὐ γάρ |</l>
    <l n="21">φημ’ ἐπέεσσί γε νηπυτίοισιν ὧδε διακριθέντε μάχης ἐξαπονέεσθαι». Καὶ ὅρα ὡς</l>
    <l n="22">ἐνταῦθα ὁ Αἰνείας νηπύτιον παραλαλεῖ τὸν Ἀχιλλέα διὰ τό, ὡς ἐρρέθη, κατ'</l>
    <l n="23">αὐτοῦ πρωτολογῆσαι. τίς δὲ ὁ νηπύτιος, εἴρηται. τρὶς δὲ ἡ λέξις αὕτη ἐν τούτοις</l>
    <l n="24">κεῖται. | <ref><hi rend="bold">(v. 213—4)</hi></ref> Ὅτι εὐγενείας δηλωτικὸν τὸ «εἰ δ’ ἐθέλεις καὶ ταῦτα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="25">δαήμεναι, ὄφρ’ εὖ εἰδῇς ἡμετέρην γενεήν, πολλοὶ δέ μιν ἄνδρες ἴσασιν». Ἔστι</l>
    <l n="26">δὲ καὶ ἐνταῦθα ἢ περιττὸς ὁ <hi rend="overline">δε</hi> σύνδεσμος ἐν τῷ «πολλοὶ δέ μιν», ἢ ἀντὶ | τοῦ δή</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="394">


   <p>
    <l n="1">εἴληπται. Καὶ ὅρα ὡς τὴν περὶ ἱστοριῶν καὶ τῶν τοιούτων εἴδησιν ἀνδράσι</l>
    <l n="2">μάλιστα ἀνατίθησιν. εἰ μή | τι ἄρα τῷ τῶν ἀνδρῶν ὀνόματι καὶ γυναῖκες</l>
    <l n="3">δηλοῦνται, ὅπερ ἀλλαχοῦ σαφέστερον φράζων ἔφη κορυνήτην | τινὰ καλεῖσθαι</l>
    <l n="4">παρά τε ἀνδρῶν καὶ γυναικῶν. τὸ δὲ «ἴσασιν» ἀσφαλέστερόν ἐστι τοῦ «φασίν».</l>
    <l n="5"><ref><hi rend="bold">(v. 215—9 et 230—40)</hi></ref> Ὅτι γενεαλογίαν ὁ ποιητὴς τῶν Τρωϊκῶν ἐκτιθέμενος</l>
    <l n="6">βασιλέων | διὰ μέσου τοῦ Αἰνείου ὑπὸ ἀκροατῇ τῷ Ἀχιλλεῖ φησι «Δάρδανον αὖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="7">πρῶτον τέκετο Ζεύς, κτίσσε δὲ Δαρδανίην, ἐπεὶ οὔ πω Ἴλιος ἱρὴ ἐν πεδίῳ</l>
    <l n="8">πεπόλιστο πόλις | μερόπων ἀνθρώπων, ἀλλ’ ἔθ’ ὑπωρείας ᾤκουν» τῆς</l>
    <l n="9">προδεδηλωμένης πολυπιδάκου Ἴδης, διὰ τὰς νομὰς | δηλαδὴ καὶ τὰς ἐκεῖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="10">συλλειβομένας ὑγρότητας. «Δάρδανος αὖ τέκεθ’ υἱὸν Ἐριχθόνιον βασιλῆα»,</l>
    <l n="11">περὶ οὗ | κατωτέρω εἰρήσεται. «Τρῶα δ’ Ἐριχθόνιος τέκετο Τρώεσσιν ἄνακτα.</l>
    <l n="12">Τρωὸς δ’ αὖ τρεῖς παῖδες ἀμύμονες ἐξεγένοντο, Ἶλος τ’ Ἀσσάρακός τε καὶ</l>
    <l n="13">ἀντίθεος Γανυμήδης, | ὃς δὴ κάλλιστος γένετο θνητῶν ἀνθρώπων. τὸν καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="14">ἀνηρείψαντο θεοὶ Διὶ̈ οἰνοχοεύειν κάλλεος οὕνεκα οἷο», ἤγουν ἰδίου, «ἵν'</l>
    <l n="15">ἀθανάτοισι μετείη. Ἶλος δ’ αὖ τέκεθ’ | υἱὸν ἀμύμονα Λαομέδοντα. Λαομέδων</l>
    <l n="16">δ’ ἄρα Τιθωνὸν τέκετο Πρίαμόν τε Λάμπον τε Κλυτίον τε | Ἱκετάονά τε ὄζον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="17">Ἄρηος», τοὺς ἐν τῇ γάμμα ῥαψῳδίᾳ δημογέροντας, «Ἀσσάρακος δὲ Κάπυν. ὃ</l>
    <l n="18">δ’ ἂρ Ἀγχίσην τέκε | παῖδα, αὐτὰρ ἔμ’ Ἀγχίσης. Πρίαμος δ’ ἔτεχ’ Ἕκτορα</l>
    <l n="19">δῖον». ὡς εἶναι πέμπτον τὸν Αἰνείαν ἀπὸ τοῦ Τρωός, καθὰ καὶ τὸν Ἕκτορα.</l>
    <l n="20">Καὶ σημείωσαι ὡς ἐνταῦθα | ἐπλεόνασε τοῖς ῥήμασι τοῦ τεκεῖν διὰ τὸ τῆς λέξεως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="21">καίριον, δὶς μὲν εἰπὼν ἐνεργητικῶς τὸ «τέκε», πεντάκις δὲ παθητικῶς τὸ</l>
    <l n="22">«τέκετο», ἅπαξ δὲ περιφράσας | αὐτὰ ἐν τῷ «Τρωὸς δὲ παῖδες ἐξεγένοντο», ὅ</l>
    <l n="23">ἐστι· Τρὼς δὲ τέκεν ἢ τέκετο παῖδας, δὶς δὲ λαβὼν ἀπὸ κοινοῦ ταῦτα, | καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="24">ὅπως καὶ τὰ νῦν γενεαλογικαῖς ἱστορίαις κατεπύκνωσεν, ὡς καὶ κατωτέρω</l>
    <l n="25">δηλωθήσεται, καὶ ὅτι | ἐνταῦθα σαφῶς ὁ ποιητὴς ἐδήλωσε διαφορὰν τῶν πολ–</l>
    <l n="26">λαχοῦ λεγομένων Τρώων καὶ Δαρδάνων, ὡς Δαρδάνων μὲν ὄντων κυρίως τῶν</l>
    <l n="27">ἀρχῆθεν ἐν τῇ ὑψηλοτέρᾳ | Δαρδανίᾳ περί που τὰς ὑπωρείας τῆς Ἴδης, Τρώων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="28">δὲ, ταὐτὸν δ’ εἰπεῖν, Ἰλιέων, τῶν ἐν τῇ πεδινῇ Ἰλίῳ. <ref><hi rend="bold">(v. 215)</hi></ref> Περὶ δὲ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="395">


   <p>
    <l n="1">Δαρδάνου φασὶν οἱ παλαιοί, ὅτι ἐν τῷ κατακλυσμῷ | τῷ κατὰ τὸν Δευκαλίωνα</l>
    <l n="2">ἐκ τῆς Σαμοθρᾴκης ἀσκὸν ἢ σχεδίαν μετὰ δερμάτων σκευάσας, καθὰ | καὶ τῷ</l>
    <l n="3">Λυκόφρονι δοκεῖ, καὶ ὑποδὺς καὶ τοῖς ὕδασιν ἑαυτὸν ἐπιδοὺς προσοκείλας τε τῇ</l>
    <l n="4">Τροίᾳ μετὰ τὸ | ἀναξηρανθῆναι τὸ ὕδωρ τὴν Δαρδανίαν ἔκτισεν ὑψηλοτέραν</l>
    <l n="5">κειμένην τῆς ὕστερον Ἰλίου φόβῳ τῆς ἐξ ὑετῶν κατακλύσεως, ἧς αὐτὸς</l>
    <l n="6">ἐπειράθη. Καὶ σημείωσαι ὅτι, εἰ καὶ ἐν πεδίῳ πεπόλιστο ἡ Ἴλιος, οὐδὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="7">κωλύει καὶ οὕτως ἀνεμόεσσαν αὐτὴν λέγειν, ἤγουν ὑψηλήν, ὡς ἀπὸ μέρους τῆς</l>
    <l n="8">ὑψηλῆς Δαρδανίας, ἢ καὶ ὡς ἐπὶ γεωλόφου τινὸς ἱδρυμένην, ὡς δηλοῖ καὶ ὁ |</l>
    <l n="9">προρρηθεὶς ἐρινεός, τόπος ὢν πετρώδης ἔξω τῶν τειχέων τῆς | Τροίας. [Πολ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1205"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="10">λαχοῦ δὲ δηλώσεων γενομένων περὶ ἐρινεοῦ ῥητέον καὶ ἐνταῦθα, ὅτι κατὰ τὸ</l>
    <l n="11">ἀρρέν, ὥς φησιν Ἀθήναιος, λέγεται ἐρινὸς ἡ ἀγρία συκῆ, ἐξ οὗ πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">ε</hi></l>
    <l n="12">παρ’ Ὁμήρῳ ἐρινεός, καὶ ὅτι ἐκεῖθεν καὶ ῥῆμα ἐρινάζειν παρὰ Σοφοκλεῖ. ἔνθα</l>
    <l n="13">τὸν καρπὸν τῷ τοῦ δένδρου ἐκάλεσεν ὀνόματι, εἰπὼν «πέπων ἐρινὸς ἀχρεῖος ὢν</l>
    <l n="14">εἰς βρῶσιν ἄλλους ἐξερινάζεις λόγῳ». παροιμιακὸν δὲ αὐτὸ τὸ νοήμα, ὅμοιον τῷ</l>
    <l n="15">ἀπαίδευτος ὢν πῶς ἂν ἑτέρους παιδεύσειας. καὶ ὅτι ἱστορεῖται οὐ μόνον |</l>
    <l n="16">δίφορος ἐρινεός, ἀλλά που καὶ τρίφορος, ὡς ἐν Κέῳ, καὶ ὅτι καὶ λευκερινεὸς</l>
    <l n="17">εἶδός ἐστι συκῆς, ἥτις λευκά, φησίν, ἴσως φέρει σῦκα.] <ref><hi rend="bold">(v. 218)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ</l>
    <l n="18">καὶ ὅτι αἱ ὑπώρειαι διαφέρουσι τοῦ πεδίου. οὔπω γὰρ πάντῃ πεδιὰς ἡ ὑπώρεια,</l>
    <l n="19">ἀλλὰ ταπεινοτέρα μὲν κορυφῆς, μετεωροτέρα δὲ πεδιάδος. <ref><hi rend="bold">(v. 217)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="20">«πεπόλιστο πόλις» ἐτυμολογικός ἐστι τρόπος, ὡς τῆς πόλεως ἐκ τοῦ πολίζω</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="396">


   <p>
    <l n="1">λεγομένης. τὸ μέντοι πολίζω παράγωγόν ἐστι τοῦ πολῷ, ἤτοι περιστρέφω, ὡς</l>
    <l n="2">νεμέσω νεμεσίζω καὶ ὅσα τοιαῦτα. <ref><hi rend="bold">(v. 219)</hi></ref> Τὸ δὲ «Ἐριχθόνιον βασιλῆα»</l>
    <l n="3">κατωτέρω σαφέστερον φράζων ἐπὶ τοῦ Τρωός φησι «Τρώεσσιν ἄνακτα». οὐκοῦν</l>
    <l n="4">ὁμοίως τῷ Τρωὶ̈ | καὶ ὁ Ἐριχθόνιος Τρώων νοηθήσεται βασιλεύσ; <ref><hi rend="bold">(v. 232—5)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="5">Ἡ δὲ τοῦ Γανυμήδους ἁρπαγὴ ἄωρον αἰνίττεται τοῦ παιδὸς θάνατον, ὁποῖα</l>
    <l n="6">πολλὰ οἱ μῦθοι πλάττουσι. τινὲς δέ φασιν ὑπὸ τοῦ Ταντάλου αὐτὸν ἁρπαγῆναι</l>
    <l n="7">καὶ ἐν κυνηγεσίῳ πεσεῖν καὶ ταφῆναι ἐν τῷ Μυσίῳ Ὀλύμπῳ. οἱ δὲ ἱστοροῦσιν</l>
    <l n="8">ὑπὸ τοῦ Μίνωος ἁρπαγῆναι καὶ τὸν τῆς ἁρπαγῆς τόπον Ἁρπάγην κληθῆναι.</l>
    <l n="9">φασὶ δὲ καὶ ὅτι βιαζόμενος κατεκρήμνισεν ἑαυτόν, τῷ δὲ πατρὶ ἐπέμφθη πλάσμα,</l>
    <l n="10">ὅτι θύελλα καὶ νέφος ὑφήρπασεν αὐτὸν οἰνοχόον τῷ Διί̈. ὅτι δὲ καὶ ἄνδρες</l>
    <l n="11">ᾠνοχόουν, δηλοῦσι καὶ οἱ τῶν μνηστήρων κοῦροι. [Ἄλλως δὲ ἀκριβέστερον</l>
    <l n="12">φάναι, ᾠνοχόουν παρὰ τοῖς παλαιοῖς εὐγενέστατοι παῖδες, ὡς ὁ τοῦ Μενελάου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="13">υἱός. καὶ παρὰ Ῥωμαίοις δέ, φασί, τοιοῦτοι παῖδες τὴν λειτουργίαν ταύτην</l>
    <l n="14">ἐξετέλουν ἐν ταῖς δημοτελέσι θυσίαις. οὐκοῦν καὶ ὁ μῦθος οὕτω τὰ κατὰ τὸν</l>
    <l n="15">Γανυμήδην ποιεῖ Διὶ̈ κιρνῶντα; Σαπφὼ δὲ ἡ καλὴ τὸν Ἑρμῆν οἰνοχοεῖν φησι</l>
    <l n="16">θεοῖς, ἐμφαίνουσα τῷ μύθῳ ἐλλόγως χρῆναι προβαίνειν τὰ συμπόσια, καὶ μὴν</l>
    <l n="17">καὶ κατὰ δίκην, ἣν ἡ Ὁμηρικὴ Θέμις ἐμφαίνει συμπαροῦσά πω τοῖς οὐρανίωσι</l>
    <l n="18">δαιταλεῦσιν. ἡ δ’ αὐτὴ Σαπφὼ καὶ τὸν Λάριχον, ἀδελφὸν αὐτῆς, ἐπαινεῖ ὡς</l>
    <l n="19">οἰνοχοοῦντα ἐν τῷ πρυτανείῳ τῆς Μιτυλήνης. καὶ Εὐριπίδης δέ, | ὃν κατάχρυ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="20">σον ὁ Δίφιλος εἶπε, λέγεται οἰνοχοεῖν Ἀθήνῃσι τοῖς καλουμένοις ὀρχησταῖς.</l>
    <l n="21">μυθεύεται δὲ οἰνοχόος καὶ Ἥβη. τοῦτο δὲ ἴσως, διὰ τὸ ἡβητήρια καλεῖσθαι τὰ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="397">


   <p>
    <l n="1">συμπόσια, εἰ καί ποτε ἄσεμνον συναγωγὴν ἡ τοιαύτη λέξις δηλοῖ. ὅτι δὲ παρὰ</l>
    <l n="2">Ἐφεσίοις οἱ ἐν τῇ τοῦ Ποσειδῶνος ἑορτῇ οἰνοχοοῦντες ἠί̈θεοι ταῦροι ἐκαλοῦντο,</l>
    <l n="3">ἐν τοῖς τοῦ Ἀθηναίου καὶ αὐτὸ κεῖται.] Καὶ οὕτω μὲν Ὅμηρος τὸν Γανυμήδην</l>
    <l n="4">περιελάλησεν, οὗ ἡ γραφὴ ἀναλόγως δι’ ἑνὸς <hi rend="overline">ν</hi> ὡς ἐκ τοῦ γάνος, ἐξ οὗ τὸ γανύειν</l>
    <l n="5">καὶ τὸ γανύσκεσθαι, ἵνα ᾖ Γανυμήδης ὁ ἡδὺς βουλεύεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 237)</hi></ref> Τὸν</l>
    <l n="6">Τιθωνὸν δὲ καλὸν καὶ αὐτὸν ἱστορούμενον ἀπεριλάλητον | ἀφῆκεν οἷα μνησθεὶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="7">αὐτοῦ ἑτέρωθι ὡς ἡρπαγμένου ὑπὸ τῆς Ἠοῦς. ὅτι δὲ οὐ μόνον ἀνδρία καὶ λοιπαὶ</l>
    <l n="8">ἀρεταὶ ἄνδρας τε καὶ γυναῖκας ἀπηθανάτισαν, ἀλλὰ καὶ διὰ κάλλος πολλοὶ</l>
    <l n="9">περιᾴδονται, οὐδεὶς ἀγνοεῖ. [Ὃ δὴ κάλλος ὁμώνυμον εἶναι δηλοῖ καὶ ὁ γράψας,</l>
    <l n="10">ὅτι τὸ κάλλος καὶ ἐπὶ ἀλεκτρυόνος λέγεται, ἐν τῷ «τέτραξ ὁ μείζων μέγεθός</l>
    <l n="11">ἐστιν ὑπὲρ ἀλεκτρυόνα τὸν μέγιστον, ἔχων ἑκατέρωθεν τῶν ὤτων κρεμάμενα,</l>
    <l n="12">ὡς καὶ οἱ ἀλεκτρυόνες, τὰ κάλλεα».] Ὡς δὲ καὶ τὸ «Δάρδανον τέκετο Ζεύς,</l>
    <l n="13">Δάρδανος δὲ Ἐριχθόνιον, Τρῶα δ’ Ἐριχθόνιος» καὶ οἱ ἑξῆς τοὺς ἑξῆς,</l>
    <l n="14">ἐποικοδόμησίς ἐστιν ἤγουν σχῆμα κλιμακωτόν, οἴδασιν | οἱ περὶ λόγους.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="15"><ref><hi rend="bold">(v. 238)</hi></ref> Ἐκ δὲ τοῦ «ὄζον Ἄρηος» λαβόντες οἱ μεθ’ Ὅμηρον θάλος εὐγενείας</l>
    <l n="16">φασὶ καὶ σοφίας ἀκρέμονα καὶ τοιαῦτά τινα. <ref><hi rend="bold">(v. 241)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι</l>
    <l n="17">γενεαλογήσας ὁ Αἰνείας, ὡς ἤθελεν, ἐπάγει συμπληρωτικῶς καὶ αὐτὸς τὸ</l>
    <l n="18">«ταύτης τοι γενεῆς τε καὶ αἵματος εὔχομαι εἶναι», ὃ δὴ καὶ πρὸ τούτων ἕτερος</l>
    <l n="19">ἥρως ἔφη. καὶ ἔστι κἀνταῦθα αἷμα ἡ προρρηθεῖσα γενέθλη. ὡς δὲ καὶ ἀντὶ σπέρ–</l>
    <l n="20">ματος αὐτὸ κεῖται, προδεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 220)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸν εἰρημένον</l>
    <l n="21">Ἐριχθόνιον ἐπαινῶν ὡς ὄλβιον ὁ Ὁμηρικὸς Αἰνείας φησὶν «ὃς δὴ ἀφνειότατος</l>
    <l n="22">γένετο θνητῶν ἀνθρώπων». καὶ δεῖγμα τίθησι τούτου οὐ χρυσὸν οὐδὲ ὅσα |</l>
    <l n="23">σύστοιχα τούτῳ, ἀλλὰ τὸν ἐν τοῖς ζῴοις περιουσιασμόν. <ref><hi rend="bold">(v. 221—9)</hi></ref> Φησὶ γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="24">«τοῦ τρισχίλιαι ἵπποι ἕλος κάτα βουκολέοντο», ἤγουν κατὰ τὸ ἕλος</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="398">


   <p>
    <l n="1">ἐβουκολοῦντο, «θήλειαι, πώλοισιν ἀγαλλόμεναι ἀταλῇσι· τάων», ἤγουν ὧν,</l>
    <l n="2">«καὶ Βορέης ἠράσσατο βοσκομενάων. ἵππῳ δ’ εἰσάμενος», ἤγουν ὁμοιωθείς,</l>
    <l n="3">«παρελέξατο κυανοχαίτῃ. αἳ δ’ ὑποκυσάμεναι», ἤγουν ἐγκυμονήσασαι, «ἔτεκον</l>
    <l n="4">δυοκαίδεκα πώλους. αἳ δ’ ὅτε μὲν σκιρτῷεν ἐπὶ ζείδωρον ἄρουραν, ἄκρον ἐπ'</l>
    <l n="5">ἀνθερίκων καρπὸν θέον οὐδὲ κατέκλων. ἀλλ’ ὅτε δὴ σκιρτῷεν ἐπ’ εὐρέα νῶτα</l>
    <l n="6">θαλάσσης, ἄκρον ἐπὶ ῥηγμῖνος ἁλὸς πολιοῖο θέεσκον». Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ σχῆμα</l>
    <l n="7">τοῦτο τοῦ | λόγου ἀπαραμύθητός ἐστιν ὑπερβολή. ἀδύνατον γὰρ τοιούτους</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="8">ἵππους γενέσθαι. ἔχει δέ πως τὸ ἀσφαλὲς ὁ λόγος ἐκ τοῦ θείας λέγεσθαι αὐτὰς ὡς</l>
    <l n="9">ἀπογόνους Βορέου, ὅπερ φασὶν αἰνίττεσθαί τι φυσικόν. ἵππος γὰρ ἐξανεμουμένη</l>
    <l n="10">ἐν τῷ συνδυάζεσθαι, καὶ μάλιστα πρὸς Βορρᾶν, τίκτει καλά, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ</l>
    <l n="11">εἴρηται. τοῦτο δὲ καὶ ἀνθρώπους ποιεῖν ἠκούσαμεν περιεργώτερον, μάλιστα δὲ</l>
    <l n="12">ἀλογώτερον, καὶ τοιούτοις ἑαυτοὺς εἰς τὸ πᾶν ἐπιτρέποντας ἔργοις ἀνεμωλίοις,</l>
    <l n="13">ὡς εἰπεῖν. καὶ τοῦτο μὲν τοιοῦτον. ὁ δὲ τῶν ἵππων μῦθος τὸ ἀληθὲς ἐξαλλάσσων</l>
    <l n="14">σωματοποιεῖ τὸν Βορρᾶν καὶ παρευνάζει ταῖς ἵπποις. <ref><hi rend="bold">(v. 219)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι</l>
    <l n="15">ἕτερος οὗτος | Ἐριχθόνιος παρὰ τὸν τοῦ μύθου τὸν ἐκ τοῦ ἐρίου καὶ τῆς χθονός,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="16">καὶ ὅτι ἐκ τῶν θηλειῶν τούτων ἵππων, ὡς ἐκ μέρους, πάντα τὰ τετράποδα</l>
    <l n="17">ἐδήλωσε τὰ ὑπὸ τὸν Ἐριχθόνιον. εἰ γὰρ τὸ δυσπόριστον οὕτω πολὺ τῷ</l>
    <l n="18">Ἐριχθονίῳ, πολλῷ πλέον τὰ εὐπόριστα. <ref><hi rend="bold">(v. 221)</hi></ref> Ἕλος δὲ ὁ ὑγρὸς καὶ δασὺς</l>
    <l n="19">τόπος, ὁποῖον καὶ τὸ περὶ τὴν Πελοπόννησον Ἕλος, ἐξ οὗ οἱ Εἵλωτες, οὓς οἱ</l>
    <l n="20">Λάκωνες ἐδουλώσαντο. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ἥδονται τοῖς ὕδασιν αἱ ἵπποι καὶ</l>
    <l n="21">μάλιστα τοῖς ἐν τοῖς ἕλεσι. φιλόλουτρον γὰρ τὸ ζῷον, ὡς καὶ ἐν ἄλλοις εἴρηται,</l>
    <l n="22">καὶ χαῖρον ἕλεσι καὶ τοῖς θολεροῖς τῶν ὑδάτων. <ref><hi rend="bold">(v. 221)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅπως ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="23">ποιητὴς τῇ λέξει τοῦ βουκολεῖν ἐπὶ | ἵππων παρεχρήσατο ἐν τῷ «τρισχίλιαι</l>
    <l n="24">ἵπποι ἐβουκολοῦντο», ὡς καὶ τῇ τοῦ οἰνοχοεῖν ἐπὶ τοῦ νέκταρος ἐν τῷ «νέκταρ</l>
    <l n="25">ἐῳνοχόει», [οὗ πρὸς μίμησιν ἔγραψέ τις καὶ τὸ «οἶνος ᾠνοχοεῖτο».] Φησὶ δὲ καὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="399">


   <p>
    <l n="1">Εὐριπίδης «Πολύβου δέ μιν λαβόντες ἱπποβουκόλοι». εἴποι δὲ ἄν τις, ὡς καὶ</l>
    <l n="2">προεγράφη, κατὰ σχῆμα συντομίας τὸν ποιητὴν οὕτως εἰπεῖν, ὡς ἂν ὁ ἀκροατὴς</l>
    <l n="3">τοῖς ἵπποις καὶ βόας συνυπακούσῃ καὶ ἄλλα ζῷα. [Τοιούτου τόπου καὶ τὸ πίνειν</l>
    <l n="4">ἐξ ἀργυρίδων χρυσῶν παρὰ Ἀναξίλᾳ, ὥς φησιν Ἀθήναιος. οὐ γὰρ ἔστι κυριο–</l>
    <l n="5">λεκτεῖσθαι τὸ χρύσεον ἐπὶ ἀργυρίδων, εἰ μὴ ἄρα, καθότι ἀργύριον καὶ ὁ χρυσὸς</l>
    <l n="6">λέγεται διὰ τιμιότητα | παλαιοτέρας εὑρέσεως. ὅμοιον δὲ καὶ τὸ «ᾠῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="7">ἑκατόμβη», παιχθὲν παρά τινι παλαιῷ. τί γὰρ κοινὸν ᾠοῖς καὶ τῇ ἐκ βοῶν</l>
    <l n="8">παρωνύμῳ ἑκατόμβῃ; τοιοῦτον καὶ Σοφοκλέους τὸ «ἵπποισιν ἢ κύμβαισι</l>
    <l n="9">ναυστολεῖς χθόνα», τουτέστιν ἱππότης ἥκεις ἢ διὰ πλοίου. κἀνταῦθα γὰρ τὸ</l>
    <l n="10">ναυστολεῖν ἵπποις μὲν οὐ, κύμβαις δὲ ᾠκείωται. κύμβη γὰρ πλοίου εἶδος, ᾖ</l>
    <l n="11">ὁμώνυμον ποτήριον κύμβα, καὶ κυμβίον δέ, γένος τι ποτηρίων βαθέων ὀρθῶν,</l>
    <l n="12">πυθμένα μὴ ἐχόντων μηδ’ ὦτα.] <ref><hi rend="bold">(v. 222)</hi></ref> Τὸ δὲ «πώλοισι» θηλυκῶς προῆκται</l>
    <l n="13">κατὰ Ἴωνας. Τὸ δὲ ἀγάλλεσθαι φαίνεται κατὰ κυριολεξίαν ἐνταῦθα λέγεσθαι,</l>
    <l n="14">ὡς τῶν μητέρων πρὸς | ἄγην ἢ ἄγαν ἁλλομένων ἐπὶ ταῖς πώλοις. δύναται δὲ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="15">ἐκ τῶν λογικῶν τοῦτο εἰς ἵππους μετενηνέχθαι, καθὰ καὶ τὸ «παρελέξατο».</l>
    <l n="16">Ἀταλὰς δὲ λέγει τὰς πώλους, ὡς τῶν ἤδη τελείων ἵππων ταλάνων ὄντων διὰ τὸ</l>
    <l n="17">ἀχθοφορεῖν, ἐξ οὗ καὶ οἱ ἡμίονοι ταλαεργοὶ λέγονται. <ref><hi rend="bold">(v. 223)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ τὸ</l>
    <l n="18">«ἠράσατο», ἤγουν ἠράσθη, οὗ τὸ πρῶτον πρόσωπον ἐν τῷ «οὐδ’ ὁπότ'</l>
    <l n="19">ἠρασάμην». [Ἐκ δὲ τοῦ βόσκειν ὥσπερ ὄρνεον ἡ βοσκάς, οὕτω καὶ προβοσκὶς</l>
    <l n="20">ἐλεφάντων ἡ καὶ προνομαία, κυριολεκτουμένη καὶ ἐπὶ μυιῶν καὶ τευθίδων, ὡς</l>
    <l n="21">λέγει Ἀθήναιος.] Τὸ δὲ «ἐπὶ ζείδωρον ἄρουραν», ὡς καὶ τὸ «ἄκρον ἐπὶ καρπόν»</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="400">


   <p>
    <l n="1">καὶ «ἐπὶ νῶτα | θαλάσσης» καὶ «ἄκρον ἐπὶ ῥηγμῖνος» πρόθεσιν ἔχει ἀντὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1206"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="2">προθέσεως. εἴληπται γὰρ ἀντὶ τοῦ κατὰ ἄρουραν καὶ κατὰ νῶτα θαλάσσης καὶ</l>
    <l n="3">κατὰ ἄκρον. οὕτω γὰρ εὐοδοῦται ὀρθῶς ἡ σύνταξις. <ref><hi rend="bold">(v. 228)</hi></ref> Τὸ δὲ σκιρτᾶν</l>
    <l n="4">ἐοικὸς μὲν πρὸς τὸ σκαίρειν, καίριον δὲ ὂν εἰς ἀλλομένους ἵππους δὶς ἔφη,</l>
    <l n="5">ἐπιμείνας ὡς ἐχρῆν. ἔστι δὲ σκιρτᾶν οὐ τὸ ἁπλῶς θέειν, ἀλλὰ τὸ ἀνέτως καὶ δίχα</l>
    <l n="6">ἐπιταγῆς καὶ πηδητικῶς καὶ οἷον ὀρχηστικῶς κατὰ τοὺς καλπάζοντας. <ref><hi rend="bold">(v. 226)</hi></ref></l>
    <l n="7">Ζείδωρος δὲ ἢ ἡ βιόδωρος ὡς δωρουμένη τὸ ζῆν τροπῇ Βοιωτικῇ | τοῦ <hi rend="overline">η</hi> εἰς τὴν</l>
    <l n="8"><hi rend="overline">ει</hi> δίφθογγον, ἢ ἡ τῶν σπορίμων δότειρα ὡς ἐκ μέρους τῶν κοινῶς λεγομένων</l>
    <l n="9">ζειῶν. Ἡρόδοτος δέ που εἰς ταὐτόν φησιν ἄγεσθαι τὰς ζειὰς ταῖς ὀλύραις. τίνες</l>
    <l n="10">δὲ αἱ ὀλύραι, προείρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 228)</hi></ref> Ἀνθέρικος δὲ ὁ τῆς ἀσφοδέλου καρπὸς ἢ</l>
    <l n="11">καυλός. ἡ δὲ χρῆσις καὶ παρὰ Θεοκρίτῳ. οἱ δὲ ἀνθερίκους ἐπὶ τοῦ σίτου φασίν,</l>
    <l n="12">ἀκολουθοῦντες Ἡσιόδῳ, εἰπόντι περὶ Ἰφίκλου τοῦ καὶ ἐν Βοιωτίᾳ ῥηθέντος, ὅτι</l>
    <l n="13">ἐπὶ πυραμίνους ἀθέρας ἐκεῖνος ἔθεε. καὶ γίνεσθαί φασι καὶ τὸ ἀνθέρικος ἐκ τοῦ</l>
    <l n="14">ἀθὴρ ἀθέρος πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">νυ</hi>, καὶ ἀρέσκονται μάλιστα εἰς τοῦτο, λέγοντες καὶ</l>
    <l n="15">ὅτι ἡ ζείδωρος ἄρουρα οὐκ ἀσφοδέλους | φέρει, ἀλλὰ πυρῶν ἀνθέρικας. ὅτι δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="16">ἀθὴρ καὶ ἡ ἐπιδορατὶς λέγεται ἀπὸ μεταφορᾶς τῶν ἀσταχύων, δηλοῦσιν οἱ</l>
    <l n="17">παλαιοί, [οἳ παραδιδόασι καὶ ὅτι ἀνθερίκων εὐθεῖα ὁ ἀνθέρικος, φέροντες χρῆσιν</l>
    <l n="18">τὸ «Λίβυες οἱ νομάδες οἰκίας ἔχουσιν ἐξ ἀνθερίκου πεποιημένας μικρᾶς ὅσον</l>
    <l n="19">σκιᾶς ἕνεκεν, ἃς καὶ περιφέρονται ὅποι ἂν φέρωνται». εἶεν δ’ ἂν οἱ τοιοῦτοι</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="401">


   <p>
    <l n="1">σκιαπόδων τλημονέστεροι. ἐκείνοις γὰρ αὐτοφυὴς ἡ σκιὰ ἐκ τῆς τῶν ποδῶν ἄγαν</l>
    <l n="2">πλατύτητος, ὡς αἱ ἱστορίαι περιηγοῦνται. εἰ μὴ ἄρα αἱ τῶν νομάδων σκιᾶς χάριν</l>
    <l n="3">ἐκ τοῦ ἀνθερίκου σκηναὶ τοῦ βάρους τῶν παρὰ τοῖς σκιάποσι ποδῶν</l>
    <l n="4">ἐλαφρότεραί εἰσι.] <ref><hi rend="bold">(v. 228)</hi></ref> Ῥηγμῖνα δὲ καὶ νῦν ὁ ποιητὴς λέγει τὴν τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="5">θαλάσσης ἐπιφάνειαν, ἣν ἀνωτέρω ἔφη εὐρέα νῶτα θαλάσσης. οὕτω καὶ ἐν</l>
    <l n="6">Ὀδυσσείᾳ λέγει κώπαις τύπτεσθαι ἁλὸς ῥηγμῖνα βαθεῖαν. <ref><hi rend="bold">(v. 220—2)</hi></ref> Ἰστέον δὲ</l>
    <l n="7">ὅτι, εἰ καὶ οὕτω πλουτεῖ ζῴοις ὁ ῥηθεὶς Ὁμηρικὸς ἥρως, ἀλλ’ ὁ παρ’ Ἡροδότῳ</l>
    <l n="8">Βαβυλώνιος Τριτανταίχμης ἄλλως τε παμπλούσιος ἦν, ὃς ἑκάστης, φησί,</l>
    <l n="9">ἡμέρας ἀρτάβην ἀργυρίου προσωδίαζεν, ἤγουν ὑπὲρ τρεῖς μεδίμνους Ἀττικούς,</l>
    <l n="10">καὶ ζῴοις ἄγαν ἐνευθηνεῖτο. ἵπποι γὰρ αὐτῷ ἦσαν δίχα, φησί, τῶν πολεμιστῶν,</l>
    <l n="11">ὀκτακόσιοι μὲν κήλωνες, αἱ δὲ ἀναβαινόμεναι ἑξακισχίλιαι καὶ μύριαι</l>
    <l n="12">ἀναβαίνοντος | ἑκάστου ἄρσενος εἴκοσιν ἵππους. <ref><hi rend="bold">(v. 242 s.)</hi></ref> Ὅτι γνωμικὸν τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="13">«θεὸς ἀρετὴν ἄνδρεσσιν ὀφέλλει τε μινύθει τε ὅπως κεν ἐθέλῃσιν. ὃ γάρ», ἤτοι</l>
    <l n="14">οὗτος, «κάρτιστος ἁπάντων». φησὶ δὲ τοῦτο Αἰνείας ὡς ὀνειδισθεὶς μὲν ὑπὸ</l>
    <l n="15">Ἀχιλλέως εἰς τήν ποτε φυγήν, οἰόμενος δέ, ὡς εἰ καὶ πρῴην μινύθων ἦν αὐτῷ</l>
    <l n="16">τὴν ἀρετὴν ὁ Ζεύς, ἀλλὰ νῦν ἴσως ὀφέλλοι ἄν. διὸ δηλαδὴ καὶ θαρρεῖ, τὴν</l>
    <l n="17">ἀγαθὴν ἐλπίδα προβεβλημένος. ἀρετὴν δὲ λέγει ἢ τὴν ἀνδρίαν ἢ τὴν ἀρχικὴν</l>
    <l n="18">ἐξουσίαν, εἰς ἃ ὠνειδίσθη παρὰ τοῦ Ἀχιλλέως ὡς μήτε ἀνδρεῖος ὢν μήτε τῆς</l>
    <l n="19">ἠλπισμένης βασιλείας τῶν Τρώων τευξόμενος. <ref><hi rend="bold">(v. 244—7)</hi></ref> Εἶτα παιδεύων μὴ</l>
    <l n="20">δεῖν λοιδορεῖν, ἵνα μὴ καὶ | ἀνθυβρίζοιτό τις, φησὶν «ἀλλ’ ἄγε μηκέτι ταῦτα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="21">λεγώμεθα νηπύτιοι ὥς, ἑσταότες ἐν μέσῃ ὑσμίνῃ δηϊοτῆτος. ἔστι γὰρ ἀμφοτέροι–</l>
    <l n="22">σιν ὀνείδεα μυθήσασθαι πολλὰ μάλα, οὐδ’ ἂν νηῦς ἑκατόνζυγος ἄχθος ἄροιτο»,</l>
    <l n="23">ἐὰν γραφεῖεν δηλαδὴ καὶ βιβλίοις ἐντεθεῖεν. Ἑκατόνζυγοι δὲ νῆες αἱ πολύκω–</l>
    <l n="24">ποι, ἃς μακρὰς οἱ ῥήτορες ἐκάλουν ὕστερον. <ref><hi rend="bold">(v. 248—9)</hi></ref> Εἶτα γνωματεύει ὁ</l>
    <l n="25">Αἰνείας καὶ ὅτι «στρεπτὴ δὲ γλῶσσ’ ἐστὶ βροτῶν, πολέες δ’ ἔνι μῦθοι παντοῖοι,</l>
    <l n="26">ἐπέων δὲ πολὺς νομὸς ἔνθα καὶ ἔνθα», ἤγουν πολύς ἐστιν ἐπὶ ἐπαίνῳ καὶ ψόγῳ ἢ</l>
    <l n="27">ἐπ’ ἀμφοῖν τοῖν μεροῖν τῇ γλώσσῃ πληθυσμὸς καὶ ἐπινέμησις ἐφ’ ἑκάτερα, τοῦτο</l>
    <l n="28">δὴ τὸ ὕστερον Ζηνώνειον εἴτε Πυρρώνειον καὶ ἁπλῶς διαλεκτικὸν καὶ οὕτω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="29">δίγλωττον καὶ πολύγλωττον. <ref><hi rend="bold">(v. 250)</hi></ref> Διὸ καὶ ἐπάγει «ὁποῖον κ’ εἴπῃσθα ἔπος,</l>
    <l n="30">τοῖον κ’ ἐπακούσαις», ὡς οἷον κατά τινα τροπὴν ἠχοῦς, ὡς δηλοῖ καὶ ὁ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="402">


   <p>
    <l n="1">συγγράψας τὸ ἐπ’ αὐτῇ Ὁμηρόκεντρον. τοῦτο δὲ μάλιστα ἐπὶ τῶν φιλονείκων</l>
    <l n="2">ἀληθεύει. ἄλλως γὰρ οὐκ ἀεὶ ἐπακούει τις, οἷον ἂν εἴπῃ ἔπος, ἀλλά ποτε καὶ</l>
    <l n="3">ἑτεροῖον, οἷον εὐλογῶν τὸν κακολογοῦντα ἢ καὶ ἀνάπαλιν λαλῶν. δῆλον δ'</l>
    <l n="4">ἐνταῦθα καὶ ὅτι ὁ ἐπακούσας, εἴπερ εἴπῃ τοῖον ἔπος, οἷον ἐπήκουσεν, ἀνακάμπτει</l>
    <l n="5">τὰ τῆς λάλου ἔριδος καὶ γίνεται τὸ κακὸν δυσκατάπαυστον, οἷα τοῦ προειπόντος</l>
    <l n="6">γινομένου ἀκροατοῦ | ἀεὶ καὶ τοῦ ἀκροασαμένου αὖθις φιλοτιμουμένου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="7">ἀντιλαλεῖν. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι θαμὰ τρωπῶν Ὅμηρος καὶ πολυηχέα φωνὴν</l>
    <l n="8">χέων τετράκις ἐνταῦθα τὸ αὐτὸ ἔτρεψε νόημα ἐκ τοῦ «στρεπτὴ δὲ γλῶσσά ἐστιν»</l>
    <l n="9">ἕως τοῦ «τοῖον κ’ ἐπακούσαις». <ref><hi rend="bold">(v. 242)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ «ἀρετὴν ἄνδρεσσιν</l>
    <l n="10">ὀφέλλει τε μινύθει τε» παρέοικε τῷ «ῥεῖα δ’ ἀρίζηλον μινύθει καὶ ἄδηλον ἀέξει»,</l>
    <l n="11">ὃ ταὐτόν ἐστι τῷ ὀφέλλει. <ref><hi rend="bold">(v. 244)</hi></ref> Τὸ δὲ «λεγώμεθα» φανερῶς δηλοῖ τὸ</l>
    <l n="12">διαλεγώμεθα, λαλῶμεν, εἰ καὶ ἡ πολλὴ τῶν παλαιῶν παρατήρησις βούλεται μὴ</l>
    <l n="13">εὑρίσκεσθαι τὴν λέξιν ταύτην παρὰ τῷ ποιητῇ ἐπὶ τοιούτου σημαινομένου, καθὰ</l>
    <l n="14">καὶ προδεδήλωται. Τὸ δὲ «νηπύτιοι ὥς» θεωρία ἐστὶν Ὁμηρικὴ καὶ νῦν, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="15">καὶ πρὸ ὀλίγων, τοῦ δόξαι ἄν τισι μὴ καλῶς ἐνταῦθα πλάσασθαι αὐτὸν τοιαῦτα</l>
    <l n="16">λαλοῦντας τὸν Ἀχιλλέα καὶ τὸν Αἰνείαν ἐν καιρῷ τοιούτων ἀγώνων. <ref><hi rend="bold">(v. 245 s.)</hi></ref></l>
    <l n="17">Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τὴν ὑσμίνην ἐνταῦθα ἐπίθετον ἔλαβε τῆς δηϊοτῆτος, ὡς καὶ ἐν</l>
    <l n="18">Ὀδυσσείᾳ ἡ φύλοπις πολέμου κεῖται ἐπίθετον, καὶ ὅτι ὀνείδεα φανερῶς τὰς</l>
    <l n="19">ὕβρεις φησί, κατωτέρω δὲ ἔριδας καὶ νείκεα τὰς αὐτὰς λέγει. <ref><hi rend="bold">(v. 248)</hi></ref> Στρεπτὴ</l>
    <l n="20">δὲ γλῶσσα βροτῶν ἀντὶ τοῦ ὑγρὰ καὶ εὐλύγιστος. ὅθεν καὶ γλῶσσα λέγεται</l>
    <l n="21">οἱονεὶ κλῶσσα διὰ τὸ εὔκλαστον. ἢ καὶ ἄλλως, στρεπτὴ ἡ ἐπὶ τὰ ἐναντία</l>
    <l n="22">ἐπιχειροῦσα, ὡς εἴρηται, καὶ ἐπ’ ἄμφω μεταγομένη, ὅπερ σαφέστερον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="23">ἑρμηνεύων ὁ ποιητὴς λέγει «πολέες δ’ ἔνι μῦθοι», ἤγουν ἔνεισι, καὶ οὐ μόνον</l>
    <l n="24">πολέες, ἀλλὰ καὶ παντοῖοι, καὶ ἔτι σαφέστερον «ἐπέων δὲ πολὺς νομός» καὶ τὰ</l>
    <l n="25">ἑξῆς. αἰνίσσεται δὲ διὰ τούτων ὁ ποιητὴς καὶ τὴν ἑαυτοῦ εἰς τὸ λέγειν δύναμιν</l>
    <l n="26">καὶ τὸ πολύφωνον καὶ ἀμφίγλωσσον. <ref><hi rend="bold">(v. 249)</hi></ref> Ὁ δὲ νομὸς πάνυ καιρίως ἔχει</l>
    <l n="27">ῥηθεὶς ὡς ἐπὶ λειμῶνος, ὃν ἡδέως ἐπινέμονται τὰ ἐκεῖθεν τρεφόμενα. Ὅτι δὲ καὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="403">


   <p>
    <l n="1">τόποι [Λιβυκοὶ] νομοὶ ἐγχωρίως ἐλέγοντο, καθά τις ἂν εἴποι ῥεγεῶνες ἢ τόρμαι</l>
    <l n="2">ἢ μᾶλλον ἐνορίαι ἢ πετίτα, δηλοῦται παρὰ τοῖς παλαιοῖς. Σημείωσαι δὲ ὅτι</l>
    <l n="3">ἀνωτέρω ἐν τῷ «νηπύτιοι ὥς» θεωρήσας, ὡς ἐρρέθη, ὁ ποιητής, ὡς ἴσως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="4">αἰτιάσονταί τινες τὸ χωρίον τοῦτο ἀκαιρολογίας, ἐνταῦθα σαφέστερον καὶ</l>
    <l n="5">πλατύτερον αἰτιᾶται δῆθεν τὸ πρᾶγμα, μονονουχὶ καὶ αὐτὸς λέγων, ὡς «ταῦτα</l>
    <l n="6">μὲν δὴ νοῦς ἐτόξευσε μάτην». <ref><hi rend="bold">(v. 252—5)</hi></ref> Φησὶ γὰρ ὁ παρ’ αὐτῷ Αἰνείας</l>
    <l n="7">τοιοῦτόν τι ποιεῖν αὐτὸν καὶ τὸν Ἀχιλλέα, ὡς εἴπερ γυναῖκες χολωσάμε–</l>
    <l n="8">ναι νεικέουσι «μέσην εἰς ἀγυιάν», ἤγουν ἀγοράν, «ἰοῦσαι», τὰ μὲν ἀληθῆ, τὰ δ'</l>
    <l n="9">οὔ, χόλου κελεύοντος. Ἔνθα ὅρα οἷά ἐστιν ἡ ἐν χόλῳ λοιδορία, οὐ τὰ ὄντα</l>
    <l n="10">ἐπιλεγομένη, ἀλλὰ καὶ πολλὰ ψευδῆ πλαττομένη, καὶ μάλιστα ἐπὶ γυναικῶν,</l>
    <l n="11">καὶ τούτων | τῶν ἐπὶ τῆς ἀγορᾶς. ὅτι δὲ γυνὴ ἀνδρὸς ἐπιφθονώτερον καὶ μεμψι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="12">μοιρότερον καὶ φιλοπληκτικώτερον καὶ φιλολοίδορον, λέγει καὶ ὁ Κωμικός. <ref><hi rend="bold">(v. 251—5)</hi></ref></l>
    <l n="13">Ἔστι δ’ ἐν τούτοις ἡ Ὁμηρικὴ φράσις αὕτη κωλυτικὸν οὖσα τῶν</l>
    <l n="14">ἀκαίρων ἀντιλογιῶν «ἀλλὰ τιή», κατὰ δέ τινα τῶν ἀντιγράφων γράφεται «ἀλλὰ</l>
    <l n="15">τίη ἔριδας καὶ νείκεα νῶϊν ἀνάγκη νεικεῖν ἀλλήλοισιν ἐναντίον ὥς τε γυναῖκας,</l>
    <l n="16">αἵ τε χολωσάμεναι ἔριδος περὶ θυμοβόροιο νεικεῦσ’ ἀλλήλῃσι μέσην εἰς ἀγυιὰν</l>
    <l n="17">ἰοῦσαι πόλλ’ ἐτεά τε καὶ οὐκί· χόλος δέ τε καὶ τὰ κελεύει», ὁποῖόν τι δηλαδὴ καὶ</l>
    <l n="18">ἐνταῦθα, οὗτοι φιλονεικοῦντες πείσονται. ὁ γοῦν Αἰνείας καὶ ἔπαθεν οὕτω | οἷα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="19">συνάξας ἐκ τῆς γενεαλογίας οὐκ ἐτεῶς κρείττων εἶναι τοῦ Ἀχιλλέως. <ref><hi rend="bold">(v. 254)</hi></ref></l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="404">


   <p>
    <l n="1">Ὅρα δὲ τὸ νεικεῖν δοτικῇ συνταχθὲν ἐν τῷ νεικεῖν ἀλλήλοισι καὶ ἀλλήλαις, καὶ</l>
    <l n="2">ὅτι δυνάμενος εἰπεῖν «νεικοῦσιν ἀλλήλῃσιν» νεικεῦσιν ἔφη διὰ τὸ ποιητικώτερον.</l>
    <l n="3">Τὴν δὲ ἀγυιὰν πολλοὶ τῶν παλαιῶν, ὡς καὶ προείρηται, προπαροξύνουσιν, καὶ</l>
    <l n="4">οὐκ ἀναμφιλέκτως ὀξύνεται ἀεί. <ref><hi rend="bold">(v. 255)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «πολλὰ ἐτεά τε καὶ οὐκί»</l>
    <l n="5">γράφουσιν οἱ παλαιοί, ὅτι τὰ τῶν ἀντιγράφων εἰκαιότερα ἔχουσι τὴν τοιαύτην</l>
    <l n="6">γραφήν, τὰ δὲ ἀκριβέστερα οὐχ’ οὕτως, ἀλλ’ ὅτι «πολλά τε ὄντα καὶ οὐκί», ὅ</l>
    <l n="7">ἐστὶ πολλὰ ἀληθῆ καὶ ψευδῆ. <ref><hi rend="bold">(v. 256—8)</hi></ref> Ὅτι ἀνδρικὸς λόγος | τὸ «ἀλκῆς δ’ οὔ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1207"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="8">μ’ ἐπέεσσιν ἀποστρέψεις μεμαῶτα πρὶν χαλκῷ μαχέσασθαι ἐναντίον· ἀλλ’ ἄγε</l>
    <l n="9">θᾶσσον γευσόμεθ’ ἀλλήλων χαλκήρεσιν ἐγχείῃσιν». λέγει δ’ ἐνταῦθα γεύσασθαι</l>
    <l n="10">τὸ τῆς ἀνδρίας ἀλλήλων ἀποπειράσασθαι. καὶ ἔστιν ἀστεῖος ὁ λόγος. οἱονεὶ γάρ</l>
    <l n="11">φησιν, ὅτι γευσώμεθα οὐ στόμασιν οὐδὲ λόγοις, ὡς νῦν ποιοῦμεν, ἀλλ’ ὅπλοις.</l>
    <l n="12">εἴη δὲ ἂν καὶ ἄλλως ἀστεῖον ἐνταῦθα τὸ γεύσασθαι τοῖς ἐνθυμηθεῖσιν, ὅτι καὶ</l>
    <l n="13">στόμα προσπλάττει τῷ πολέμῳ ἡ ποίησις. <ref><hi rend="bold">(v. 259 s.)</hi></ref> Ὅτι βαρεῖαν πληγὴν |</l>
    <l n="14">ἔγχους δηλοῖ τὸ «ἐν δεινῷ σάκει ἤλασεν ὄβριμον ἔγχος σμερδαλέῳ, μέγα δ'</l>
    <l n="15">ἀμφὶ σάκος μύκε δουρὸς ἀκωκῇ». Αἰνείας δὲ οὕτω πλήττει κατ’ Ἀχιλλέως.</l>
    <l n="16">Ἰστέον δὲ ὅτι οὐδὲ παρὰ τοῖς παλαιοῖς ἀπῆσαν οἱ ψυχρογραφεῖν ἢ ψυχρολογεῖν</l>
    <l n="17">θέλοντες. τὸ γοῦν «ἐν δεινῷ σάκεϊ» ἐνταῦθά τινες διὰ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> γράφουσιν, ἵνα λέγῃ</l>
    <l n="18">δινὸν σάκος τὸ δινωτόν, ὡς τὸ «δινωτὴν φορέεσκε κανόνεσσιν». [Ἐκ τοῦ δίνου</l>
    <l n="19">δὲ, ἀρσενικοῦ ὀνόματος, ὃ τὸν τόρνον δηλοῖ, τὸ δινῶ δινώσω γίνεται. δῖνος δὲ οὐ</l>
    <l n="20">μόνον τόρνος, ἀλλὰ καὶ ποδονιπτὴρ κατὰ Κυρηναίους. παρὰ δὲ τῇ Τελεσίλλᾳ</l>
    <l n="21">καὶ ἡ ἅλως, ὥς φησιν Ἀθήναιος. τὸ ποτήριον | μέντοι ὁ δῖνος, ὃ καὶ δεινιὰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="22">λέγεται ἀπὸ τοῦ σκευάσαντος Δεινίου, καθὰ καὶ Θηρίκλειον ἀπὸ Θηρικλέους,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="405">


   <p>
    <l n="1">διφορεῖται. γράφεται γὰρ τὰ πλείω διὰ διφθόγγου. τῆς δὲ τοιαύτης διπλῆς</l>
    <l n="2">γραφῆς τεκμήριον τόδε. λέγει, φασίν, Ἀρχέδικος οὕτω «Νικοστράτην τινὰ</l>
    <l n="3">ἤγαγον πρώην σφόδρα γρυπήν, σκοτοδίνην ἐπικαλουμένην, ὅτι δῖνόν ποτ’ ἦρεν</l>
    <l n="4">ἀργυροῦν ἐν τῷ σκότῳ». πρὸς ὅπερ ἐρωτηματικῶς εἰπών τις «δῖνον»; ἐπάγει</l>
    <l n="5">«δεινόν, ὦ θεοί». καὶ ἰδοὺ διὰ μὲν τοῦ σκοτοδίνη ἐμφαίνεται ἡ διὰ τοῦ ἰῶτα</l>
    <l n="6">γραφή, διὰ δὲ τοῦ «δεινόν, ὦ θεοί» ὑπονοεῖται ἡ δίφθογγος, καὶ μάλιστα διὰ τὸν</l>
    <l n="7">προειρημένον Δεινίαν.] <ref><hi rend="bold">(v. 260)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἔμυκε | μέγα σάκος» ἐκ βοὸς καὶ αὐτὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="8">ἔχει τὴν μεταφοράν. καὶ ἔστι σεμνότερον ἤπερ ἐπὶ βροντῆς ὑπό τινων</l>
    <l n="9">μικροπρεπῶς λεχθέν. ἔχει δέ τι καὶ ἀστεϊσμοῦ, βοῦς γὰρ λέγεταί ποτε καὶ ἡ</l>
    <l n="10">ἀσπίς, βοὸς δὲ τὸ μυκᾶσθαι. λέγεται δὲ καὶ ἐπὶ δώματος ἠχήεντος ἡ λέξις ὡς ἐν</l>
    <l n="11">Ὀδυσσείᾳ. καὶ πύλαι δέ που ἔμυκον ἀνοιγόμεναι. Ὅρα δὲ ὅπως ὁ Αἰνείας,</l>
    <l n="12">ἀγαθὸς ὢν εἰς μάχην, προήρπασε τὴν κατὰ τοῦ ἀντιμάχου ἐνέργειαν, οἷα καὶ</l>
    <l n="13">προθαρρυνάμενος οἷς ἐξ Ἀπόλλωνος ἤκουσεν. [Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «ἀκωκή» οὐ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="406">


   <p>
    <l n="1">μόνον ὀξύνεται, ἀλλὰ καὶ μάλιστα περισπῷτο ἄν, ἵνα λέγῃ ὅτι τὸ μέγα σάκος</l>
    <l n="2">ἔμυκεν ἐν τῇ ἀκωκῇ τοῦ | δουρός, ἤγουν διότι ἐπλήγη δόρατι. εἰπεῖν δὲ ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="3">ἔμυκεν ἡ ἀκωκὴ τοῦ δοῦρος οὐκ εὐοδοῦται.] | <ref><hi rend="bold">(v. 264—6)</hi></ref> Ὅτι τὸν Ἀχιλλέα</l>
    <l n="4">νήπιον ὁ ποιητὴς λέγει, διότι ὁπηνίκα τὸ σάκος αὐτοῦ ἔπληξεν Αἰνείας, ἐτάρ–</l>
    <l n="5">βησε, φάμενος ῥεῖα τὸ ἔγχος διελθεῖν καὶ μὴ νοήσας ὡς | «οὐ ῥηί̈διά ἐστι θεῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="6">ἐρικυδέα δῶρα ἀνδράσι γε θνητοῖσι δαμήμεναι οὐδ’ ὑποείκειν», ὅπερ ὕφεσίν τινα</l>
    <l n="7">ἔχει | πρὸς τὸ δαμῆναι. Καὶ ὅρα ὡς κἂν μύθους λαλῇ ὁ ποιητής, ἀλλ’ οὖν</l>
    <l n="8">δοξάζει μὴ δεῖν τὸν θεόθεν τι δεδιδαγμένον ἐνδοιάζειν ἐφ’ οἷς ἔγνω. <ref><hi rend="bold">(v. 267—70)</hi></ref></l>
    <l n="9">Λέγει δὲ καὶ ὅτι «οὐδὲ | τότ’ Αἰνείαο δαί̈φρονος ὄβριμον ἔγχος ῥῆξε σάκος· χρυ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="10">σὸς γὰρ ἐρύκακε, δῶρα θεοῖο· ἀλλὰ δύο μὲν Αἰνείας ἔλασσε διὰ πτύχας», ἤγουν</l>
    <l n="11">διήλασε τῇ αἰχμῇ, | «αἳ δ’ ἂρ ἔτι τρεῖς ἦσαν, ἐπεὶ πέντε πτύχας», τὰς δηλωθη–</l>
    <l n="12">σομένας, «ἤλασε κυλλοποδίων», τουτέστι πεντάπτυχος | ἦν ἡ ἀσπίς. Καὶ ὅρα ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="13">τούτοις ὁμωνυμίαν τοῦ «ἤλασε». ἄλλως μὲν γὰρ ὁ Αἰνείας ἤλασε δύο πτύχας,</l>
    <l n="14">ἄλλως | δὲ ὁ Ἥφαιστος πέντε πτύχας ἤλασε. καὶ εἴρηται τοῦτο μὲν κατὰ</l>
    <l n="15">τέχνην χαλκευτικήν, ἐκεῖνο δὲ πολεμικῶς. <ref><hi rend="bold">(v. 270—2)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ὁ χρυσός,</l>
    <l n="16">ἤγουν ἡ χρυσῆ πτύξ, ἣν | καὶ δῶρα θεοῦ λέγει, ἐκώλυσε διασχεῖν τὸ δόρυ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="17">Αἰνείου, ἢ αὐτὴ πρώτη κειμένη κατὰ τὸν γραμματικὸν Αὐτόχθονα, ὡς καὶ</l>
    <l n="18">κατωτέρω αὐτίκα ῥηθήσεται, καὶ | μόνον θλασθεῖσα καὶ κοιλανθεῖσα, οὐ μὴν</l>
    <l n="19">διελαθεῖσα, ἢ μέση κειμένη μεταξὺ δύο κασσιτερίνων, ὅ ἐστι τρίτη, | ὡς ῥαγῆναι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="20">μὲν δύο ἐπικειμένας, μίαν χαλκῆν τὴν πρώτην καὶ ἑτέραν κασσιτερίνην, ἐν αὐτῇ</l>
    <l n="21">| δὲ τῇ χρυσῇ στῆναι τὴν αἰχμήν. καὶ ἔστι καὶ ἐνταῦθα ἐννοίας ἀμφιβολία, ὡς</l>
    <l n="22">καὶ ἐν ἄλλοις πολλοῖς. Ἰστέον δὲ ὅτι ὁ ῥηθεὶς Αὐτόχθων οὐ βούλεται γράφειν</l>
    <l n="23">«δύο | μὲν ἔλασε πτύχας», ἀλλὰ «δύο μὲν θλάσε». διὸ οὐδὲ ἐλαθῆναι λέγει τὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="24">χρυσῆν πτύχα πρώτην κειμένην, ἀλλὰ θλασθῆναι, ὡς προείρηται, εἰ καὶ μὴ</l>
    <l n="25">ἐχρῆν αὐτὴν | ὥσπερ οὐδὲ δαμῆναι, οὕτως οὐδὲ ὑποεῖξαι ὅλως. ἀρέσκει γὰρ</l>
    <l n="26">αὐτῷ πρώτην μὲν εἶναι τὴν χρυσῆν ὡς | τιμίαν. οὐ γὰρ δήπου, φησί, κέκρυπτο ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="27">καλλιστεύουσα, ἀλλ’ ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ ἦν, δευτέραν δὲ χαλκῆν ὡς | ἰσχυράν,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="407">


   <p>
    <l n="1">ὁμοίως χαλκῆν καὶ τὴν πέμπτην τὴν ἐνδοτάτω, μέσας δὲ τῶν δύο χαλκῶν τὰς</l>
    <l n="2">δύο τοῦ κασσιτέρου, ὡς συνάπτειν δυναμένας τὰς ἑκατέρωθεν πτύχας. | διὸ καὶ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="3">ποιητής φησι πέντε πτύχας, «τὰς δύο χαλκέας, δύο δ’ ἔνδοθι κασσιτέροιο», ἤτοι</l>
    <l n="4">ἔνδον τῶν δύο χαλκέων, «τὴν δὲ μίαν χρυσῆν», τὴν ἐξωτάτω δηλαδή. | ἔτι</l>
    <l n="5">φασὶν οἱ περὶ τὸν Αὐτόχθονα, οὐχ’ ὅτι οὐκ ἔτρωσεν ὅλως Αἰνείας τὴν πτύχα τὴν</l>
    <l n="6">χρυσῆν, ἀλλὰ | ὅτι τὸ πλατὺ τῆς ἐπιδορατίδος οὐ διῆλθε δι’ αὐτῆς. ἐπεὶ γὰρ ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1208"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="7">μὲν ἀκμὴ τιτρώσκει, τὸ δὲ πλατὺ τέμνει, | τὴν μὲν τῆς ἀκμῆς νύξιν ἐδέξατο καὶ ὁ</l>
    <l n="8">χρυσὸς καὶ ὁ ὑποκείμενος χαλκός, τὴν δὲ ἐκ τοῦ πλάτους τομὴν | οὐ παρεδέξα–</l>
    <l n="9">το, ἀλλὰ τῷ πλατεῖ τοῦ σιδήρου ἀντιβὰς ὁ χρυσὸς καὶ μόνον θλασθεὶς ἐπέσχε τὴν</l>
    <l n="10">διαμπὰξ | διακοπὴν τῆς ἀσπίδος καὶ κατὰ τὸν ποιητὴν ἐν τῇ χρυσῇ πτυχὶ ἔσχετο</l>
    <l n="11">μείλινον ἔγχος. <ref><hi rend="bold">(v. 269)</hi></ref> Ὅτι δὲ τὸ «ἀλλὰ δύο μὲν ἔλασε» τινὲς γράφουσιν</l>
    <l n="12">«ἀλλὰ δύο μὲν θλάσε», καὶ | ὅτι ἀπάτην οὗτοι αἰτιῶνται τῶν ἄλλως γραφόν–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="13">των, ὡς τῆς ἄνω περιφερείας τοῦ θῆτα κολοβωθείσης εἰς φαντασίαν τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> γράμ–</l>
    <l n="14">ματος, δηλοῖ καὶ ὁ Πορφύριος. | [Γνωστὸν δὲ τῇ κοινότητι τὸ θλάσαι. ὡς γὰρ</l>
    <l n="15">κλῶ κλάζω ὀκλάζω, ἐξ οὗ καὶ ὀκλαδίας δίφρος, οὕτω καὶ θλῶ | θλάζω, ἐξ οὗ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="16">θλαδίας ταῦρος τροπῇ τοῦ ζῆτα εἰς δέλτα. παρὰ | τὸ θλάσω δὲ καὶ θλαστὰς</l>
    <l n="17">ἐλαίας οἶδε καὶ ὁ Δειπνοσοφιστής.] <ref><hi rend="bold">(v. 268)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τὴν χρυσῆν πτύχα</l>
    <l n="18">μόνην δῶρα θεοῦ πληθυντικῶς εἶπε κατ’ ἐξοχήν, ἢ διὰ τὸ τῆς ὕλης τίμιον, ἢ καὶ</l>
    <l n="19">ὅτι περισῴζει τὸν ἥρωα. ἔφη γάρ «οὐκ ἔρρηξε σάκος, χρυσὸς γὰρ ἐρύκακε, δῶρα</l>
    <l n="20">θεοῖο». ἀστεῖον οὖν χρῆμα ὁ χρυσός, εἰ καὶ θανάτου ῥύεται ἐνταῦθα κατὰ τὴν</l>
    <l n="21">ἐτυμολογίαν τῶν πολλῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 269 s.)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ διαφορὰν τοῦ ἤλασε καὶ</l>
    <l n="22">διήλασεν. ἐλάσαι μὲν γὰρ λέγεται πτύχας Ἥφαιστος ὁ χαλκεύς, διελάσαι μέν–</l>
    <l n="23">τοι | τὸ διαμπερὲς βαλεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 273—82)</hi></ref> Ὅτι τοῦ Αἰνείου προπλήξαντος δεύτερος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="24">Ἀχιλλεὺς ἀκοντίσας «βάλεν Αἰνείαο κατ’ ἀσπίδα πάντοσε ἴσην ἄντυγ’ ὑπὸ</l>
    <l n="25">πρώτην, ᾗ λεπτότατος θέε χαλκός, λεπτοτάτη δ’ ἐπέην ῥινὸς βοός· ἣ δὲ διαπρὸ</l>
    <l n="26">Πηλιὰς ἤϊξε μελίη, λάκε δ’ ἀσπὶς ὑπ’ αὐτῆς. Αἰνείας δ’ ἐάλη», ὅ ἐστι</l>
    <l n="27">συνεστράφη, συσταλεὶς ἢ καὶ συνιζήσας, «καὶ ἀπὸ ἕθεν ἀσπίδ’ ἀνέσχε, δείσας»,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="408">


   <p>
    <l n="1">μὴ μετὰ τὴν ἀσπίδα δηλαδὴ καθίξεται ἡ μελία καὶ τῶν αὐτοῦ σαρκῶν. «ἐγχείη</l>
    <l n="2">δ’ ἂρ ὑπὲρ νώτου ἐνὶ γαίῃ ἔστη ἱεμένη, διὰ δ’ ἀμφοτέρους ἕλε κύκλους ἀσπίδος</l>
    <l n="3">ἀμφιβρότης· ὃ δ’ ἀλευάμενος δόρυ μακρὸν ἔστη», ὡς δηλαδὴ πρὸ τούτου |</l>
    <l n="4">ὑποκαταβάς. <ref><hi rend="bold">(v. 282 s.)</hi></ref> Λέγει δὲ καὶ ὅτι «ἄχος χύτο μυρίον ὀφθαλμοῖσι», καὶ</l>
    <l n="5">ὡς ἐτάρβησεν, ἐπεί «οἱ ἄγχι πάγη βέλος». Καὶ ὅρα ὅτι τὸ, «ἐγχείη ἐνὶ γαίῃ</l>
    <l n="6">ἔστη», «ἐπάγη βέλος» ἐνταῦθά φησι. καινὴ δέ τις καὶ ἡ τοῦ Αἰνείου αὕτη</l>
    <l n="7">ἀσπίς, ἧς οὐ πρὸς κάλλος ἡ θέσις, ἀλλ’ ὁ μὲν χαλκὸς ὑπόκειται, ἔπεστι δὲ ἡ</l>
    <l n="8">ῥινός, ὡς καὶ τὴν χρυσῆν πτύχα, καθὰ εἴρηται, τινὲς δι’ ἀσφάλειαν ὑποβάλλουσι</l>
    <l n="9">τῇ τοῦ Ἀχιλλέως ἀσπίδι. οἱ δὲ ἀκριβέστεροι τὸ «λεπτοτάτη ῥινός» οὐκ ἐπὶ ὅλης</l>
    <l n="10">τῆς ἀσπίδος νοοῦσιν, ἀλλὰ κατὰ τὴν πρώτην ἄντυγα, ἤγουν τὴν κατὰ τὸ ἄκρον</l>
    <l n="11">κύκλωθεν τῆς ἀσπίδος, ὡς καὶ πρῶτον ῥυμόν πού φησι τὸ ἄκρον τοῦ | ῥυμοῦ.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="12">ἐνταῦθα δὲ λεπτύνεσθαι πλέον τοῦ λοιποῦ φασιν, ὡς εἰκός, τεχνικῶς τὸν μὲν</l>
    <l n="13">χαλκὸν τῇ ἐλάσει, τὴν δὲ βύρσαν τῇ ξέσει, διὰ τὴν ῥᾳδίαν τῶν ἄκρων κατάκλει–</l>
    <l n="14">σιν. καὶ ἐνταῦθα συνέβη γενέσθαι τὴν βολήν. <ref><hi rend="bold">(v. 280)</hi></ref> Διὸ καί φησι «δι'</l>
    <l n="15">ἀμφοτέρους εἷλεν», ὅ ἐστι διεῖλε, «κύκλους», ἤγουν τὰ τῆς κυκλοτεροῦς ἀσπίδος</l>
    <l n="16">ἔν τε τῇ βύρσῃ καὶ τῷ χαλκῷ τέρματα. Καὶ σημείωσαι ὅτι εὐτυχῶς τῷ Αἰνείᾳ</l>
    <l n="17">γέγονεν ἡ τοιαύτη βολή, ἐν ἄκρῳ δηλαδὴ τῆς ἀσπίδος. <ref><hi rend="bold">(v. 278—80)</hi></ref> εὐθὺς γὰρ</l>
    <l n="18">ἀφ’ ἑαυτοῦ ἀνασχὼν τὴν ἀσπίδα ἀφῆκεν ὀπίσω ἐνεχθὲν τὸ δόρυ ἐμπαγῆναι τῇ</l>
    <l n="19">γῇ. ὡς εἴγε μέσον που ἐβλήθη ἡ ἀσπίς, οὐδὲν ἂν ἐκώλυσε διελαθῆναι | τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="20">νηδύος τοῦ Αἰνείου τὸ ἔγχος. <ref><hi rend="bold">(v. 275)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ἐν τῷ «λεπτότατος θέε</l>
    <l n="21">χαλκός» ἔνδειά ἐστι προθέσεως. χρὴ γὰρ νοεῖν τὸ «ἔθεεν ἀντὶ τοῦ ὑπέτρεχεν, οὗ</l>
    <l n="22">ἀνάπαλιν ἔχει τὸ «ἐπέην ῥινός». Θέει δὲ χαλκὸς ἀντὶ τοῦ πλατὺς καὶ ἐπιμήκης</l>
    <l n="23">πρόεισιν. [Ἐκ τοῦ τοιούτου δὲ θέειν καὶ ἡ παρὰ τῷ Καλλιμάχῳ κάλαθος, ἣν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="409">


   <p>
    <l n="1">δηλαδὴ κᾶλα, ἤγουν ξύλα, περιθέει κύκλῳ. ἐξ αὐτοῦ δὲ καὶ ἡ ἐν Ὀδυσσείᾳ</l>
    <l n="2">θόλος εἶναι δεδήλωται.] Ἰωνικῶς δὲ κἀνταῦθα τεθήλυνται ἡ ῥινός. <ref><hi rend="bold">(v. 277)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="3">δὲ «ἔλακεν» ἄσημον καὶ νῦν δηλοῖ ποιὰν φωνήν. καὶ ἔστι τὸ «λάκε δ’ ἀσπίς»</l>
    <l n="4">ἀντὶ τοῦ ἤχησε διακοπεῖσα, ὅθεν καὶ λακίδες ἱματίων αἱ διακοπαί. ἁπλῶς | δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="5">οὐδέποτε τὸ λακεῖν ἐπὶ ἀνθρωπίνης κυριολεκτεῖται φωνῆς, εἰ μὴ ἄρα παρὰ</l>
    <l n="6">μόνοις τοῖς Τραγικοῖς, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ δεδήλωται. διὸ καὶ ὁ Κωμικὸς παίζων</l>
    <l n="7">φησὶ τὸ «Φοῖβος ἔλακεν ἐκ τῶν στεμμάτων». εὕρηται δὲ καὶ διαληκᾶσθαι παρὰ</l>
    <l n="8">Αἰλίῳ Διονυσίῳ. ἐκεῖνο δὲ ἀντὶ τοῦ διαμωκᾶσθαι καὶ διαπαίζειν εἴρηται.</l>
    <l n="9"><ref><hi rend="bold">(v. 278 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀπὸ ἕθεν ἀσπίδ’ ἀνέσχε δείσας» ἀντὶ τοῦ ἀφ’ ἑαυτοῦ ἄνω</l>
    <l n="10">ἔσχε τὴν ἀσπίδα, ἐπὶ Ἀχιλλέως πρὸ βραχέων οὕτως ἔφρασε «σάκος ἀπὸ ἕο χειρὶ</l>
    <l n="11">παχείῃ ἔσχετο ταρβήσας», τὴν μὲν ἐνταῦθα ἀσπίδα εἰς σάκος ἐκεῖ μεταλαβών,</l>
    <l n="12">τὸ δὲ «ἀνέσχεν» ἐνεργητικὸν «ἔσχετο» παθητικῶς εἰπὼν δίχα προθέσεως, | τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="13">δὲ «ἀπὸ ἕθεν» «ἀπὸ ἕο» φάμενος, τὸ δὲ «δείσας» «ταρβήσας», καὶ οὕτω</l>
    <l n="14">παραφράσας κατὰ τοὺς ὕστερον ἐξ Ὁμήρου ἐπινοησαμένους καὶ τὰ Λεξικά.</l>
    <l n="15"><ref><hi rend="bold">(v. 279 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐγχείη ἱεμένη», ὃ ἐν τοῖς ἑξῆς φησι «διὰ κόρυθος αἰχμὴ</l>
    <l n="16">ἱεμένη», ἀλλαχοῦ «ἱεμένη πρόσω» κεῖται ἐντελέστερον. <ref><hi rend="bold">(v. 282)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἄχος</l>
    <l n="17">χύτο μυρίον ἐν ὀφθαλμοῖς», διὰ λύπην δηλαδὴ καὶ τάρβος, μετ’ ὀλίγα «κατ'</l>
    <l n="18">ὀφθαλμῶν χεῦεν ἀχλύν» φησιν. εἰ δὲ ἐπὶ σκοτώσεως ὄψεως ἐκεῖνό φησιν, ἀλλὰ</l>
    <l n="19">δύναται καὶ αὐτὸ ἐπὶ λύπης καὶ φόβου λέγεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 283—7)</hi></ref> Ὅτι ἐπεὶ Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="20">«ἐμμεμαὼς ἐπόρουσεν ἐρυσάμενος ξίφος ὀξὺ σμερδαλέα ἰάχων», Αἰνείας</l>
    <l n="21">«χερμάδιον λάβε χειρί, μέγα ἔργον, ὃ οὐ δύο γ’ ἄνδρε», ὡς καὶ προεγράφη,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="22">«φέροιεν, οἷοι νῦν βροτοί εἰσι» καὶ ἑξῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 286)</hi></ref> Καὶ ὅρα ὅτι τε ἔργον καὶ</l>
    <l n="23">ἐνταῦθά φησι περὶ ὅτις ἂν ἀσχοληθείη, ἀφ’ οὗ ἔργον φασὶ τὸ δύσκολον οἱ</l>
    <l n="24">παλαιοί, καὶ ὅτι καὶ νῦν ὁ <hi rend="overline">γε</hi> σύνδεσμος ἐν τῷ «οὐ δύο γ’ ἄνδρε» τραχυφωνίας</l>
    <l n="25">μόνης χάριν ἐνέπεσε φίλης πολλαχοῦ τῷ ποιητῇ. ἄλλως γὰρ οὐκ ἔχει οὐδεμίαν</l>
    <l n="26">ἔμφασιν ἐκ τῶν συνήθων τοῖς ῥήτορσι. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι ῥίψας τὴν ἀσπίδα</l>
    <l n="27">μεταλαμβάνει χερμάδιον ὁ Αἰνείας, ὡς δῆλον μετ’ ὀλίγα ἐκ τοῦ τὸν Ποσειδῶνα</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="410">


   <p>
    <l n="1">ἐξερῦσαι τῆς τοῦ Αἰνείου ἀσπίδος τὴν τοῦ Ἀχιλλέως μελίαν καὶ θεῖναι αὐτὴν |</l>
    <l n="2">προπάροιθεν ποδῶν Ἀχιλῆος. <ref><hi rend="bold">(v. 288 s.)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ἐκφαυλίζων ὁ ποιη–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="3">τὴς τὸ ῥηθὲν τοῦ Αἰνείου βέλος οὐ τόπον ὁρίζει τῇ βολῇ, ἀλλ’ ἀορίστως λέγει ὡς</l>
    <l n="4">«βάλε πέτρῳ ἢ κόρυθα ἠὲ σάκος» Ἀχιλλέως, μονονουχὶ λέγων ὅτι οὐκ οἶδα ποῦ</l>
    <l n="5">βέβληκε. τοῦτο δὲ ποιεῖ, ὡς ἂν ἐπεὶ καὶ τὸν Ἀχιλλέα πεποίηκεν οὐ τυχόντα τοῦ</l>
    <l n="6">Αἰνείου τῇ τοῦ ἔγχους βολῇ, ἔχει ὅμως διαφοράν τινα πρὸς τὸν Αἰνείαν ὁ</l>
    <l n="7">Ἀχιλλεὺς τὸ ἐπ’ ἐκείνῳ μὲν ὁρισθῆναι ποῦ βέβληκεν, ὅτι δηλονότι διαμπερὲς</l>
    <l n="8">τῆς ἀσπίδος ἐν ἄκρῳ, τὴν δὲ τοῦ Αἰνείου βολὴν ἀδιόριστον εἶναι, ποῖ τῶν ὅπλων</l>
    <l n="9">γέγονε τοῦ Ἀχιλλέως. ταῦτα δὲ οὐκέτι λόγοι θεᾶς Μούσης τῆς | ἀδιστάκτως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="10">πάντα εἰδυίας διὰ τὸ παρεῖναι γινομένοις, ὥς που εἴρηται, ἀλλ’ ἑτέρας Μούσης,</l>
    <l n="11">τῆς Ὁμηρικῆς δηλαδὴ γνώσεως, ἣν οὐκ ἀπεικὸς καὶ ἐνδοιασμὸν παθεῖν ἐφ’ οἷς</l>
    <l n="12">λέγει. <ref><hi rend="bold">(v. 293—8)</hi></ref> Ὅτι ἄχος τῷ Ποσειδῶνί ἐστιν, εἴπερ ὁ Αἰνείας τῷ Ἀχιλλεῖ</l>
    <l n="13">«δαμεὶς Ἄϊδόσδε κάτεισι πειθόμενος μύθοισιν Ἀπόλλωνος ἑκάτοιο, νήπιος,</l>
    <l n="14">οὐδέ τί οἱ χραισμήσει λυγρὸν ὄλεθρον, ἀλλὰ τιὴ νῦν», ἢ κατά τινας «τίη νῦν»,</l>
    <l n="15">«οὗτος ἀναίτιος ἄλγεα πάσχει μὰψ ἕνεκ’ ἀλλοτρίων», ὃ ῥηθείη ἂν ἐπὶ τῶν μάτην</l>
    <l n="16">πασχόντων ἐν ἀλλοτρίοις ἐφ’ οἷς αὐτοὶ οὐδὲν ἔπταισαν. ἐντεῦθεν δὲ τὸ τοῦ</l>
    <l n="17">Ἱπποκράτους παρέξεσται τὸ τὸν ἰατρὸν ἐν ἀλλοτρίαις συμφοραῖς ἰδίας λύπας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1209"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="18">καρποῦσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 300—5)</hi></ref> Ταῦτα δὲ εἰπὼν ὁ Ποσειδῶν καὶ οὕτως ἀχθεσθείς, εἰ</l>
    <l n="19">μάτην ὁ Αἰνείας ἀναίτιος ὢν θανεῖται, οὔτε συνεπιγραφεὶς τῷ τῶν Πριαμιδῶν</l>
    <l n="20">πολέμῳ καὶ νωθρότερον δὲ περὶ τὴν μάχην διακείμενος, διὸ καὶ ὁ Πρίαμος</l>
    <l n="21">ὑπώπτευεν αὐτόν, ἔτι δὲ καὶ θεοφιλὴς ὤν, «κεχαρισμένα γὰρ αἰεί», φησί, «δῶρα</l>
    <l n="22">θεοῖσι δίδωσι», βουλεύεται καὶ πῶς ἂν αὐτὸν ὑπ’ ἐκ θανάτου ἀγάγωσι, «μή πως</l>
    <l n="23">καὶ Ζεὺς κεχολώσεται, αἴ κεν Ἀχιλλεὺς τόνδε κατακτείνῃ. μόριμον δέ οἱ»,</l>
    <l n="24">φησίν, «ἔστιν | ἀλέασθαι, ὄφρα μὴ ἄσπερμος γενεὴ καὶ ἄφαντος ὄληται</l>
    <l n="25">Δαρδάνου», ὃς Διὶ̈ περὶ πάντων φίλτατος «παίδων οἵ ἕθεν», ἤγουν αὐτοῦ,</l>
    <l n="26">«ἐξεγένοντο γυναικῶν τε θνητάων». <ref><hi rend="bold">(v. 306—8)</hi></ref> Λέγει δὲ καί, ὅτι «ἤδη γὰρ</l>
    <l n="27">Πριάμου γενεὴν ἤχθηρε Κρονίων, νῦν δὲ δὴ Αἰνείαο βίη Τρώεσσιν ἀνάξει καὶ</l>
    <l n="28">παίδων παῖδες, οἳ μετόπισθεν γένωνται». Τοῦτο δὲ λέγεται διὰ τὴν τῶν</l>
    <l n="29">Ῥωμαίων ἀρχήν, ἥν, φασίν, εἰκὸς εἰδέναι τὸν ποιητὴν ἐκ τῶν τῆς Σιβύλλης</l>
    <l n="30">χρησμῶν, ἢ καὶ αὐτὸν οἴκοθεν εἰδότα. ποιητοῦ γὰρ ἀρετὴ τὸ καὶ μαντικὴν</l>
    <l n="31">ἐπιστήμην ἔχειν, ὥς φασιν ἄλλοι πλατύτερον. Καὶ ὅρα ὅπως ὁ ποιητὴς οὐ μόνον</l>
    <l n="32">τὰ Τρωϊκὰ ἱστορεῖ, πολλὰ δὲ καὶ πρὸ | τῶν Τρωϊκῶν, ἀλλὰ καὶ ὑστέρας τινὰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="411">


   <p>
    <l n="1">ἱστορίας παραδίδωσιν, ὧν ἐστι καὶ ἡ τοῦ Αἰνείου ἀρχή, ἣν φημιζομένην, ὡς</l>
    <l n="2">εἰκός, Ἀχιλλεὺς μὲν ὀνειδίζων ἀπεῖπε, τὸ δὲ μοιρίδιον ἐξετέλεσεν εἰς αὐτὸν καὶ</l>
    <l n="3">παίδων παῖδας, ὡς εἶπεν ὁ ποιητής. ὁ δὲ Γεωγράφος λέγει, ὅτι τὸν Αἰνείαν τινὲς</l>
    <l n="4">μέν φασι μετὰ Ἀγχίσου τοῦ πατρὸς καὶ Ἀσκανίου τοῦ παιδὸς λαὸν ἀθροῖσαι καὶ</l>
    <l n="5">πλεῦσαι εἰς Σικελίαν, ἐκεῖθεν δὲ εἰς τὴν Λατίνην ἐλθεῖν κατά τι λόγιον. ἕτεροι δὲ</l>
    <l n="6">οἰκῆσαι αὐτόν φασι περὶ τὸν Μακεδονικὸν Ὄλυμπον, ἄλλοι δὲ εἰς Σικελίαν</l>
    <l n="7">κατᾶραι, Ὅμηρος δὲ ἐμφαίνει, φησίν, ἐν τῇ Τροίᾳ μεῖναι αὐτόν, καὶ διαδεξάμε–</l>
    <l n="8">νον τὴν ἀρχὴν | παραδεδωκέναι τοῖς παισὶν ἠφανισμένων τῶν Πριαμιδῶν. «ἤδη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="9">γὰρ Πριάμου γενεὴν ἤχθηρε Κρονίων», καὶ ἑξῆς, ὡς προγέγραπται. τινὲς δέ,</l>
    <l n="10">φησί, γράφουσι, «νῦν δὲ δὴ Αἰνείαο γένος πάντεσσιν ἀνάξει καὶ παίδων παῖδες»,</l>
    <l n="11">τοὺς Ῥωμαίους λέγοντες, παρ’ οἷς τὸν Αἰνείαν καὶ καταστρέψαι τὸν βίον φασί</l>
    <l n="12">τινες. <ref><hi rend="bold">(v. 303 et 307)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τοῦ μὴ ἔχοντος διαδόχους ἄσπερμος ἡ</l>
    <l n="13">γενεὴ λέγεται καὶ ἄφαντος ὀλέσθαι, καὶ ὅτι ἐπὶ ἀδιαδόχου κράτους καλὸν εἰπεῖν</l>
    <l n="14">τό· νῦν γὰρ δὴ ὁ δεῖνα ἀνάξει καὶ παίδων παῖδες, οἳ μετόπισθεν γένωνται.</l>
    <l n="15">Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι πολλάκις καὶ ὑπ’ ἐχθρῶν βοηθεῖταί τις οὐ μόνον δι'</l>
    <l n="16">ἀρετήν, ἀλλὰ καὶ | φόβῳ κακοῦ μείζονος, ὡς ὁ Αἰνείας ἐνταῦθα ὑπὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="17">Ποσειδῶνος, διότι ἀναίτιός ἐστι, καὶ ὅτι δέδιεν ὁ Ποσειδῶν, μὴ τοῦ Αἰνείου</l>
    <l n="18">πεσόντος ὁ Ζεὺς κεχολώσεται. δυσωπεῖται δὲ καὶ τὸ μοιρίδιον, εἰς ὃ ἐκλαμβάνε–</l>
    <l n="19">ται ὁ Ζεύς, καὶ φιλεῖ δέ πως τὸν Αἰνείαν ὡς Πριάμῳ καὶ τοῖς αὐτοῦ ἀπεχθόμε–</l>
    <l n="20">νον. ἃ δὴ καὶ ὁ Ἀπόλλων εἰδὼς καὶ οὐκ ἐπεξιὼν θρασέως εἰς βοήθειαν τοῦ</l>
    <l n="21">Αἰνείου δοκεῖ κακοήθως ἀμελεῖν αὐτοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 296)</hi></ref> διὸ καὶ νήπιον αὐτὸν ὁ</l>
    <l n="22">Ποσειδῶν λέγει διὰ τὸ δῆθεν ἄφιλον. [Ἔνθα σημείωσαι τὸ «νήπιος», οὐ συν–</l>
    <l n="23">ταχθὲν τοῖς ὀπίσω, ἤγουν τῷ «μύθοις Ἀπόλλωνος ἑκάτοιο», ἀλλ’ ἀναφωνηθὲν</l>
    <l n="24">ἰδίᾳ καθ’ αὑτό, ἵνα εἴπῃ, ὅτι νήπιός ἐστιν | ὁ Ἀπόλλων, ἐπεὶ μὴ βοηθεῖ τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="25">φίλῳ. δύναται δὲ καὶ τῷ Αἰνείᾳ ἐπιρρηθῆναι τὸ «νήπιος», οὐκ εὐόδως μέντοι.]</l>
    <l n="26"><ref><hi rend="bold">(v. 302)</hi></ref> Ὅρα δὲ τὸ ἐν ἄλλοις μόρσιμον μόριμον ἐνταῦθα δίχα τοῦ <hi rend="overline">σ1</hi> λεχθὲν ἀπὸ</l>
    <l n="27">τῆς μοίρας ἐξ ἧς καὶ τὸ ὑπέρμορον ἀπελεύσει τοῦ ἰῶτα, καὶ ἀμμορία ἡ δυστυχία,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="412">


   <p>
    <l n="1">καὶ αὐτὸς ὁ μόρος. <ref><hi rend="bold">(v. 305)</hi></ref> Τὸ δὲ, «οἳ ἕθεν ἐξεγένοντο» πρὸς διαστολὴν ἑτέρων</l>
    <l n="2">παίδων κεῖται. Τὸ δὲ «γυναικῶν τε» διέσταλται πρὸς τοὺς ἐκ θεαινῶν, ὁποῖοι</l>
    <l n="3">Ἄρης Ἀπόλλων, Ἀφροδίτη καὶ οἱ τοιοῦτοι. <ref><hi rend="bold">(v. 298—300)</hi></ref> Ὅρα δὲ καί, ὡς</l>
    <l n="4">ἐνταῦθα μὲν σεμνύνει τὸν Αἰνείαν ὁ ποιητής, διότι κεχαρισμένα δῶρα θεῷ</l>
    <l n="5">δίδωσιν, ἐν δὲ Ὀδυσσείᾳ τὸν Ὀδυσσέα σεμνολογεῖ, ὅτι τε νόον περίεστι | καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="6">διότι ἱερὰ πολλὰ δέδωκε, καὶ ὅτι τὸ ῥύσασθαι θανάτου ὑπεξαγαγεῖν θανάτου</l>
    <l n="7">φησίν. | Ὅτι ἐν πολλοῖς τὸν ὅρκον σεπτὸν κρίνων ὁ ποιητὴς τὸ αὐτὸ κἀνταῦθα</l>
    <l n="8">ποιεῖ παιδεύων εὐορκεῖν, ἐν οἷς ἡ Ἥρα τῷ Ποσειδῶνι ἐπιτρέπει νοῆσαι, εἴτε</l>
    <l n="9">βούλεται | σῶσαι τὸν Αἰνείαν, εἴτε καὶ μή. αὐταὶ γάρ, φησίν, ὠμόσαμεν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="10">μηδέποτε ἀλεξήσειν Τρωσί, καὶ δεῖ φυλάξειν | δηλαδὴ τὸν ὅρκον. <ref><hi rend="bold">(v. 310—7)</hi></ref></l>
    <l n="11">Φράζει δὲ ταῦτα οὕτως ἡ τοῦ μύθου Ἥρα «Ἐννοσίγαιε, αὐτὸς σὺ μετὰ φρεσὶ</l>
    <l n="12">σῇσι νόησον Αἰνείαν ἤ κεν ἐρύσσεαι, ἤ κεν ἐάσεις. νῶϊ γάρ», ἤγουν | ἡμεῖς, «πο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="13">λεῖς ὠμόσσαμεν ὅρκους πᾶσι μετὰ ἀθανάτοισιν, ἐγὼ καὶ Παλλὰς Ἀθήνη, μή</l>
    <l n="14">ποτ’ ἐπὶ Τρώεσσιν ἀλεξήσειν κακὸν ἦμαρ, μηδ’ ὁπότ’ ἂν Τροίη μαλερῷ πυρὶ |</l>
    <l n="15">πᾶσα δάηται δαιομένη, δαίουσι δ’ ἀρήϊοι υἷες Ἀχαιῶν». Μελέτη δὲ καὶ ταῦτα</l>
    <l n="16">Ὁμηρικὴ τοῦ πῶς ἂν ἐκ προφανοῦς | ἄρτι κινδύνου ὁ Αἰνείας περισωθείη. καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="17">ἀρέσκει τῷ ποιητῇ ἁρπαγῆναι αὐτὸν καὶ οὕτω περιγενέσθαι. | καὶ γίνεται οὕτω</l>
    <l n="18">διὰ τοῦ Ποσειδῶνος, ὃς τὸν Αἰνείαν «ἔσσευεν ἀπὸ χθονὸς ὑψόσε ἀείρας» καὶ</l>
    <l n="19">περισωσάμενος ἐξήγαγε τοῦ πολέμου κατ’ ὀφθαλμῶν Ἀχιλλέως | χέας ἀχλύν.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="20">καὶ ὑπέθετο νῦν μὲν ἀναχωρεῖν ἐκ τοῦ Ἀχιλλέως, ὅτε δ’ ἐκεῖνος θάνοι, τότε δὴ</l>
    <l n="21">θαρσαλέως προμάχεσθαι. [<ref><hi rend="bold">(v. 316 s.)</hi></ref> [Ὅρα δὲ τὸ «δάηται δαιομένη, | δαίουσι</l>
    <l n="22">δὲ Ἀχαιοί» ἐπίχυσιν ἔχον ταὐτοδυνάμων λέξεων. καὶ προσεκτέον τῷ «δαίουσιν</l>
    <l n="23">Ἀχαιοί» ἔχοντι διαστολὴν | πρὸς ἑτεροίαν καῦσιν, ὡς δυνατὸν ὂν τὴν Τροίαν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="24">πυρὶ δαίεσθαι καὶ ἄλλως δίχα πολέμου, | ὁποῖα πολλὰ πυρὰ ἐξ ἐπιβουλῆς ἢ</l>
    <l n="25">αὐτομάτως καίονται. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ἐν τῷ «δάηται δαιομένη» δύναται ἢ τὸ</l>
    <l n="26">δάηται ἢ τὸ δαιομένη μερισμὸν δηλοῦν | τινα, ὡς ἐκ τοῦ δαίω, τὸ μερίζω,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="413">


   <p>
    <l n="1">ἐπειδὴ τὰ καιόμενα καὶ μάλιστα οἰκοδομήματα μερίζονται διαιρούμενα καὶ</l>
    <l n="2">παραλύονται τῆς συνεχείας κραυρούμενα τῇ πυρώσει. | ἀναλογία δὲ τοῦ δάηται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="3">κατὰ τὸ κλάηται, κάηται.] Καὶ τοιαῦτα μὲν ταῦτα. | <ref><hi rend="bold">(v. 341 sqq.)</hi></ref> Ἐπεὶ δέ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1210"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="4">φησίν, Ἀχιλῆος «ἀπ’ | ὀφθαλμῶν σκέδασ’ ἀχλὺν θεσπεσίην» ὁ Ποσειδῶν, «ὃ δ'</l>
    <l n="5">ἔπειτα μέγ’ ἔξιδεν ὀφθαλμοῖσι», καὶ τὸ ἔγχος | αὐτῷ προπάροιθε ποδῶν κεῖτο</l>
    <l n="6">ἐπὶ χθονὸς καὶ ὁ Αἰνείας ἀπῆν, ὀχθήσας εἶπε τὰ καὶ τά. Καὶ ὅρα ὅτι ἐν | ἄλλοις</l>
    <l n="7">μὲν ἡ Ἀθηνᾶ Διομήδους ἀχλὺν ἀπ’ ὀφθαλμῶν εἷλεν οἷα φωσφόρος ἐπὶ κακῷ τῶν</l>
    <l n="8">Τρώων, Ποσειδῶν | δὲ ἐνταῦθα, εἰ καὶ αὐτὸς ποιεῖ τι ὅμοιον ὕστερον, ἀλλὰ</l>
    <l n="9">φθάσας τῶν Ἀχιλλέως ὀφθαλμῶν ἀχλὺν καταχέει σῴζων τὸν Αἰνείαν. ἐνέργεια</l>
    <l n="10">δὲ αὕτη μάλιστα | Ποσειδῶνος, οὐ κατὰ τὴν Ἀθηνᾶν φωσφοροῦντος, ἀλλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="11">μάλιστα τὸν ἀέρα ταῖς ἀναθυμιάσεσιν ἀχλύοντος. εἰκὸς δὲ καὶ κατὰ χόλον πολὺν</l>
    <l n="12">ἐξ ἀναθυμιάσεως | ἀχλὺν γενέσθαι τινὰ τῷ Ἀχιλλεῖ. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι ὁ</l>
    <l n="13">μῦθος τοῦ, ὡς ἐρρέθη, παραδόξως τὸν Αἰνείαν | σωθῆναι θεραπείαν ἤδη ἔχει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="14">πιθανότητος ἀπὸ τοῦ καὶ ἀλλαχοῦ ἁρπαγῆναι αὐτὸν ἐκ μέσης τῆς μάχης ὑπὸ |</l>
    <l n="15">τοῦ Ἀπόλλωνος καὶ σωθῆναι. ἀπὸ δὲ τούτου ὁρμηθεὶς ὁ ποιητὴς ὅμοιόν τι</l>
    <l n="16">προϊὼν ἐρεῖ καὶ περὶ Ἕκτορος. <ref><hi rend="bold">(v. 342)</hi></ref> Τὸ δὲ μέγα ἐξιδεῖν ὀφθαλμοῖς τὸ λαμ–</l>
    <l n="17">πρὸν καὶ ἀνεπιπρόσθητον | τῆς θέας δηλοῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 319)</hi></ref> Ἐν τούτοις δὲ κεῖται καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="18">νόημα περὶ Ποσειδῶνος φραστικὸν προθυμίας μαχίμου τὸ «βῆ δ’ ἴμεν», ἤγουν</l>
    <l n="19">ἐλθεῖν, «ἄν τε μάχην καὶ | ἀνὰ κλόνον ἐγχειάων». <ref><hi rend="bold">(v. 322—5)</hi></ref> Εἰπὼν δὲ καί, ὡς</l>
    <l n="20">τὴν τοῦ Ἀχιλλέως μελίην εὔχαλκον ἀσπίδος ἐξέρυσεν ὁ Ποσειδῶν | μεγαλήτο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="21">ρος Αἰνείαο, καὶ τὴν μὲν προπάροιθε ποδῶν Ἀχιλῆος, ὡς καὶ προεγράφη,</l>
    <l n="22">ἔθηκεν, ἐκεῖνον δὲ | ὑψόσε ἦρεν, ἀφίησιν οὕτω νοεῖσθαι τὴν τοιαύτην περιπέ–</l>
    <l n="23">τειαν, ὡς τὸ τοῦ Ἀχιλλέως ἔγχος ἤδη κατὰ τοῦ Αἰνείου βληθὲν καὶ διελὸν τόν</l>
    <l n="24">τε βύρσινον τῆς ἀσπίδος ἄκρον | κύκλον καὶ τὸν χαλκοῦν, ὡς ἤδη εἴρηται, τῷ μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="25">στύρακι, ἤγουν τῷ μέσῳ τοῦ ξύλου, ἐνεπεπήγει μεσολαβῶς ἐν ἄκρῳ τῆς</l>
    <l n="26">ἀσπίδος, κατὰ δὲ τὴν αἰχμὴν τῇ γῇ ἐμπέπηκτο. <ref><hi rend="bold">(v. 279 s.)</hi></ref> Ἔφη γάρ· αἰχμὴ</l>
    <l n="27">«δὲ κατὰ νώτου ἐν | γαίῃ ἔστη ἱεμένη». διὸ ἐξερύσας αὐτὴν τῆς ἀσπίδος ὁ</l>
    <l n="28">Ποσειδῶν πρὸ ποδῶν Ἀχιλλέως ἔθηκεν. ἦν δὲ ἄρα δεξιότης τοῦ | Αἰνείου τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="29">οὕτω τὴν ἀσπίδα κινῆσαι, ὡς ἀποστρέψασθαι τὴν τοῦ Ἀχιλλέως αἰχμήν, ἔτι δὲ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="414">


   <p>
    <l n="1">καὶ τὸ οὕτω ταχὺ δυνηθῆναι, ὥσπερ κατά τι θεῖον, ἐξερύσαι αὐτὴν καὶ προσρῖψαι</l>
    <l n="2">τῷ πέμψαντι Ἀχιλλεῖ. [<ref><hi rend="bold">(v. 322)</hi></ref> Μελία δὲ νῦν μὲν συνήθως Ὁμήρῳ τὸ δόρυ,</l>
    <l n="3">ὁμωνύμως τῷ ὅλῳ, πρὸς ὁμοιότητα τοῦ ἐλέφας, ὃς καὶ αὐτὸς ποτὲ μὲν ζῷον</l>
    <l n="4">δηλοῖ, ποτὲ δὲ μέρος ἐκείνου, ἤγουν ὀστοῦν. οὕτω δὲ καὶ δόρυ ποτὲ μὲν ὅλον</l>
    <l n="5">δένδρον, ὡς ἐν Ὀδυσσείᾳ, ποτὲ δὲ τμῆμα δένδρου. δῆλον δ’ ὅτι καὶ νυμφῶν</l>
    <l n="6">ὄνομα αἱ Μελίαι, ὡς καὶ παρ’ Ἡσιόδῳ. αὐτὸ δὲ καθ’ ὁμωνυμίαν τῶν δένδρων,</l>
    <l n="7">οἷς μυθικῶς ἔχαιρον ἐκεῖναι. Ἡ δὲ παρὰ τῷ Ἀθηναίῳ | μελία ζητητέον, εἰ μὴ ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="8">αὐτή ἐστι τῇ μελίᾳ, ᾗ παρωνυμεῖται τὸ μείλινον ἔγχος. λέγει γὰρ ἐκεῖνος τοὺς</l>
    <l n="9">τὰ γεωργικὰ συγγράψαντας γράφειν οὕτω· τὴν μελίαν καὶ τὴν τέρμινθον, ἃ δὴ</l>
    <l n="10">νῦν πιστάκια, φησίν, οἱ Σύροι καλοῦσι. καὶ οὗτοι μέν, φησί, διὰ τοῦ πῖ, Νίκαν–</l>
    <l n="11">δρος δὲ δασέως φιττάκια, Ποσειδώνιος δὲ βιστάκια. τὰ δ’ αὐτὰ ἑτέρωθι καὶ</l>
    <l n="12">ψιττάκια. δοκεῖ γὰρ ἐν τούτοις ἡ μελία οὐ δένδρον δηλοῦν, ἀλλὰ καρπὸν δέν–</l>
    <l n="13">δρου.] <ref><hi rend="bold">(v. 325—7)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ἐπί τινος αἴφνης δοξασθέντος θειότερον ὑπὲρ</l>
    <l n="14">τοὺς ὁμοίους ῥηθήσεται τό· ὁ δεῖνα τὸν δεῖνα «ἔσσευεν ἀπὸ χθονὸς ὑψόσ’ ἀείρας,</l>
    <l n="15">πολλὰς δὲ στίχας ἡρώων» «ὑπερᾶλτο θεοῦ ἀπὸ χειρὸς ὀρούσας». <ref><hi rend="bold">(v. 328 s.)</hi></ref></l>
    <l n="16">Ἐν | τούτοις δὲ μέμνηται καὶ Καυκώνων ὁ ποιητής, εἰπὼν ἐλθεῖν τὸν Ποσει–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="17">δῶνα, ὅτε γῆθεν ὕψωσε τὸν Αἰνείαν «ἐπ’ ἐσχατιὴν πολυάϊκος πολέμου, ἔνθα</l>
    <l n="18">Καύκωνες θωρήσσοντο». εἰσὶ δὲ οὗτοι Παφλαγονικὸν ἔθνος, περὶ ὧν τινες</l>
    <l n="19">φέρουσιν ἐν τῷ Καταλόγῳ ταῦτα τὰ ἔπη· «Καύκωνας αὖτ’ ἤγε Πολυκλέος υἱὸς</l>
    <l n="20">Ἄμειβος», ἢ ἀμύμων, «οἳ περὶ Παρθένιον ποταμὸν κατὰ δώματα ναῖον», ἢ</l>
    <l n="21">«κλυτὰ δώματ’ ἔναιον». κεῖται δὲ, φασί, ταῦτα ἐν τῷ Διακόσμῳ μετὰ τὸ</l>
    <l n="22">«Κρώμναν τ’ Αἰγιαλόν τε καὶ Ἐρυθίνους». λέγει δὲ ὁ Γεωγράφος καί, ὅτι τὸ</l>
    <l n="23">τῶν Καυκώνων γένος ἐξέφθαρται τέλεον. εἴρηται δὲ περὶ αὐτῶν καὶ ἐν τῷ τῶν</l>
    <l n="24">Παφλαγόνων | καταλόγῳ. ἔτι φησὶν ὁ Γεωγράφος καί, ὅτι Καύκωνες, οἱ ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="415">


   <p>
    <l n="1">Πελοποννήσῳ, Ἀρκαδικὴ μοῖρα, μὴ ἀνεχόμενοι τὸ Λεπρέου γένος κατάρχειν</l>
    <l n="2">αὐτῶν, ἦν γὰρ πονηρὸς ὁ Λέπρεος, κατῆραν ἐκεῖθεν εἰς Λυκίαν. καὶ ὅρα τὸ «εἰς</l>
    <l n="3">Λυκίαν». τοῖς γὰρ τοιούτοις οὐδὲν πάντως μετὸν πρὸς τοὺς ἐν Παφλαγονίᾳ</l>
    <l n="4">Καύκωνας. Ὅτι δὲ καὶ πολυσπερέες οἱ Καύκωνες, καὶ εἴ τί που ἄλλο ῥητέον</l>
    <l n="5">περὶ αὐτῶν ἐν στενῷ, κεῖται καὶ ἐν τοῖς εἰς τὴν Ὀδύσσειαν. καὶ τοιόνδε μὲν ἄρτι</l>
    <l n="6">καὶ τὸ περὶ Καυκώνων. <ref><hi rend="bold">(v. 332—6)</hi></ref> Ἐφεξῆς δὲ κείμενον τὸ «Αἰνεία, τίς σ’ ὧδε</l>
    <l n="7">θεῶν ἀτέοντα κελεύει ἀντὶ Πηλείωνος ὑπερθύμοιο μάχεσθαι, ὅς σευ ἅμα</l>
    <l n="8">κρείσσων καὶ φίλτερος | ἀθανάτοισιν; ἀλλ’ ἀναχωρῆσαι», ὅ ἐστιν ἀναχώρησον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="9">«ὅτε κεν ξυμβλήσεαι αὐτῷ, μὴ καὶ ὑπὲρ μοῖραν δόμον Ἄϊδος εἰσαφίκηαι». τὸ δὴ</l>
    <l n="10">τοιοῦτον ὅλον ῥητὸν παραποιηθήσεταί ποτε παρῳδηθὲν εἴς τινα ταπεινότερον</l>
    <l n="11">μείζονι αὐτοῦ ἀνδρὶ ἀντιβαίνοντα. <ref><hi rend="bold">(v. 337—9)</hi></ref> Εἶτα ὁ ταῦτα εἰπὼν Ποσειδῶν τῷ</l>
    <l n="12">Αἰνείᾳ ἐπάγει κατὰ συνήθη Ὁμηρικὴν προαναφώνησιν τὸ «αὐτὰρ ἐπεί κ'</l>
    <l n="13">Ἀχιλλεὺς θάνατον καὶ πότμον ἐπίσπῃ, θαρσήσας δὴ 'πειτα μετὰ πρώτοισι</l>
    <l n="14">μάχεσθαι· οὐ μὲν γάρ τίς σ’ ἄλλος Ἀχαιῶν ἐξεναρίξει». Καὶ ὅρα ὅπως ἐκ</l>
    <l n="15">παρόδου πεφεισμένως χείλεσιν οἷον ἄκροις τὸν τοῦ Ἀχιλλέως ὑπετονθόρυσε</l>
    <l n="16">θάνατον ὁ φιλαχιλλεὺς | ποιητής, <ref><hi rend="bold">(v. 332)</hi></ref> καὶ ὅτι ἀτέοντα λέγει τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="17">βεβλαμμένον εἰς φρόνησιν ὡς ἀπὸ τῆς προϊστορημένης ἄτης. οἱ μέντοι μεθ'</l>
    <l n="18">Ὅμηρον οὐκ οἴδασι τὸ ἀτέω ἀτῶ ἐν πρώτῃ συζυγίᾳ, ἀλλ’ ἐν δευτέρᾳ κατὰ τὸ</l>
    <l n="19">βοῶ. <ref><hi rend="bold">(v. 334)</hi></ref> Καλὸς δὲ ἔπαινος ἀνδρὸς ἀγαθοῦ τὸ καὶ κρείσσονα εἶναι, ὅ ἐστιν</l>
    <l n="20">ἀνδρεῖον, ἐπικρατέστερον, ἔτι δὲ καὶ φίλον θεῷ, ἐξ οὗ ἡ μυθικὴ πέπλασται τῶν</l>
    <l n="21">θνητῶν γέννησις ἐκ θεῶν. προείρηται γάρ που, ὡς οἱ θεογεννεῖς διά τινα οὕτω</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="416">


   <p>
    <l n="1">λέγονται ἀρετήν. διὸ καὶ Ἀχιλλεὺς ἐρεῖ κατωτέρω, ὡς «ἦ ῥα», ἤγουν ὄντως δή,</l>
    <l n="2">«καὶ Αἰνείας φίλος ἀθανάτοισι θεοῖσιν ἦεν», οἷς δηλαδὴ ἑαυτὸν θεόθεν</l>
    <l n="3">ἐγενεαλόγησε πρὸ βραχέων. «αὐτάρ μιν», | φησίν, «ἔφην μὰψ αὔτως</l>
    <l n="4">εὐχετάασθαι», δηλῶν καὶ αὐτός, ὡς τὸ λέγεσθαί τινα κατάγεσθαι ἐκ θεοῦ αἰνίτ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1211"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="5">τεται οὐδὲν ἄλλο ἢ τὸ φίλον ἐκεῖνον εἶναι θεῷ. <ref><hi rend="bold">(v. 335)</hi></ref> Τὸ δὲ «ξυμβλήσεαι»</l>
    <l n="6">ἀντὶ τοῦ ξυναντήσεις ἐν συμβολῇ πολέμου. τοῦτο δὲ καὶ ἀντιβολεῖν λέγεται.</l>
    <l n="7"><ref><hi rend="bold">(v. 337)</hi></ref> Τὸ δὲ «θάνατον καὶ πότμον ἐπίσπῃ» καὶ ἐνταῦθα προθυμίαν δηλοῖ τὴν</l>
    <l n="8">εἰς θάνατον, ὡς οὐκ ἐλθόντος φυσικῶς τοῦ θανάτου, ἀλλ’ αὐτοῦ τινος</l>
    <l n="9">ἐπακολουθήσαντος οἷον καὶ προκαταλαβόντος τὸν θάνατον. <ref><hi rend="bold">(v. 341 s.)</hi></ref> Ἰστέον</l>
    <l n="10">δὲ καὶ ὅτι τὸ «ἀπ’ ὀφθαλμῶν | σκέδασ’ ἀχλὺν θεσπεσίην. ὃ δ’ ἔπειτα μέγ’ ἔξιδεν</l>
    <l n="11">ὀφθαλμοῖσιν» ἐπιπρέπει καὶ ὅτε τις ἐξ ἀγνωσίας εἰς μάθησιν ἔλθῃ</l>
    <l n="12">ἐπιμεμελημένος διδασκαλικῶς ἢ ἐκ θεοῦ, <ref><hi rend="bold">(v. 344—6)</hi></ref> καὶ ὅτι εὐθὺς ἐπαγόμενον</l>
    <l n="13">τὸ «ὢ πόποι, ἦ μέγα θαῦμα τόδ’ ὀφθαλμοῖσιν ὁρῶμαι· ἔγχος μὲν τόδε κεῖται ἐπὶ</l>
    <l n="14">χθονὸς οὐδέ τι φῶτα λεύσσω, τῷ», ἤγουν ᾧ, «ἐφέηκα κατακτάμεναι μενεαίνων»</l>
    <l n="15">ἐρεῖ ἄν τις ἐπιβουλευσάμενος μέν τινι, ἀποτυχὼν δέ, ὡς καὶ ὁ τοῦτο εἰπὼν</l>
    <l n="16">Ἀχιλλεύς. <ref><hi rend="bold">(v. 349 s.)</hi></ref> Ὅτι ὁ καθάπαξ ἐκφοβήσας τινὰ εἴποι ἄν, ὃ καὶ περὶ</l>
    <l n="17">Αἰνείου ὁ Ἀχιλλεὺς «ἐρρέτω, οὔ οἱ θυμὸς ἐμεῦ ἔτι πειρηθῆναι ἔσσεται, ὃς καὶ</l>
    <l n="18">νῦν φύγεν ἄσμενος ἐκ θανάτοιο». <ref><hi rend="bold">(v. 351 s.)</hi></ref> Θάρρους δὲ μαχίμου τό· ἄλλ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="19">ἄγε δὴ τοῖς δεῖνα κελεύσας τῶν ἄλλων πειρήσομαι ἀντίος ἐλθών, καὶ τὸ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="417">


   <p>
    <l n="1"><ref><hi rend="bold">(v. 353)</hi></ref> «ἐπὶ στίχας ἆλτο, κέλευε δὲ φωτὶ ἑκάστῳ», καὶ τὸ <ref><hi rend="bold">(v. 354 s.)</hi></ref> «μηκέτι</l>
    <l n="2">νῦν ἑκὰς ἕστατε, ἀλλ’ ἄγ’ ἀνὴρ ἄντ’ ἀνδρὸς ἴτω, μεμάτω δὲ μάχεσθαι».</l>
    <l n="3">Ἀχιλλέως δὲ ταῦτα λόγοι πρὸς Ἀχαιούς, ὡς καὶ τὸ <ref><hi rend="bold">(v. 356 s.)</hi></ref> «ἀργαλέον δέ</l>
    <l n="4">μοί ἐστι καὶ ἰφθίμῳ περ ἐόντι τοσσούσδε ἀνθρώπους ἐφέπειν καὶ πᾶσι μάχεσθαι».</l>
    <l n="5"><ref><hi rend="bold">(v. 358—63)</hi></ref> Εἶτα προστιθεὶς τοῦ λόγου τούτου αἰτίαν μεγαλοπρεπῆ ἐν τῷ ἀπὸ</l>
    <l n="6">τοῦ μείζονος ἐπιχειρεῖν, φησὶν «οὐδέ κ’ Ἄρης, ὅς περ θεὸς ἄμβροτος οὐδέ κ'</l>
    <l n="7">Ἀθήνη τοσῆσδ’ ὑσμίνης ἐφέποι στόμα καὶ πονέοιτο, ἀλλ’ ὅσσον | μὲν ἐγὼ δύνα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="8">μαι χερσί τε ποσσί τε καὶ σθένει, οὔ μέ τί φημι μεθησέμεν», ἤγουν</l>
    <l n="9">ἀμελήσειν, «οὐδ’ ἠβαιόν, ἀλλὰ μάλα στιχὸς εἶμι διαμπερές, οὐδέ τιν’ οἴω</l>
    <l n="10">Τρώων χαιρήσειν, ὅς τις σχεδὸν ἔγχεος ἔλθῃ». ὁ δὲ τόπος οὗτος ὅλος χρήσιμος</l>
    <l n="11">ἀνδρείοις μεγάλῳ κινδύνῳ ἐναπειλημμένοις καὶ ὑπισχνουμένοις ποιεῖν ὃ δύναν–</l>
    <l n="12">ται, ἔτι δὲ καὶ ἀνδρεῖον παράστημα ἔχουσι. Μεγαλόφρων δὲ καὶ νῦν ὁ Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="13">ἴφθιμος εἶναι αὐχῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 358)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὅς περ θεὸς ἄμβροτος» οὐ πρὸς διαστολὴν</l>
    <l n="14">Ἀθηνᾶς εἴρηται, ἀλλὰ τοῦ ἀλληγορουμένου Ἄρεος εἰς μάχην καὶ σίδηρον καὶ</l>
    <l n="15">τραῦμα. ἐκεῖνα γὰρ οὐ θεοὶ ἄμβροτοι. <ref><hi rend="bold">(v. 359)</hi></ref> Στόμα δὲ ὑσμίνης, ὡς | καὶ πρὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="16">τούτων στόμα πολέμου. Τὸ δὲ «πονέοιτο» οὐ πολὺ ἀπέοικε τοῦ ἐφέπειν, ὃ δὶς</l>
    <l n="17">ἐρρέθη ὡς καίριον. <ref><hi rend="bold">(v. 361)</hi></ref> Τὸ δὲ «καὶ σθένει» ἑτεροῖόν ἐστι τοῦ «χερσί τε ποσί</l>
    <l n="18">τε». χειρῶν μὲν δραστηριότης καὶ ποδῶν ὠκύτης παύεται ἢ τῆς κατ’ αὐτὰ ὕλης</l>
    <l n="19">ἐπιλιπούσης ἢ καὶ ἐκ καμάτου, τὸ δὲ σθένος, ταὐτὸν δ’ εἰπεῖν μένος, ἀεὶ τῷ</l>
    <l n="20">ζῶντι παραμένει. [Τοῦ δὲ ἠβαιόν ὅτι προϋπάρχει τὸ βαιόν καὶ ὁ βαιός, δῆλόν</l>
    <l n="21">ἐστιν. εἰ δὲ ἀπ’ αὐτοῦ ὁ βαιών παρωνόμασται, ζητῆσαι χρή. ἔστι δὲ ἰχθὺς ὁ</l>
    <l n="22">βαιὼν κατὰ τὸν Δειπνοσοφιστὴν ἀχάριστος, ἤγουν ἀχαρίτωτος, ἐξ οὗ Ἀττικὴ</l>
    <l n="23">παροιμία τὸ «μή μοι βαιών, κακὸς ἰχθύς».] <ref><hi rend="bold">(v. 362)</hi></ref> Τὸ δὲ «στιχὸς διαμπερές»</l>
    <l n="24">εἰ καὶ | ἑνικῶς πέφρασται, ἀλλὰ γενικῶς πλῆθος δηλοῖ ὡς ἰσοδυναμοῦν τῷ «ἐπὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="418">


   <p>
    <l n="1">στίχας ἆλτο». <ref><hi rend="bold">(v. 363)</hi></ref> Τοῦ δὲ «χαιρήσειν» καὶ μετοχή ἐστι τὸ κεχαρηώς καὶ</l>
    <l n="2">ὄνομα ὁ Χαιρήμων. ὁ δὲ Κωμικὸς καὶ χαιρηδόνα ἐξ αὐτοῦ φησι τὴν χαράν. | <ref><hi rend="bold">(v. 364—70)</hi></ref></l>
    <l n="3">Ὅτι Ἕκτωρ πείθειν θέλων τοὺς Τρῶας μὴ πρὸς τὰς εἰρημένας τοῦ</l>
    <l n="4">Ἀχιλλέως εἴκειν ἀπειλὰς «κέκλετο», | καὶ οὐχ’ ἁπλῶς, ἀλλὰ «ὁμοκλήσας»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="5">ὡς αὐτῷ σύνηθες «Τρῶες ὑπέρθυμοι, μὴ δείδιτε Πηλείωνα. καί κεν ἐγὼν ἐπέεσ–</l>
    <l n="6">σι καὶ ἀθανάτοισι μαχοίμην, ἔγχεϊ δ’ ἀργαλέον, | ἐπεὶ ἦ πολὺ φέρτεροί εἰσιν.</l>
    <l n="7">οὐδ’ Ἀχιλεὺς πάντεσσι τέλος μύθοις ἐπιθήσει, ἀλλὰ τὸ μὲν τελέει, τὸ δὲ καὶ |</l>
    <l n="8">μεσσηγὺ κολούει», ἀντὶ τοῦ κολοβοῖ καὶ ἀτελὲς ἀφίησι. τοῦτο δὲ οἰκεῖον ῥηθῆναι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="9">πρὸς τὸν πολλὰ οὐκ ἐντελῶς | ὑπισχνούμενον ἢ ἀπειλούμενον. <ref><hi rend="bold">(v. 371 s.)</hi></ref> Εἶτα</l>
    <l n="10">ὡς ἐρεθίσας καὶ ἑαυτὸν ὁ Ἕκτωρ ἐπιφέρει, ὅτι «τοῦ δ’ ἐγὼ ἀντίος εἶμι, καὶ εἰ</l>
    <l n="11">πυρὶ χεῖρας ἔοικε», καὶ ἐπαναλαβὼν | ἐπάγει «εἰ πυρὶ χεῖρας ἔοικε, μένος δ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="12">αἴθωνι σιδήρῳ». τοῦτο δὲ τὸ σχῆμα καὶ ἐπαναστροφὴ λέγεται, ὡς ἐν ἄλλοις</l>
    <l n="13">ἐδηλώθη, καὶ οὐ μόνον ἐπανάληψις. φασὶ | δὲ οἱ παλαιοὶ ἐνταῦθα, ὅτι ἀγκύλον</l>
    <l n="14">τὸ νόημα καὶ πολὺν ἐν βραχεῖ νοῦν ἔχον, καὶ ὅτι ἐνδιάθετος ἐπανάληψις.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="15">Σημειοῦνται δὲ καὶ ὅτι ἐν Ἰλιάδι μὲν πολλάκις ὁ ποιητὴς ἐπανέλαβεν, ὡς καὶ</l>
    <l n="16">προεγράφη, ἐν δὲ | τῇ Ὀδυσσείᾳ ἅπαξ. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ «τοῦ δ’ ἐγὼ ἀντίος</l>
    <l n="17">εἶμι καὶ εἰ πυρὶ χεῖρας ἔοικε, μένος δ’ αἴθωνι σιδήρῳ» οἰκεῖον ῥηθῆναι παρά</l>
    <l n="18">τινος κατατολμῶντος ἀντιστῆναί | τινι νομιζομένῳ μεγάλῳ. Ὅτι δὲ πυρὶ χεῖρας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="19">ἔοικεν ὁ Ἀχιλλεύς, δηλώσει ἡ ἐν τῷ τέλει τῆς ῥαψῳδίας ταύτης παραβολή. τὸ</l>
    <l n="20">γὰρ ἐνταῦθα στενοχωρηθὲν τῇ φράσει παραβολικῇ ἐκεῖ ἐναργείᾳ πλατύνεται.</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="419">


   <p>
    <l n="1">Ἰστέον δὲ [ὅτι τε τὸ «τοῦ δ’ ἐγὼ ἀντίος εἶμι, καὶ εἰ πυρὶ χεῖρας ἔοικεν»</l>
    <l n="2">ἐπεφώνησέ τις, καθὰ ἱστορεῖ Ἀθήναιος, ἐπὶ πλακοῦντι θερμῷ παρατεθειμένῳ,</l>
    <l n="3">οὗ πάντες ἀπείχοντο, καὶ ἅμα προπετῶς ἐπιβαλὼν φλεγόμενός, φησίν, ἐξεφέρετο],</l>
    <l n="4">καὶ ὅτι ἀνωτέρω μετὰ τὸ «ὁμοκλήσας» κεῖται τὸ «φάτο δ’ ἴμεναι ἄντ'</l>
    <l n="5">Ἀχιλῆος», τουτέστι σκοπὸς ἦν αὐτῷ τῆς ὁμοκλῆς βῆναι τοὺς Τρῶας ἄντην</l>
    <l n="6">Ἀχιλλέως, ἢ μάλλον | αὐτὸς ἀφεώρα, δι’ ὧν ἔφη, πρὸς τὸ ἀντιστῆναι τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="7">Ἀχιλλεῖ, καθὰ ἐδήλωσεν ἐν τῷ «τοῦ δ’ ἐγὼ ἀντίος εἶμι» καὶ ἑξῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 366)</hi></ref> Τοῦ</l>
    <l n="8">δὲ «δείδιτε» τὸ πρῶτον πρόσωπον δείδιθι. <ref><hi rend="bold">(v. 367)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπέεσσι μαχοίμην»</l>
    <l n="9">φανερῶς δηλοῖ, ὡς μάχεσθαι οὐ μόνον ὅπλοις ἔστιν καὶ ὡς ἐνταῦθά φησι ἔγχεϊ,</l>
    <l n="10">ἀλλὰ καὶ λόγοις, ἐξ ὧν τὸ λογομαχεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 369)</hi></ref> Τὸ δὲ «οὐ πάντεσσι μύθοις»</l>
    <l n="11">οὐ πάντῃ ψευδῆ ἀλλ’ ἐπί τι τὸν Ἀχιλλέα δηλοῖ, ὃς τὸ μὲν τελέει, τὸ δὲ κολούει.</l>
    <l n="12">ὧν καλὴ ἡ παρίσωσις. δῆλον δὲ ὡς ἀντίκεινται ἀλλήλοις τὸ τελεῖν, ὅ ἐστι</l>
    <l n="13">τελειοῦν, καὶ τὸ κολούειν. <ref><hi rend="bold">(`371 s.)</hi></ref> Ἡ δὲ δίπλωσις τοῦ «πυρὶ χεῖρας ἔοικε» σχε–</l>
    <l n="14">διασμὸν λόγου ἐμφαίνει. δοκεῖ γὰρ ὅτι αὐτοσχεδίως εἰπὼν «εἰ πυρὶ χεῖρας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="15">ἔοικε», καὶ θέλων μὲν καὶ ἄλλο τι προσθεῖναι, μὴ φέρων δὲ αὐτὸ ἐπὶ στόματος,</l>
    <l n="16">ἐπανέλαβε τὸ «εἰ πυρὶ χεῖρας ἔοικε», καὶ ἐν τοσούτῳ προσεννοησάμενος καὶ ἕτε–</l>
    <l n="17">ρον ὁμοίωμα ἐπήγαγε τὸ «μένος δ’ αἴθωνι σιδήρῳ». εἰκὸς δὲ καὶ ὑπὸ ἀγωνίας ἢ</l>
    <l n="18">καὶ θυμοῦ ταὐτολογῆσαι οὕτω τὸν ἥρωα. Ἰστέον δὲ ὡς, εἰ καὶ δοκεῖ μὴ ἂν ἔχειν</l>
    <l n="19">τινὰ φάναι ἀσφαλῶς, διότι τὸ μὲν πῦρ ἀπένειμε ταῖς χερσὶ τοῦ Ἀχιλλέως, τῷ δὲ</l>
    <l n="20">μένει τὸν σίδηρον—ἔστι γὰρ οὐκ ἀνάκριβες καὶ ἀνάπαλιν εἰπεῖν σιδήρῳ μὲν</l>
    <l n="21">εἰκάσαι χεῖρας ἀνδρικάς, πυρὶ δὲ μένος ἡρωϊκόν—, ἀλλ’ ὅμως οὐκ ἀφυῶς ἐρεῖ</l>
    <l n="22">τις πυρὶ μὲν χεῖρας | εἰκασθῆναι διὰ τὸ δήϊον καὶ καυστικὸν τῆς χερσὶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1212"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="23">ἀνυομένης μάχης, σιδήρῳ δὲ τὸ μένος διὰ τὸ σιδήρειον, ὥς πού φησιν, ἦτορ, ἐξ</l>
    <l n="24">οὗ πυρεκβολεῖται τὸ κατὰ τὴν καυστειρὰν μάχην πῦρ. <ref><hi rend="bold">(v. 373—4)</hi></ref> Ὅτι ἐνεργῆ</l>
    <l n="25">λαλιὰν στρατηγοῦ δηλοῖ τὸ «ὣς φάτ’ ἐποτρύνων, οἳ δ’ ἀντίοι ἔγχε’ ἄειραν», ὅ</l>
    <l n="26">ἐστιν ἦραν εἰς ἀέρα, «τῶν δ’ ἄμυδις μίχθη μένος, ὦρτο δ’ ἀϋτή». Τὸ δὲ ἄμυδις</l>
    <l n="27">τούτων ἐμίχθη τὸ μένος ἄλλως πρὸ τούτων διαφόρως ἔφρασεν. οἱ δὲ μεθ'</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="420">


   <p>
    <l n="1">Ὅμηρον τὸ τοιοῦτον ὁμόσε χωρεῖν φασι καὶ ὁμόσε γενέσθαι. Αἰολικὸν δέ, ὡς |</l>
    <l n="2">πολλαχοῦ ἐφάνη, τὸ ἄμυδις, διὸ καὶ ψιλοῦται, εἰ καὶ ἰσοδυναμεῖ τῷ ἅμα. ὁμοίως</l>
    <l n="3">δὲ Αἰολικὸν καὶ τὸ ἄλλυδις. <ref><hi rend="bold">(v. 375—8)</hi></ref> Ὅτι κηδόμενος τοῦ Ἕκτορος ὁ</l>
    <l n="4">Ἀπόλλων φησὶν «Ἕκτορ, μηκέτι πάμπαν Ἀχιλλῆϊ προμάχιζε, ἀλλὰ κατὰ</l>
    <l n="5">πληθύν τε καὶ ἐκ φλοίσβοιο δέδεξο, μή πώς σ’ ἠὲ βάλῃ ἠὲ σχεδὸν ἄορι τύψῃ».</l>
    <l n="6">καὶ οὕτω μὲν ὁ Φοῖβος. <ref><hi rend="bold">(v. 379 s.)</hi></ref> «Ἕκτωρ δ’ αὖτις ἐδύσετο οὐλαμὸν ἀνδρῶν</l>
    <l n="7">ταρβήσας, ὅτ’ ἄκουσε θεοῦ ὄπα φωνήσαντος». Καὶ ὅρα ὅτι διδασκαλικῶς καὶ</l>
    <l n="8">ὧδε τὸ βαλεῖν καὶ τὸ τύψαι ἀλλήλων διέσταλκεν, ὡς καὶ μετ’ ὀλίγα «τὸν μὲν</l>
    <l n="9">δουρὶ βαλών, τὸν δὲ σχεδὸν ἄορι τύψας», καὶ ὅτι φλοῖσβον καὶ ἐνταῦθα, ὡς καὶ</l>
    <l n="10">ἀλλαχοῦ, | ἐπὶ μάχης ἔφη, δηλῶν οὕτω τὸν ἐκ τῆς πληθύος τάραχον, καὶ ὅτι καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="11">νῦν τὸ «δέδεξο» ἀντὶ τοῦ ἀντίστηθι ἔφη, ὅθεν καὶ προδοκὴ ὁ τόπος ὁ ἐπιτήδειος</l>
    <l n="12">εἰς τὸ οὕτω δέξασθαι ἢ ἄνδρα ἢ θηρίον. <ref><hi rend="bold">(v. 381)</hi></ref> Ὅτι ὥσπερ ἀναιδείην</l>
    <l n="13">ἐπιειμένος ὁ ἄγαν καὶ προφανῶς ἀναιδής, οὕτω καὶ «φρεσὶν εἱμένος ἀλκήν» ὁ |</l>
    <l n="14">ἔχων ἔννουν φανερὰν ῥωμαλεότητα. φησὶ γοῦν «ἐν δ’ Ἀχιλλεὺς Τρώεσσι θόρε</l>
    <l n="15">φρεσὶν εἱμένος ἀλκὴν, | σμερδαλέα ἰάχων». γοργὸν δὲ καὶ τολμηρὸν τὸ «φρεσὶν</l>
    <l n="16">εἱμένος ἀλκήν». γοργὸν μέν, ὡς ἐν ὀλιγίστῳ τὸν ἄλκιμον καὶ φρόνιμον δηλοῦν,</l>
    <l n="17">τολμηρὸν δέ, ὡς ἐνδύον ἀλκῇ | τὰς φρένας σωματικώτερον. <ref><hi rend="bold">(v. 385)</hi></ref> Ὅτι Ὕδη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="18">καὶ ἐνταῦθα πόλις Λυδίας, μητρόπολις Σαρδιανῶν. Τμῶλος δὲ ὄρος καὶ αὐτὸς</l>
    <l n="19">Λύδιον ὑψηλόν. διὸ νιφόεντα | λέγει αὐτὸν ὁ ποιητής. ἐκ τούτου δὲ ῥέει ὁ</l>
    <l n="20">ὑμνούμενος χρυσορρόας Πακτωλός, ὡς καὶ ἐν τῇ Βοιωτίᾳ γέγραπται. |</l>
    <l n="21"><ref><hi rend="bold">(v. 387)</hi></ref> Κεῖται δ’ ἐν τούτοις καὶ τὸ «πᾶσα» ἀντὶ τοῦ ὅλη καταχρηστικῶς, οἷον·</l>
    <l n="22">κεφαλὴ «δ’ ἄνδιχα πᾶσα κεάσθη», | ἤγουν ἐκλάσθη, ἐσχίσθη, ὃ καὶ ἐν</l>
    <l n="23">Ὀδυσσείᾳ κεῖται. κυρίως μέντοι τὸ πᾶς καθόλου τι δηλοῖ καὶ διωρισμένον</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="421">


   <p>
    <l n="1">ποσόν, τὸ δὲ ὅλον ἐπὶ συνεχοῦς τινος ὁλότητος | τίθεται. λαμβάνεται μέντοι καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="2">αὐτό ποτε ἀντὶ τοῦ πᾶς, ὡς ὅτε τις εἴπῃ ὅλον τὸ πλῆθος ἢ ὅλος ὁ στρατός. τὸ δ'</l>
    <l n="3">αὐτὸ ποιεῖ Ὅμηρος καὶ ἐν τῷ «πᾶν δ’ ὑπεθερμάνθη | ξίφος αἵματι», καὶ «πᾶν</l>
    <l n="4">ἐξηράνθη πεδίον», καὶ «ἐγκέφαλος ἔνδον ἅπας πεπάλακτο», καὶ «ἔγχος ἐν χροὶ̈</l>
    <l n="5">| πᾶν κομίσαι», καὶ ἐν ἄλλοις πολλοῖς, ἐν οἷς καὶ τὸ «πᾶσαι δ’ ὠί̈γνυντο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="6">πύλαι», περὶ οὗ καὶ ἐν τῇ Βοιωτίᾳ | εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 382 s.)</hi></ref> Πάσχει δὲ τὴν τοιαύτην</l>
    <l n="7">ἐνταῦθα πληγὴν Ἰφιτίων τις ἐσθλός, Ὀτρυντεί̈δης, πολέων ἡγήτωρ λαῶν.</l>
    <l n="8"><ref><hi rend="bold">(v. 384—5)</hi></ref> Ὃν διασαφῶν ὁ ποιητής, ὅπως τε Ὀτρυντεί̈δης ἐρρέθη καὶ | τίνος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="9">ἦν μητρὸς καὶ πατρίδος, φησὶν «ὃν νύμφη τέκε νηὶ̈σ Ὀτρυντῆϊ πτολιπόρθῳ</l>
    <l n="10">Τμώλῳ ὕπο», ὡς ἐρρέθη, «νιφόεντι, Ὕδης ἐν πίονι δήμῳ». ἔοικε δὲ περιφανὴς</l>
    <l n="11">εἶναι | ὁ ἀνήρ. διὸ καὶ πρώτῃ ἐν ὑσμίνῃ προβέβληται πεσεῖν ὑπὸ τῷ Ἀχιλλεῖ.</l>
    <l n="12"><ref><hi rend="bold">(v. 389—92)</hi></ref> ὃς καὶ ἐπεύχεται ἐπ’ αὐτῷ οἷα | εἰδὼς τὸν ἄνδρα, καὶ «κεῖσαι»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="13">φησίν, «Ὀτρυντεί̈δη, πάντων ἐκπαγλότατ’ ἀνδρῶν. ἐνθάδε τοι θάνατος», |</l>
    <l n="14">ἤγουν καὶ ἐνθάδε μέν σοι θάνατος, «γενεὴ δέ τοί ἐστ’ ἐπὶ λίμνῃ Γυγαίῃ, ὅθι τοι</l>
    <l n="15">τέμενος πατρώϊόν ἐστι Ὕλλῳ ἐπ’ ἰχθυόεντι καὶ Ἕρμῳ δινήεντι». Καὶ ὅρα</l>
    <l n="16">ὅπως καὶ | νῦν ὁ ποιητὴς εὐμεθόδως τοπογραφεῖ, καὶ ὡς ἐπολυπραγμόνουν οἱ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="17">ἥρωες τὰ τῶν ἐχθρῶν, οἷα εἰκός, καθά που καὶ ὁ Ἕκτωρ τοπογραφίαν εἶπεν</l>
    <l n="18">Ἑλληνικήν. | φυλοκρινοῦνται δὲ τοῖς ἥρωσι τὰ τοιαῦτα οὐ μόνον στρατηγικῶς,</l>
    <l n="19">ἀλλὰ καὶ διὰ πολυμάθειαν. Περὶ μὲν οὖν | Γυγαίης ἐν τῇ Βοιωτίᾳ ἐρρέθη.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="20">Τὸν δὲ Ὕλλον παρατετηρημένως, φασίν, ἰχθυόεντα λέγει, ῥέοντα μεταξὺ |</l>
    <l n="21">Θυατείρων καὶ Σάρδεων, τὸν δὲ Ἕρμον δινήεντα διὰ τὸ δύσπλωτον. τούτους δὲ</l>
    <l n="22">ὡς ῥήτωρ ὁ Ἀχιλλεὺς καὶ παρισώσεσι κοσμεῖ, εἰπὼν «Ὕλλῳ ἰχθυόεντι καὶ</l>
    <l n="23">Ἕρμῳ δινήεντι». ὁ δὲ Ἕρμος κατὰ τὸν Γεωγράφον ἄρχεται ἐκ Μυσίας καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="24">διὰ τῆς Κατακεκαυμένης ἐνεχθεὶς εἰς τὴν Σαρδιανὴν ἐκδίδωσιν εἰς τὴν τῆς</l>
    <l n="25">Φωκαίας | θάλασσαν. ὁ δ’ αὐτὸς ἱστορεῖ καὶ ὅτι εἰς τὸν τοιοῦτον Ἕρμον ὁ</l>
    <l n="26">Πακτωλὸς ἐκδίδωσι, περὶ οὗ Πακτωλοῦ, ὡς καὶ | περὶ τῆς Ὕδης, καὶ ἐν τῇ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1213"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="27">Βοιωτίᾳ διείληπται. Ἰστέον δὲ ὅτι πολλὴ καὶ ἐνταῦθα ποικιλία γραφῆς ἐπὶ τοῖς</l>
    <l n="28">| ὑπὸ τῷ Ἀχιλλεῖ πίπτουσι, δι’ ὧν πέπλον ἐξαρτύει ῥητορείας ὁ ποιητής, ὁποῖόν</l>
    <l n="29">τινα καὶ πρὸ τούτων | ἐξύφανε, καὶ οὐχ’ ἕνα μόνον, ἀλλὰ πολλοὺς καὶ καλούς. ὁ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="422">


   <p>
    <l n="1">μὲν γὰρ Ὀτρυντεί̈δης τηλαυγὲς πρόσωπον τῆς τοῦ | ἥρωος ἀριστείας. ἡγεμών</l>
    <l n="2">τε γάρ ἐστι καὶ οἷος τῷ Ἀχιλλεῖ γνωρίζεσθαι, καὶ μέσην, ὡς ἐρρέθη, βάλλεται</l>
    <l n="3">κατὰ κεφαλήν. <ref><hi rend="bold">(v. 395—400)</hi></ref> Ὃ δ’ ἐπ’ αὐτῷ Δημολέων, ἐσθλὸς ἀλεξητὴρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="4">μάχης, Ἀντήνορος υἱός, αἰχμῇ νύττεται, ἤτοι κεντεῖται, κατὰ κρόταφον διὰ τῆς</l>
    <l n="5">περικεφαλαίας. ἣ δὲ | οὐκ ἔσχεν, ἤγουν οὐκ ἐκώλυσεν, «αἰχμὴ δὲ δι’ αὐτῆς</l>
    <l n="6">ἱεμένη», τουτέστι προθυμουμένη ὡς οἷά τις ἔμψυχος, ἔρρηξεν ὀστέον, «ἐγκέφα–</l>
    <l n="7">λος δὲ ἔνδον ἅπας πεπάλακτο». | <ref><hi rend="bold">(v. 401—6)</hi></ref> Εἶτα Ἱπποδάμαντα πρόσθεν αὐτοῦ</l>
    <l n="8">φεύγοντα μετάφρενον οὔτασε δουρί, ὃν καὶ εἰκάζει παραβολικῶς | πρὸς βοῦν</l>
    <l n="9">ἐρύγοντα ἐν τῷ θύεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 407 s. et 413 s.)</hi></ref> Μετὰ δὲ τούτους Πριαμίδην</l>
    <l n="10">Πολύδωρον ῥίπτει παραί̈σσοντα, νῶτα βαλὼν ἄκοντι. <ref><hi rend="bold">(v. 455)</hi></ref> Ἐφ’ οἷς παρα–</l>
    <l n="11">φανέντος Ἕκτορος οἴκτῳ τοῦ ἀδελφοῦ, εἶτα ἐξαρπαγέντος ὑπὸ Ἀπόλλωνος,</l>
    <l n="12">«Δρύοπα οὔτασε κατ’ αὐχένα μέσον ἄκοντι», <ref><hi rend="bold">(v. 457—9)</hi></ref> μεθ’ ὃν Δημοῦχόν τινα</l>
    <l n="13">ἠύ̈ν τε μέγαν τε κατὰ «γόνυ δουρὶ βαλὼν ἠρύκακεν» εἶτα «οὐτάζων ξίφεϊ</l>
    <l n="14">μεγάλῳ» | ἀνεῖλεν. <ref><hi rend="bold">(`460—2)</hi></ref> Αὐτὰρ Λαόγονον καὶ Δάρδανον υἱοὺς Βίαντος ἐξ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="15">ἵππων ὦσε, «τὸν μὲν δουρὶ βαλών, τὸν δὲ σχεδὸν ἄορι τύψας». <ref><hi rend="bold">(v. 463—9)</hi></ref> Μετὰ</l>
    <l n="16">δὲ τούτους Τρῶά τινα, υἱὸν Ἀλάστορος, φασγάνῳ οὖτα καθ’ ἧπαρ, ἐλθόντα λίσ–</l>
    <l n="17">σεσθαι καὶ ἤδη γούνων ἁπτόμενον. <ref><hi rend="bold">(v. 472 s.)</hi></ref> Πίπτει δὲ καί τις Μούλιος ὑπ'</l>
    <l n="18">αὐτῷ, δουρὶ τρωθεὶς τὸ οὖς. «εἶθαρ» δέ, ἤγουν εὐθέως, «δι’ οὔατος ἦλθ'</l>
    <l n="19">ἑτέροιο», <ref><hi rend="bold">(v. 474 s.)</hi></ref> καί τις Ἀγηνορίδης μέσην κὰκ κεφαλὴν ἐπλήγη ξίφει,</l>
    <l n="20"><ref><hi rend="bold">(v. 478—82)</hi></ref> καὶ ἄλλος τὸν ἀγκῶνα ἐπερονήθη αἰχμῇ, ἔνθα ξυνέχουσι τένοντες,</l>
    <l n="21">εἶτα καὶ φασγάνῳ ἐτύφθη τὸν αὐχένα, καὶ ἄλλος τὸν ἀγκῶνα, <ref><hi rend="bold">(v. 485—9)</hi></ref> ἑτέρας</l>
    <l n="22">δὲ δυάδος ἄλλης παρὰ τὴν ἀνωτέρω ἀδελφικήν, τὸν μὲν | μαχητὴν ἄνω τοῦ ἅρ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="23">ματος βάλλει, «ἐπάγη δέ», φησίν, «ἐν νηδύϊ χαλκός». τὸν δὲ ἡνίοχον, ἵππους</l>
    <l n="24">τρέψαντα μετάφρενον ἔνυξε δουρί, οὗ καὶ ἐκυκήθησαν τηνικαῦτα οἱ ἵπποι. καὶ</l>
    <l n="25">ὅλως εὐπορία πολλὴ ὥσπερ τῷ Ἀχιλλεῖ τοῦ ῥίπτειν τοὺς ἐμποδών, οὕτω καὶ τῷ</l>
    <l n="26">ποιητῇ τοῦ φράζειν τὰ κατ’ αὐτούς, ὃς καὶ τοὺς θανάτους αὐτῶν πολυτρόπους</l>
    <l n="27">ποιεῖ καὶ τὰ πτώματα, λέγων «δούπησε πεσών», καὶ «δάμασε δέ μιν</l>
    <l n="28">μεμαῶτα», καὶ «ἔλιπεν ὀστέα θυμὸς ἀγήνωρ», καὶ «γνὺξ ἔριπ’ οἰμώξας, νεφέλη</l>
    <l n="29">δέ μιν ἐπεκάλυψεν», ἢ μᾶλλον «ἀμφεκάλυψε», «κυανέη», καὶ «ἤριπε</l>
    <l n="30">προπάροιθε ποδῶν», καὶ «ξίφεϊ μεγάλῳ ἐξαίνυτο θυμόν», [ᾧ | δὴ ξίφει ὁμώνυ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="31">μον καὶ τὸ καθύπερθεν τοῦ ῥύγχους τοῦ ξιφίου ἰχθύος κατὰ τὸν Ἀθήναιον, ᾧ,</l>
    <l n="32">φησὶν ἐκεῖνος, παρωνόμασται], καὶ «τὸν δὲ σκότος ὄσσε κάλυψε θυμοῦ</l>
    <l n="33">δευόμενον», καὶ «τὸν δὲ κατ’ ὄσσε ἔλλαβε πορφύρεος θάνατος καὶ μοῖρα</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="423">


   <p>
    <l n="1">κραταιή», καὶ «ὃ δ’ ἐπὶ χθονὶ κεῖτο τανυσθείς». τινὰς δὲ καὶ ἐσίγησεν ὡς ἔθανον,</l>
    <l n="2">ἀρκεσθεὶς εἰπεῖν μόνον ὅπως ἐπλήγησαν. οὕτω φιλότιμος ἐνταφιαστὴς καὶ τῶν</l>
    <l n="3">τοιούτων ὁ ποιητής. ἐντεῦθεν δέ τις ὁρμώμενος παρατηρήσεται καὶ τὴν ἐν τοῖς</l>
    <l n="4">ἑξῆς ἐπὶ τοῖς ὁμοίοις Ὁμηρικὴν φραστικήν. Τῶν δὲ ἀνωτέρω σποράδην</l>
    <l n="5">κειμένων, ὅσα τινὸς ἀναπτύξεως δέονται, τοιαύτη τις ἡ διάθεσις. | <ref><hi rend="bold">(v. 396)</hi></ref> Τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="6">μὲν «ἀλεξητὴρ μάχης» εἶχεν ἂν παρά τινι θρασυγράφῳ συνθεῖναι τὸν ἀλεξίμαχον</l>
    <l n="7">πρὸς ὁμοιότητα τοῦ ἀλεξητὴρ κακῶν, ὅς ἐστιν ἀλεξίκακος, καὶ ἀλεξητὴρ</l>
    <l n="8">φαρμάκων ὁ ἀλεξιφάρμακος. <ref><hi rend="bold">(v. 400)</hi></ref> Τὸ δὲ «πεπάλακτο» ἐλλιπῶς ἔχει. τὸ γὰρ</l>
    <l n="9">πλῆρες πεπάλακτο λύθρῳ ἢ αἵματι ἢ καὶ ἀμφοτέροις, ὡς πολλαχοῦ φαίνεται.</l>
    <l n="10"><ref><hi rend="bold">(v. 406 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐρυγόντα» τί δηλοῖ, μετ’ ὀλίγα ῥηθήσεται, ὥσπερ καὶ τίς ὁ</l>
    <l n="11">ἐνταῦθα Πολύδωρος. <ref><hi rend="bold">(v. 413—6)</hi></ref> Τὰ νῶτα δὲ ὅποι κεῖνται παραδεικνύς φησι</l>
    <l n="12">«τὸν βάλε μέσον ἄκοντι νῶτα, ἀντικρὺ δὲ διέσχεν», ὅ ἐστι διέσχισε, «παρ'</l>
    <l n="13">ὀμφαλὸν ἔγχεος αἰχμή». δι’ ὧν δηλοῖ μέσον εἶναι καὶ τὰ νῶτα, καθὰ καὶ ὁ |</l>
    <l n="14">ὀμφαλὸς ὁ αὐτῶν ἀντικρύ. <ref><hi rend="bold">(v. 416)</hi></ref> Ἐνταῦθα δὲ ὅρα καὶ τὸ «ἔγχεος αἰχμή», ὅ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="15">ἐστιν ὀξύτης. οὐ γὰρ πάντῃ ταὐτὸν ἔγχος εἰπεῖν καὶ αἰχμήν. <ref><hi rend="bold">(v. 460)</hi></ref> Ὁ δὲ</l>
    <l n="16">Λαόγονος, τὸ κύριον, προπαροξύνεται ἐν τοῖς ἀκριβεστέροις τῶν ἀντιγράφων</l>
    <l n="17">κατὰ τὸ Ἀντίγονος. <ref><hi rend="bold">(v. 463)</hi></ref> Δάρδανος δὲ καὶ Τρώς, οἱ ῥηθέντες, τὸ ἐθνικὸν καὶ</l>
    <l n="18">κοινὸν εἰς κυριωνυμίαν ἐξιδιώσαντο, τοῖς βασιλεῦσιν ὁμωνυμήσαντες, ἐξ ὧν τὰ</l>
    <l n="19">ἐθνικὰ Τρῶές τε καὶ Δάρδανοι, ὃ καὶ ἐπὶ ἄλλων γέγονεν, ὡς ἐν τῇ Βοιωτίᾳ</l>
    <l n="20">δεδήλωται, καὶ ὁ ῥηθεὶς δὲ Ἀλάστωρ ἐξ ἐπιθέτου εἰς κύριον ἐμερικεύθη ὄνομα.</l>
    <l n="21">ἀλάστορες γὰρ κυρίως μὲν δαίμονές τινες ἐριννυώδεις, οἳ οὐκ ἂν λάθοιντο, |</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="424">


   <p>
    <l n="1">καταχρηστικῶς δὲ καὶ οἱ ἁπλῶς φαῦλοι ἐχθροί. Ὁ δὲ Ὁμηρικὸς οὗτος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="2">ἀνεπαχθῶς καὶ οὐκ ἐπὶ ψόγῳ Ἀλάστωρ λέγεται, ὡς μνήμης, οὐ μὴν λήθης</l>
    <l n="3">ἄξιος ὤν. [Ἔστι δὲ τοῦ, ὡς ἐρρέθη, ἐπὶ ψόγου ἀλάστορος χρῆσις παρά τε</l>
    <l n="4">ἄλλοις, καὶ παρὰ τῷ εἰπόντι τὸ «Διονύσιος ὁ πάσης γενόμενος Σικελίας</l>
    <l n="5">ἀλάστωρ».] <ref><hi rend="bold">(v. 473)</hi></ref> Τὸ δὲ οὖς ἐκ τοῦ οὖας συγκέκοπται, οὗ εὐθὺς κεῖται γενικὴ</l>
    <l n="6">ἐν τῷ «δι’ οὔατος ἦλθ’ ἑτέροιο». <ref><hi rend="bold">(v. 489)</hi></ref> Τὸ δὲ κυκηθῆναι πάνυ ἐμφαντικῶς ἐπὶ</l>
    <l n="7">πτυρμοῦ καὶ συγχύσεως ἵππων εἴρηται ἀπὸ τοῦ κυκῶ, ἐξ οὗ καὶ τὸ ἔδεσμα ὁ</l>
    <l n="8">κυκεών. λέγεται δέ ποτε καὶ ἐπὶ ταράχου πραγμάτων ἡ κύκησις. ἀπ’ αὐτοῦ δὲ</l>
    <l n="9">καὶ παρὰ τῇ Κωμῳδίᾳ τὸ κυρκανᾶν. | αὐτὸ δὲ ἴσως καὶ ὠνοματοπεποίηται, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="10">καὶ ἡ κορκορυγή. <ref><hi rend="bold">(v. 400)</hi></ref> Τὸ δὲ «δάμασε δέ μιν μεμαῶτα» πάνυ ἐπιτρόχως</l>
    <l n="11">ἔχει καὶ ἐλλιπῶς, οἷα συντεμνομένου καὶ τοῦ λόγου τῷ πεσόντι. ἄδηλον γὰρ τί</l>
    <l n="12">ποτε μέμαεν ἐκεῖνος, εἴτε φυγεῖν, εἴτε λίσσεσθαι, εἴτε μάχεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 406)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="13">«ἔλιπεν ὀστέα θυμός» πρὸς διαστολὴν εἴρηται τῆς λειποθυμίας, ἐφ’ ἧς καὶ αὐτῆς</l>
    <l n="14">λείπειν τινὰ θυμὸς λέγεται, οὐχ’ ὥστε μὴν καὶ τὰ ὀστᾶ λιπεῖν. τότε γὰρ ζώπυρόν</l>
    <l n="15">τι ζωτικὸν ἔνδον ὑποτύφεται, ἐνταῦθα δὲ παντελὴς θυμοῦ λεῖψις. <ref><hi rend="bold">(v. 459)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="16">«ἐξαίνυτο θυμόν» δηλοῖ μὲν τὸ ἀφείλετο τὴν ψυχήν, συντάσσεται δὲ αἰτιατικῇ</l>
    <l n="17">ἄλλον τρόπον | ἤπερ ἐν Ὀδυσσείᾳ τὸ «τυρῶν αἰνύμενοι» Ἀττικῶς. οὐ γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="18">πάντας ἐκεῖ τοὺς τυροὺς ἦν αἴνυσθαι, ἀλλὰ μέρος αὐτῶν. γίνεται δὲ τὸ ῥῆμα ἢ ἐκ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="425">


   <p>
    <l n="1">τοῦ ἄνω, τὸ εἰς θάνατον τελειῶ, ὡς τὸ «ἧ θήν σ’ ἐξανύω γε καὶ ὕστερον</l>
    <l n="2">ἀντιβολήσας». καὶ ἔστιν ἄνω ἀνύω ἄνυμι καὶ πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> αἴνυμι, ἢ ὡς καὶ</l>
    <l n="3">αὐτὸ ἀλλαχόθι δηλοῦται, ἀπὸ τοῦ αἴρω, τροπῇ τοῦ ἀμεταβόλου, αἴνω αἰνύω</l>
    <l n="4">αἴνυμι. <ref><hi rend="bold">(v. 471 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «σκότος ὄσσε κάλυψε θυμοῦ δευόμενον» πρὸς σαφήνει–</l>
    <l n="5">αν διεσκεύασται. οὐ γὰρ πᾶς καλυφθεὶς τοὺς ὀφθαλμοὺς τῷ σκότῳ ἤδη καὶ</l>
    <l n="6">τέθνηκεν, εἰ μὴ καὶ θυμοῦ, ὅ ἐστι ψυχῆς, δεύεται. Θαυμασίως δὲ τὸ θανεῖν</l>
    <l n="7">ψυχῆς δεύεσθαι εἶπεν. καὶ | οὐκ ἄν τις αὐτὸ ἢ μωμήσαιτο ἢ μιμήσαιτο. [<ref><hi rend="bold">(v. 477)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="8">Εἰς δὲ τὸ «πορφύρεος θάνατος» ἐνθυμητέον τὸν Ἀθήναιον ἱστοροῦντα, ὅτι</l>
    <l n="9">γράψαντος Ἀλεξάνδρου εἰς Ἰωνίαν καὶ πρώτοις Χίοις, ὅπως αὐτῷ πορφύραν</l>
    <l n="10">ἀποστείλωσιν, ἀναγνωσθείσης τῆς ἐπιστολῆς παρὼν Θεόκριτος ὁ σοφὸς ἔφη νῦν</l>
    <l n="11">ἐγνωκέναι τὸ παρ’ Ὁμήρῳ εἰρημένον «ἔλλαβε πορφύρεος θάνατος καὶ μοῖρα</l>
    <l n="12">κραταιή», αἰνιττόμενος ἐκεῖνος πορφύρεον θάνατον ἢ ὃν πάσχουσιν αἱ πορφύραι</l>
    <l n="13">διὰ τὴν ἐξ αὐτῶν βαφὴν ἢ καὶ ὅτι θανατηρὰ πείσονται οἱ πορφυρέες, εἴ τι</l>
    <l n="14">πονηρεύονται περὶ τὴν ἄγραν τῆς πορφύρας, τὸ δ’ ὅμοιον καὶ οἱ βάπται, εἴ τι</l>
    <l n="15">βλάπτουσι τὰς | πορφυρίδας.] <ref><hi rend="bold">(v. 384)</hi></ref> Ἐν δὲ τοῖς προεκτεθεῖσι κεῖται καὶ ἡ ὑπό</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1214"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="16">πρόθεσις Ἀττικῶς μετὰ δοτικῆς ἐν τῷ «Τμώλῳ ὑπὸ νιφόεντι», ἤγουν ὑπὸ τὸν</l>
    <l n="17">Τμῶλον, ἱστορεῖται δὲ καὶ ἡ ἐκεῖ γῆ πίειρα εἶναι. καὶ ἔστιν ἀληθῶς τοιαύτη.</l>
    <l n="18">ἐπάγει γάρ «Ὕδης ἐν πίονι δήμῳ». <ref><hi rend="bold">(v. 387)</hi></ref> Τοῦ δὲ «κεάσθη» θέμα τὸ κεάσω ἢ</l>
    <l n="19">κεάζω. ὅθεν καὶ κέδρος ἡ κεαζομένη ῥᾷον πλεονάσαντος τοῦ <hi rend="overline">δ</hi>. <ref><hi rend="bold">(v. 389—92)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="20">δὲ τὸν Ὀτρυντεί̈δην πάντων ἐκπαγλότατον ἀνδρῶν εἰρῆσθαι, ὃ καὶ τῷ Ἀχιλλεῖ</l>
    <l n="21">προσερρέθη που, λόγου ἄξιον καὶ τὸν τοιοῦτον ἐμφαίνει εἶναι, οὗ | καὶ τὸ παρα–</l>
    <l n="22">ποτάμιον πατρῷον τέμενος ἐξαίρετόν τι, ὡς ἔοικεν, ἦν. <ref><hi rend="bold">(v. 394 s.)</hi></ref></l>
    <l n="23">Προμαχόμενος δὲ ἐκεῖνος ἀνῄρηται ὑπὸ Ἀχιλλέως, ὡς δηλοῖ τὸ «τὸν μέν»,</l>
    <l n="24">ἤγουν τοῦτον, «Ἀχαιῶν ἵπποι ἐπισσώτροισι δατέοντο πρώτῃ ἐν ὑσμίνῃ», καθ'</l>
    <l n="25">ἣν καὶ προέπεσεν. Ἰστέον δὲ ὅτι ἐν ἄλλοις μὲν ἔφη ὡς ἔστειβον, ἤγουν</l>
    <l n="26">κατεπάτουν, ἵπποι νέκυας, ἐνταῦθα δὲ ἄλλως φράζων φησὶν «ἐπισσώτροις</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="426">


   <p>
    <l n="1">δατέοντο», ἤτοι ἐμέριζον, τουτέστι τοῖς τῶν τροχῶν κανθοῖς κατέκοπτον</l>
    <l n="2">διερχόμενοι ἄνω τοῦ νεκροῦ. καὶ νῦν μὲν τὸ δατεῖσθαι ταὐτόν ἐστί πως τῷ οἱονεὶ</l>
    <l n="3">δαιτρεύειν, ἡ δὲ Τραγῳδία καὶ τὸ ἁπλῶς μερίζειν οὕτω λέγει. θείαν γοῦν</l>
    <l n="4">δύναμιν ἐνδατεῖσθαί φασί τινες, ἤγουν κατὰ ἕκαστον μερίζεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 400—2)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="5">Ἔτι μετὰ τὸ «πεπάλακτο», τὸ πρὸ βραχέων ῥηθὲν, χρᾶταί τινι παρηχήσει ὁ</l>
    <l n="6">ποιητὴς, εἰπὼν «Δημολέοντα δάμασσεν», εἶτα ἐπαγαγὼν «Ἱπποδάμαντα δὲ</l>
    <l n="7">οὔτασεν». ἦν δὲ ἂν σαφὴς παρήχησις, ἐὰν τὸ «δάμασε» τῷ Ἱπποδάμαντι</l>
    <l n="8">παρέκειτο, οἷον «Ἱπποδάμαντα δ’ ἔπειτα δάμασσεν». οὐκ ἠθέλησε δὲ οὕτως</l>
    <l n="9">ἐκφανῶς ποιῆσαι, ἀλλὰ μόνον ἐνέφηνεν, ὅτι δυνάμενος ἱλαρῦναι τὸ τοῦ χωρίου</l>
    <l n="10">σκυθρωπὸν σχήματι κάλλους, οὐκ ἔκρινεν οὕτω δέον ποιῆσαι, ἀλλ'</l>
    <l n="11">ἀνυπόπτως τῷ Δημολέοντι τὸ δάμασε παραθέμενος, ὃς καὶ αὐτὸς εἰς Δαμολέον–</l>
    <l n="12">τα δωριζόμενος ἐποίησεν | ἂν τὴν αὐτὴν παρήχησιν, εἶτα καθαρώτερον ποιεῖ ὃ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="13">ἤθελε. παρηχεῖ γὰρ ὁμοίως καὶ τὸ «Δαμολέοντα δάμασσε», καὶ τὸ</l>
    <l n="14">«Ἱπποδάμαντα δάμασσε». <ref><hi rend="bold">(v. 406)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐρυγόντα» καιρία λέξις ἐπὶ ταύρου</l>
    <l n="15">σφαζομένου, μιμουμένη ὀνοματοποιί̈ας τρόπῳ τὴν τηνικαῦτα τοῦ ζῴου βοήν.</l>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 402—6)</hi></ref> Διὸ καὶ χρησάμενος ὁ ποιητὴς τῇ τοιαύτῃ λέξει ἐπιμένει διὰ τὸ</l>
    <l n="17">καίριον, εἰπὼν ὅτι Ἱπποδάμας δουρὶ τρωθεὶς τὸ μετάφρενον «θυμὸν ἄϊσθε καὶ</l>
    <l n="18">ἤρυγεν, ὡς ὅτε ταῦρος ἤρυγεν ἑλκόμενος Ἑλικώνιον ἀμφὶ ἄνακτα κούρων</l>
    <l n="19">ἑλκόντων, γάνυται δέ τε τοῖς Ἐνοσίχθων. ὣς ἄρα τόν γ’ ἐρυγόντα λίπεν ὀστέα</l>
    <l n="20">θυμὸς ἀγήνωρ». Ἔστι δὲ δευτέρου ἀορίστου | τὸ «ἤρυγε» καὶ τὸ «ἐρυγόντα»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="21">ὧν θέμα τὸ ἐρεύγω. δηλοῖ δὲ ὁ ἐρυγὼν ταῦρος τὸν τὸ αἷμα ἀνερυγγάνοντα τῇ</l>
    <l n="22">διακοπῇ τῆς τραχείας ἀρτηρίας καὶ τῇ διαιρέσει τοῦ στομάχου, ἤτοι οἰσοφάγου.</l>
    <l n="23">ἐνταῦθα δέ φασιν οἱ παλαιοί, ὅτι τὸ δόρυ μέχρι τοῦ θυμοῦ φθάνει. ἔστι δέ, φασίν,</l>
    <l n="24">ὁ θυμὸς ἀδήν τις μεταξὺ τῶν κλειδῶν κείμενος πρὸς τὸ μὴ πλήττεσθαι ὑπὸ τοῦ</l>
    <l n="25">ὀστοῦ τὴν τραχεῖαν ἀρτηρίαν. φασὶ δὲ τοὺς θύοντας τῷ Ἑλικωνίῳ Ποσειδῶνι</l>
    <l n="26">δοκεῖν καλλιερεῖν, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ τοιοῦτόν τι ἐρρέθη, ὅτε ὁ θυόμενος ταῦρος</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="427">


   <p>
    <l n="1">μεγάλα ἐρεύγεται, ὡς χαίροντος τοῦ Ποσειδῶνος τῷ ἤχῳ, καθὰ δηλοῖ καὶ ὁ</l>
    <l n="2">ποιητὴς ἐν τῷ «γάνυται | Ἐνοσίχθων». Περὶ δὲ τοῦ Ἑλικώνιος, εἰ καὶ δοκεῖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="3">λέγειν τὸν ἐν Ἑλικῶνι τιμώμενον, ἀλλ’ οἱ παλαιοὶ ταῦτά φασι. Νηλεὺς ἐν</l>
    <l n="4">Μιλήτῳ ἱερὸν Ποσειδῶνος Ἑλικωνίου ἱδρύσατο κατὰ μίμησιν τοῦ ἐν Ἑλίκῃ τῆς</l>
    <l n="5">Ἀχαί̈ας. παράγουσι δὲ τὸ τοιοῦτον Ἑλικώνιος οὕτως. οἱ Αἰολεῖς ἐκ</l>
    <l n="6">πρωτοτύπου, φασί, πληθυντικῆς γενικῆς ποιοῦσι τύπους κτητικούς, οἷον· ἕτεροι,</l>
    <l n="7">ἑτέρων, ἑτερώνιος, ἄλλων, ἀλλώνιος, ἐτύμων, ἐτυμώνιος, ἀνέμων, ἀνεμώνιος,</l>
    <l n="8">καὶ δι’ εὐφωνίαν ἀνεμώλιος. οὕτω, φασί, καὶ Ἑλίκαι, Ἑλικῶν, ὄνομα τόπου,</l>
    <l n="9">Ἑλικώνιος, ἵνα ᾖ, φασίν, Ἑλικώνιος ὁ ἐν Ἑλίκαις τῆς Ἀχαί̈ας τιμώμενος. καὶ</l>
    <l n="10">οὕτω μὲν αὐτοί. ἡ δὲ | ἱστορία βούλεται μάλιστα τὸν τοιοῦτον τόπον Ἀσιανὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="11">εἶναι καὶ περὶ τοὺς Ἴωνας. Ἰώνων γὰρ εἴρηται ἴδιον τὸ οἴεσθαι καλλιερεῖν, ὅτε</l>
    <l n="12">ὁ ταῦρος θυόμενος μέγα ἐρεύγεται. οἱ δὲ Ἴωνες Ἀσιανοί. <ref><hi rend="bold">(v. 403)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="13">ἀί̈σθειν γίνεται ἀπὸ τοῦ ἄω, τὸ πνέω, ἐξ οὗ καὶ τὸ ἆσθμα καὶ τὸ ἀσθμαίνειν. ἐκ</l>
    <l n="14">δὲ τοῦ τοιούτου ἀί̈σθειν, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ ἐρρέθη, καὶ ἡ αἴσθησις κατὰ συναίρεσιν</l>
    <l n="15">γίνεται. <ref><hi rend="bold">(v. 407—12)</hi></ref> Περὶ δὲ τοῦ μνημονευθέντος Πολυδώρου ἱστορεῖ, ὅτι αὐτὸν</l>
    <l n="16">«οὔ τι πατὴρ εἴασκε μάχεσθαι, οὕνεκά οἱ μετὰ παισὶ νεώτατος ἔσκε γόνοιο, καί</l>
    <l n="17">οἱ φίλτατος ἔσκε, πόδεσσι δὲ πάντας ἐνίκα. δὴ τότε νηπιέῃσι», τουτέστι</l>
    <l n="18">παιδικαῖς ὁρμαῖς δηλαδὴ ἢ | φρεσί, «ποδῶν ἀρετὴν ἀναφαίνων θῦνε διὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="19">προμάχων, εἵως φίλον ὤλεσε θυμόν». <ref><hi rend="bold">(v. 413—8)</hi></ref> Ἔβαλλε γὰρ Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="20">ἄκοντι, ὡς προερρέθη, «νῶτα παραί̈σσοντα, ὅθι ζωστῆρος ὀχῆες χρύσειοι</l>
    <l n="21">σύνεχον καὶ διπλόος ἤντετο θώρηξ», περὶ ὧν ἀλλαχοῦ εἴρηται, «ἀντικρὺ δὲ</l>
    <l n="22">διέσχεν», ὡς καὶ αὐτὸ προεγράφη, «παρ’ ὀμφαλὸν ἔγχεος αἰχμή. Γνὺξ δέ»,</l>
    <l n="23">ἤγουν ἐπὶ γόνυ, πεσὼν καὶ οἰμώξας «προτὶ οἷ», ἤγουν πρὸς ἑαυτῷ, «ἔλαβεν</l>
    <l n="24">ἔντερα χερσὶ λιασθείς». <ref><hi rend="bold">(v. 419—23)</hi></ref> «Ἕκτωρ δ’ ὡς ἐνόησε κασίγνητον ἔντερα</l>
    <l n="25">χερσὶν ἔχοντα κατ’ ὀφθαλμῶν» αὐτῷ «κέχυτο ἀχλύς· οὐδ’ ἂρ ἔτ’ ἔτλη δηρὸν</l>
    <l n="26">ἑκὰς στρωφᾶσθαι, ἀλλ’ ἀντίος ἦλθεν Ἀχιλλέως, ὀξὺ δόρυ κραδάων, φλογὶ |</l>
    <l n="27">ἴκελος». <ref><hi rend="bold">(v. 423 s.)</hi></ref> Αὐτὰρ Ἀχιλλεὺς ὡς ἴδεν, «ἤγουν ὡς εἶδ', «ὣς ἀνέπαλτο»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="28">ἤγουν λίαν ἀνεπήδησεν, ὑφ’ ἡδονῆς δηλαδή. [Ὅτι δὲ τοῦ ὡς, πολλῶν ὄντων</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="428">


   <p>
    <l n="1">σημαινομένων, κατὰ Τρύφωνα ἐστί τις καὶ χρονική ποτε σημασία, φαίνεται ἐν</l>
    <l n="2">ἐπιστολῇ τοῦ βασιλέως Ἀντιόχου, οἷον· ὡς ἂν οὖν λάβῃς τὴν ἐπιστολήν,</l>
    <l n="3">σύνταξον κήρυγμα ποιήσασθαι, ἤγουν ἡνίκα ἂν λάβῃς.] Καὶ εἰπὼν ἅπερ ἐν τοῖς</l>
    <l n="4">ἑξῆς ῥηθήσεται, οὐκ ἐκφοβεῖ ὅμως τὸν Ἕκτορα, φάμενον πρὸς ἄλλοις καὶ,</l>
    <l n="5"><ref><hi rend="bold">(v. 434—7)</hi></ref> ὅτι οἶδα, ὡς σὺ μὲν ἐσθλός, ἐγὼ δὲ οὐ τοιοῦτος, ἀλλ’ ἴσως δράσω τι</l>
    <l n="6">μέγα κατὰ σοῦ δουρὶ βαλών, «ἐπεὶ καὶ ἐμὸν βέλος ὀξὺ πάροιθε», τουτέστιν</l>
    <l n="7">ὀξεῖαν προβέβληται τὴν | αἰχμήν, καθότι καὶ ἀνωτέρω κεῖται τὸ «ὀξὺ δόρυ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="8">κραδάων». ἔνθα ὅρα καὶ ὅτι πλαγίως πως ὁ Ἕκτωρ τὴν τοῦ Ἀχιλλέως καταρ–</l>
    <l n="9">ριπτεῖ ἀρετήν, οἱονεὶ λέγων οὐ χερσὶν ἐκεῖνον ἀλλὰ βέλους ὀξύτητι καὶ ὅπλων</l>
    <l n="10">ἀρετῇ τοὺς ἀντικαθισταμένους ἀναιρεῖν. τινὲς δὲ τὸ «πάροιθεν» ἐνταῦθα</l>
    <l n="11">χρονικὸν νοοῦσιν, ἵνα λέγῃ ἀστείως ὁ Ἕκτωρ ὅτι πρὸ τούτου καὶ χθές που καὶ</l>
    <l n="12">πρῴην καὶ πρὸ τῆς νῦν ὥρας ὀξὺ εἶχον βέλος, ὅτε δηλαδὴ πολλοὺς ἀνεῖλον, ἐν δὲ</l>
    <l n="13">τοῖς καὶ Πάτροκλον. καὶ τοῦτο μὲν τοιοῦτον. <ref><hi rend="bold">(v. 407)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅτι καὶ ἐνταῦθα</l>
    <l n="14">κοινὸν ἐπίθετον ἐξιδιώθη πρὸς κύριον ὄνομα. πολύδωρος μὲν γὰρ προερρέθη που</l>
    <l n="15">γυνὴ | καθ’ ὁμοιότητα τῆς μυθικῆς Πανδώρας, ἐνταῦθα δὲ Πριαμίδης οὗτος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="16">Πολύδωρος ἐκ δώρων φύσεως παρονομασθείς, ἅπερ ἀλλαχοῦ θεόσδοτα ὁ Πάρις</l>
    <l n="17">εἶπεν. [Ἰστέον δὲ ὅτι δῶρον κοινῶς μὲν τὸ διδόμενον, ἐστι δὲ καὶ κύριον ὄνομα,</l>
    <l n="18">καὶ οὐ μόνον παλαιόν, ἐξ οὗ καὶ οἱ Δωριεῖς, ἀλλὰ καί τις ὑστερογενής. ἐφ’ ᾧ νέῳ</l>
    <l n="19">τε ὄντι καὶ μεγάλῳ καὶ καλῷ καὶ ἐπιδεικνυμένῳ πρός τινος ἐπὶ θαύματι ἐν</l>
    <l n="20">Ἀθηναῖς Ἀρίστων ὁ Κεῖος ἔφη τὸ τοῦ Ὀδυσσέως πρὸς Δόλωνα «ἦ ῥά νύ τοι</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="429">


   <p>
    <l n="1">μεγάλων δώρων ἐπεμαίετο θυμός», ἤγουν ἀγαπᾷς τὸν μέγαν Δῶρον, μεταλα–</l>
    <l n="2">βὼν ἀστείως ἐκεῖνος τὴν γενικὴν τῶν πληθυντικῶν εἰς αἰτιατικὴν | ἑνικήν, ἧς ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="3">εὐθεῖα ὁ μεγάλος Δῶρος, οὗ κλητική «ὦ μεγάλε», παρ’ Αἰσχύλῳ, ὡς τὸ «ὦ</l>
    <l n="4">μεγάλε Ζεῦ».] <ref><hi rend="bold">(v. 409)</hi></ref> Τὸ δὲ «νεώτατος γόνοιο» διὰ σαφήνειαν εἴρηται. οὐ γὰρ</l>
    <l n="5">πάντων παίδων νεώτατος ὁ Πολύδωρος, ἀλλὰ τῶν τοῦ Πριαμικοῦ γόνου.</l>
    <l n="6"><ref><hi rend="bold">(v. 409 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἔσκε» δὶς ἐρρέθη κατ’ ἐπιμονήν, ὡς οἷα ἐν ποιήσει καίριον.</l>
    <l n="7">Τὸ δὲ «πόδεσσι πάντας ἐνίκα» περίφρασίς ἐστι τοῦ ποδώκης ἦν. ποδῶν δὲ</l>
    <l n="8">ἀρετὴν φιλοσόφως λέγει τὴν ὠκύτητα, ἣν ἐξευτελίζει, ἐὰν ἀκαίρως γίνοιτο. ἰδοὺ</l>
    <l n="9">γὰρ ὁ Πολύδωρος, ἐν κενοῖς ἐπιδεικνύμενος καὶ ἀναφαίνων τὴν τῶν ποδῶν</l>
    <l n="10">ἀρετήν, περιπίπτει τῷ Ἀχιλλεῖ ἀφυλάκτως ἐκ παρόδου καὶ πίπτει. Ἰστέον δὲ |</l>
    <l n="11">ὅτι, ὥσπερ ἀρετὴ ποδῶν τὸ ὠκύπουν, οὕτω καὶ χειρῶν ἑτέρα τις ἀρετή, κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="12">τοὺς σοφοὺς εἰπεῖν, καὶ ὀφθαλμῶν ἄλλη, ὁμοίως δὲ καὶ τῶν ἄλλων κατ'</l>
    <l n="13">ἄνθρωπον μελῶν τε καὶ μερῶν καὶ μορίων. Τὸ δὲ «ἀναφαίνων» πάνυ ἀγαθὴ</l>
    <l n="14">λέξις, τὴν ἐκ τοῦ δυνάμει πρόοδον εἰς τὸ ἐνεργεῖν δηλοῦσα. <ref><hi rend="bold">(v. 407)</hi></ref> Ἰστέον δὲ</l>
    <l n="15">ὅτι ὁ μὲν Ὅμηρος Πολύδωρον οἶδε τοῦτον Πριαμίδην νεώτατον ἐν πολέμῳ</l>
    <l n="16">πεσόντα, οἱ δὲ μεθ’ Ὅμηρον, ἐν οἷς καὶ Εὐριπίδης, ἄλλα περὶ Πολυδώρου θρυλ–</l>
    <l n="17">λοῦσι, καὶ ὅτι ὁ μὲν παρὰ τοῖς ἄλλοις Πολύδωρος Πριάμου ἦν καὶ Ἑκάβης,</l>
    <l n="18">οὗτος δὲ ὁ παρὰ τῷ ποιητῇ Πριάμου καὶ Λαοθόης, ὡς αὐτὸς ἐρεῖ προϊών. |</l>
    <l n="19"><ref><hi rend="bold">(v. 414—6)</hi></ref> Τοὺς δὲ ῥηθέντας τοῦ ζωστῆρος ὀχῆάς φασί τινες κρίκους εἶναι, οἷς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1215"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="20">διόλου συνείχετο ὁ ζωστὴρ πρὸς τὸν θώρακα. ποῦ δὲ ἡ τοιαύτη τοῦ ζωστῆρος ἦν</l>
    <l n="21">συνοχή, καὶ ὅτι περί που τὸν ὀμφαλόν, δηλοῖ ὁ ποιητὴς εἰπὼν τὴν αἰχμὴν τοῦ</l>
    <l n="22">Ἀχιλλέως αὐτόθι ἐνσκήψασαν διασχεῖν, ὡς εἴρηται, ἀντικρὺ παρ’ ὀμφαλόν.</l>
    <l n="23"><ref><hi rend="bold">(v. 416)</hi></ref> Ὅτι δὲ τὸ διέσχε καὶ ἁπλῶς τὸ διασχεῖν ἀντὶ τοῦ διαπερᾶσαι καὶ</l>
    <l n="24">διασχίσαι λέγεται, πολλαχοῦ ἐρρέθη. καὶ ἔστι λέξις καιριωτάτη Ἀττική, ταὐτόν</l>
    <l n="25">ποτε δυναμένη τῷ διαμπερὲς | ἐλθεῖν. οὕτω διασχεῖν τις νεφέλην λέγεται, οὕτως</l>
    <l n="26">ἅμαξα διασχοῦσα λαὸν ἔρχεται, οὕτω καὶ βέλος ἀντικρὺ διέσχεν. <ref><hi rend="bold">(v. 418)</hi></ref> Ὅρα</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="430">


   <p>
    <l n="1">δὲ καὶ ὅτι δὶς εἶπε τὸ «ἔντερα» διὰ σαφήνειαν, καίτοι δυνάμενος καὶ ἄλλως ποιη–</l>
    <l n="2">τικώτερον τὴν λέξιν προαγαγεῖν. τὰ γὰρ αὐτὰ καὶ ἔνδινα καὶ νηδυία λέγεται.</l>
    <l n="3">[Ὅτι δὲ πρὸς ὁμοιότητα μεταφορικὴν καὶ γῆς ἔντερα λέγεται, ὁ παρὰ τῷ</l>
    <l n="4">Ἀθηναίῳ κείμενος Δωρίων δηλοῖ, λέγων· ἴουλοι κέκληνται, μέλανες,</l>
    <l n="5">γαιηφάγοι, ἔντερα γαίης. Καὶ ὅρα τὸ ἴουλοι. δοκεῖ γὰρ ὁ Δωρίων ἔντερα γῆς</l>
    <l n="6">εἰπεῖν ἐνταῦθα οὐ πάντα τὰ ὑπὸ γῆν σκωλήκια, μόνους δὲ τοὺς ποδωτοὺς</l>
    <l n="7">ἰούλους, | οἷς διὰ τὸ πολύπουν τὰς μακρὰς νῆας ὁ Λυκόφρων παρεικάζων</l>
    <l n="8">ἰουλοπέζους ἐκείνας ἔφη. αὐτοῖς δὲ καὶ ἡ περὶ πρώτην ἥβην βλάστησις τοῦ</l>
    <l n="9">γενείου εἰκαζομένη λέγεται ἴουλος καὶ αὐτή. ὅτι δὲ λάβρακα ἐντερεύειν ἔφη τις</l>
    <l n="10">παρὰ τὸ ἔντερον, ἀπ’ αὐτοῦ δὲ καὶ διεντέρευμα ἐλέχθη τῷ Κωμικῷ, οἶδεν ὁ</l>
    <l n="11">περιτυχὼν αὐτοῖς.] <ref><hi rend="bold">(v. 418)</hi></ref> Τὸ δὲ «λιασθείς» ἀντὶ τοῦ πεσών, παρακατιὼν δὲ</l>
    <l n="12">καὶ ἐπὶ τοῦ κυλίεσθαι τὴν λέξιν τίθησιν, εἰπὼν «λιαζόμενον ποτὶ γῇ», ὥστε οὐκ</l>
    <l n="13">ἀεὶ λιάζεσθαι τὸ ἐκφεύγειν. <ref><hi rend="bold">(v. 421)</hi></ref> Τὸ δὲ «κατ’ ὀφθαλμῶν κέχυτο ἀχλύς»</l>
    <l n="14">σημειωτέον εἰς τὸ πρὸ μικροῦ ῥηθέν, ὅτι δηλαδὴ οὐ πᾶς ὁ σκοτωθεὶς τοὺς</l>
    <l n="15">ὀφθαλμοὺς | ἤδη καὶ τέθνηκεν. ἰδοὺ γὰρ ὁ Ἕκτωρ ἀχλυσθεὶς τὴν ὄψιν ζῇ· ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="16">μέντοι Πολύδωρος ἀνωτέρω νεφέλῃ κυανέῃ καλυφθεὶς νεκρὸς κεῖται, «φίλον</l>
    <l n="17">ὀλέσας θυμόν», ὡς ὁ ποιητὴς εἶπεν. ἔνθα τὸ φίλον θυμὸν ὅμοιόν ἐστι τῷ «φίλον</l>
    <l n="18">ἦτορ», καὶ «φίλαι χεῖρες», καὶ «φίλα γούνατα», καὶ τοῖς ὁμοίοις, ἃ καὶ</l>
    <l n="19">προερρέθησαν. <ref><hi rend="bold">(v. 423)</hi></ref> Τὸ δὲ «φλογὶ ἴκελος» ἀπεστένωσεν ἐνταῦθα ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="20">ἐπὶ Ἕκτορος ὡς μηδὲν τέως γενναῖον ἀνδρισαμένου. ἐν μέντοι τοῖς ἑξῆς ἐπὶ τῷ</l>
    <l n="21">Ἀχιλλεῖ λαμπρὰν ἐκ πυρὸς ποιήσει παραβολήν. <ref><hi rend="bold">(v. 424)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀνέπαλτο»</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="431">


   <p>
    <l n="1">ἐνθουσιασμὸν δηλοῖ τοῦ ἥρωος. εἰ γὰρ τὰ ἡφαιστότευκτα ὅπλα πρὸ μικροῦ ἰδὼν</l>
    <l n="2">ἀνέλαβε θυμὸν | μνησθεὶς τοῦ Ἕκτορος, τίς ἂν εἴη ἄρτι αὐτὸν ἐκεῖνον ἰδών; ἡ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="3">λέξις αὕτη κυριολεκτεῖται καὶ ἐπὶ ἵππου ὀρθοῦ ποτε στάντος διὰ πτυρμὸν ἢ ἄλλο</l>
    <l n="4">τι πάθος. <ref><hi rend="bold">(v. 425—7)</hi></ref> Ἐπὶ δὲ τούτοις κεῖται καὶ ῥητόν, ὅπερ ὁ εὑρών, ὃν</l>
    <l n="5">ἐψηλάφα, ἐχθρόν, ἐρεῖ ἂν προσφυῶς, ἤγουν τὸ «ἐγγὺς ἀνήρ, ὃς ἐμόν γε μάλιστ'</l>
    <l n="6">ἐσεμάσσατο θυμόν. οὐδ’ ἂρ ἔτι δὴν ἀλλήλους πτώσσοιμεν ἀνὰ πτολέμοιο</l>
    <l n="7">γεφύρας». Ἀχιλλεὺς δὲ ταῦτά φησιν, ὅτε πρῶτον ἰδὼν Ἕκτορα «ὅς μοι»,</l>
    <l n="8">φησίν, «ἑταῖρον ἔπεφνε τετιμημένον», προκαλεῖται εἰς μάχην. ὅτε καὶ ἐμβριθῶς</l>
    <l n="9">μετὰ θάρρους ὑπόδρα ἰδὼν «ἆσσον ἴθι», φησίν, «ὥς κεν θᾶσσον ὀλέθρου πείραθ'</l>
    <l n="10">ἵκηαι», ὅ ἐστι τέλειον | ὄλεθρον ἢ αὐτὸν τὸν θάνατον, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ ἐγράφη.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="11"><ref><hi rend="bold">(v. 425)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐσεμάσσατο» δηλοῖ μὲν τὸ ἐλύπησεν, εἴληπται δὲ μεταφορικῶς</l>
    <l n="12">ἀπὸ τῶν προσμασσόντων, ἤτοι κολλώντων τινὶ καὶ ἐντηκόντων κηλῖδα, οὗ τὸ</l>
    <l n="13">ἐναντίον ἐκμάσσεσθαι καὶ ἀπομάσσεσθαι. περὶ τῆς τοιαύτης δὲ λέξεως ἀκριβῶς</l>
    <l n="14">ἐν τοῖς εἰς τὴν Ὀδύσσειαν εἴρηται, ὅπου κεῖται τὸ «σῇ κεφαλῇ ἀναμάξεις».</l>
    <l n="15">Μετὰ δὲ τὸν ῥηθέντα λόγον τοῦ Ἀχιλλέως ἱστορεῖ ὁ ποιητής, ὅτι ὁ Ἕκτωρ</l>
    <l n="16">προκληθεὶς ὑπὸ Ἀχιλλέως καὶ ἀπειληθεὶς οὐκ ἐτάρβησε. πῶς γάρ. ὃς καὶ ἠκόν–</l>
    <l n="17">τισεν; ἀλλὰ λέγει καὶ αὐτὸς ἐκ προοιμίων ὅπερ καὶ ὁ Αἰνείας, ὅτι δηλαδὴ «μὴ δή</l>
    <l n="18">μ’ ἐπέεσσί | γε νηπύτιον ὣς ἔλπεο δειδίξεσθαι», καὶ ἑξῆς, ὡς προεγράφη. ἐν οἷς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="19">καὶ ὁμολογήσας χείρων Ἀχιλλέως εἶναι καὶ ὅμως τὴν ἀγαθὴν προβεβλημένος</l>
    <l n="20">ἐλπίδα οὐκ ὀκνεῖ ἀντικαταστῆναι. <ref><hi rend="bold">(v. 434—7)</hi></ref> Ἔστι δὲ καὶ περὶ τούτων ἡ</l>
    <l n="21">Ὁμηρικὴ φράσις αὕτη «οἶδα δ’ ὅτι σὺ μὲν ἐσθλός, ἐγὼ δὲ σέθεν πολὺ χείρων.</l>
    <l n="22">ἀλλ’ ἦτοι μὲν ταῦτα θεῶν ἐν γούνασι κεῖται», ὃ καὶ ἀλλαχοῦ πολλαχοῦ ἐγράφη,</l>
    <l n="23">«αἴ κέ σε χειρότερός περ ἐὼν ἀπὸ θυμὸν ἕλωμαι δουρὶ βαλών. ἐπεὶ ἦ καὶ ἐμὸν</l>
    <l n="24">βέλος ὀξὺ πάροιθεν», ὡς πρὸ βραχέων ἡρμήνευται. <ref><hi rend="bold">(v. 436)</hi></ref> Ὅρα δὲ ἐν τούτοις</l>
    <l n="25">καὶ τὸ «χειρότερος» οὐ πρὸς ζῆλον τὸν ἐν πεζῷ λόγῳ, ἀλλὰ χάριν εἰδήσεως. τὸ</l>
    <l n="26">μὲν | γὰρ χείρων Ἀττικὴ σύγκρισις, ὡς τὸ «ἐγὼ δὲ σέθεν πολὺ χείρων». Τὸ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="27">χειρότερος ποιητικὴ λέξις, κειμένη πολλαχοῦ, κινήσασα συγκριτικῶς τὸ συγκρι–</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="432">


   <p>
    <l n="1">τικόν. οὐδὲν γάρ τι σημαίνει τὸ χείρων πλέον τοῦ χειρότερος. τοιαῦτα καὶ τὸ</l>
    <l n="2">ῥηί̈τερος καὶ «πλειοτέρῃ σὺν χειρί» καὶ τὰ ὅμοια. πάνυ δὲ ἀληθευτικὸς ὁ</l>
    <l n="3">Ἕκτωρ, ὃς οὐχ’ ἁπλῶς χείρονα, πολὺ δὲ χείρονα τοῦ Ἀχιλλέως ἑαυτὸν εἰδέναι</l>
    <l n="4">φησί. <ref><hi rend="bold">(v. 436)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι ἐκ τοῦ «θυμὸν ἕλωμαι» καὶ τοῦ θυμὸν</l>
    <l n="5">ἀφελέσθαι ἢ ἀφελεῖν καὶ τῶν τοιούτων ἐλλειπτικῶς ἤρεσται λέγειν ἀνελεῖν τὸ</l>
    <l n="6">φονεῦσαι τοῖς ὕστερον. | <ref><hi rend="bold">(v. 438—40)</hi></ref> Ὅτι τὸ τοῦ Ἕκτορος δόρυ φθάσαν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="7">ἀφεθῆναι κατὰ τοῦ Ἀχιλλέως «πνοιῇ Ἀχιλλῆος πάλιν», τουτέστιν | ἔμπαλιν,</l>
    <l n="8">ἔτρεψεν ἡ Ἀθηνᾶ, «ἦκα μάλα ψύξασα». <ref><hi rend="bold">(v. 440—4)</hi></ref> Τὸ δὲ οὐκ ἐπλαγίασέ που,</l>
    <l n="9">ἀλλὰ τὸ πάντῃ τεράστιον, ἐπανελθὸν | καὶ οἷον παλιμπλαγχθὲν «ἂψ ἵκεθ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="10">Ἕκτορα δῖον, αὐτοῦ δὲ προπάροιθε ποδῶν πέσεν. αὐτὰρ Ἀχιλλεὺς | ἐμμεμαὼς</l>
    <l n="11">ἐπόρουσε κατακτάμεναι μενεαίνων, σμερδαλέα ἰάχων. τὸν δ’ ἐξήρπαξεν</l>
    <l n="12">Ἀπόλλων ῥεῖα μάλα, ὥς τε θεός», καθὰ καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς τὸν Ἀγήνορα καὶ | πρὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="13">τούτου δὲ τὸν Αἰνείαν ὁ Ποσειδῶν, «ἐκάλυψε δ’ ἂρ ἠέρι πολλῇ». <ref><hi rend="bold">(v. 445 s.)</hi></ref> Καὶ</l>
    <l n="14">τὸ ἐντεῦθεν «τρὶς μὲν ἔπειτ’ ἐπόρουσεν Ἀχιλλεὺς ἔγχεϊ χαλκείῳ, τρὶς δ’ ἠέρα</l>
    <l n="15">τύψε | βαθεῖαν». Καὶ ὅρα τὸ «ἠέρα τύψεν», ἐξ οὗ εἰλῆφθαι παροιμία δοκεῖ τὸ</l>
    <l n="16">«ἀέρα δαίρειν» ἐπὶ τῶν ἀπράκτοις ἐγχειρούντων. | τινὲς μέντοι ἀπὸ τῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="17">πυγμάχων τὴν τοιαύτην παροιμίαν εἰρῆσθαι δοκοῦσιν, οἳ πολλάκις οὐκ |</l>
    <l n="18">εὐστοχοῦντες μάτην κινοῦσι τὰς χεῖρας. Σημείωσαι δὲ ὅτι προάγωνες οἷον ταῦτα</l>
    <l n="19">τῆς μικρὸν ὕστερον τῶν ἡρώων τούτων συμβολῆς. διὸ καὶ τὸν περὶ Ἀθηνᾶς</l>
    <l n="20">λόγον | φθάνει παραρρίπτων ὧδε, ὡς ἂν ἐθισθεὶς ὁ ἀκροατὴς μὴ ἔχοι θαυμάζειν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="21">εἰ καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς ἡ Ἀθηνᾶ συμμαχήσασα ὑπὸ τῷ Ἀχιλλεῖ ποιήσει τὸν Ἕκτο–</l>
    <l n="22">ρα. | ψυχαγωγεῖ δ’ ἐν τούτοις καὶ τὸν φιλέλληνα ὁμιλητὴν ὁ ποιητής, ὃς μαθὼν</l>
    <l n="23">ἤδη τὸν Ἀπόλλωνα εἰπόντα τῷ | Ἕκτορι μὴ προμαχίζειν τῷ Ἀχιλλεῖ τάχα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1216"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="433">


   <p>
    <l n="1">μὲν ἐκεῖθεν ἀπήλπισε συμμίξειν τοῦ λοιποῦ τὸν | Ἕκτορα εἰς μάχην τῷ</l>
    <l n="2">Ἀχιλλεῖ, νῦν δὲ αὖθις γνοὺς τὸ θράσος τοῦ Ἕκτορος ἐνάγεται καραδοκεῖν τὴν</l>
    <l n="3">καὶ εἰς | ἔπειτα συμβολήν. εἰ δὲ Ἀπόλλων ἀφαρπάσας αὐτὸν κωλύει πάλιν τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="4">πρὸς Ἀχιλλέα ἐνστάσεως, ἀλλ’ | ἡ Ἀθηνᾶ ἐν τοῖς ἑξῆς δελεάσασα πείσει αὐτὸν</l>
    <l n="5">ἀντιστῆναι διώκοντι τῷ Ἀχιλλεῖ, ὅτε καὶ πεσεῖται ὑπ’ αὐτῷ. ἔοικε δὲ πολλοῦ</l>
    <l n="6">ὄντος ὁμίλου καὶ πυκνοῦ περὶ | τὸν Ἀχιλλέα, οὓς καὶ ἔρριπτεν, εἰς μέσους</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="7">αὐτοὺς ὁ Ἕκτωρ φόβῳ ἑαυτὸν παραβῦσαι ἀναμνησθεὶς τοῦ κατὰ τὸν Ἀπόλλωνα</l>
    <l n="8">κινδυνώδους μοιριδίου, καὶ οὕτω | λαθεῖν καὶ φυγεῖν. καὶ τοῦτό ἐστιν ἡ τοῦ</l>
    <l n="9">Ἀπόλλωνος ἁρπαγή. διὸ καὶ ἀποτυχὼν αὐτοῦ ὁ Ἀχιλλεὺς εὐθὺς τοὺς | παρὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="10">πόδας ἀναιρεῖ, ἴσως που καὶ εἰς πλέον θυμομαχῶν, εἰ δι’ αὐτοὺς οὐκ ἔτυχε τοῦ</l>
    <l n="11">θηράματος, ἐπεὶ | ὁ Ἕκτωρ ἀπέδρα. ἔστι δὲ καὶ ἄλλως τοῦτο τῆς Ὁμηρικῆς</l>
    <l n="12">δεξιότητος. οὐ γὰρ ἐχρῆν αὐτίκα νῦν πεσεῖν τὸν Ἕκτορα, ἵνα μὴ ἐντεῦθεν</l>
    <l n="13">παυθείσης τῆς μάχης μεγάλαι | ἀριστεῖαι σιγηθῶσιν. ἦν δὲ καὶ μεγαλεῖον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="14">πολέμου πολλῶν πρῶτα πεσόντων καὶ πολλῆς διατριβῆς τῷ λόγῳ γενομένης</l>
    <l n="15">καὶ τοῦ Ἀχιλλέως ἐν ἑτέροις τὴν | οἰκείαν ἀναφήναντος ἀρετήν, εἶτα</l>
    <l n="16">κεφαλαιῶσαι τὸ ἔργον τῇ πτώσει τοῦ Ἕκτορος, μεθ’ ἣν οὐκέτι πόλεμος. εἰ | δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="17">νῦν ὁ Ἕκτωρ εὐθὺς πέπτωκε, σμικροπρέπεια τοῦ πολυλαλήτου Ἀχιλλέως</l>
    <l n="18">κατεγινώσκετο, οἷα ἕν τι | μέγα, οὐ μὴν πλείω ἀνύσαντος. <ref><hi rend="bold">(v. 439 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="19">«πνοιῇ ψύξασα» ἢ ἀντὶ τοῦ φυσήσασα εἴρηται, ἢ μᾶλλον ἀντὶ τοῦ κινήσασα</l>
    <l n="20">ἠρέμα τὴν χεῖρα καὶ τῷ ἐντεῦθεν ῥιπισθέντι ἀέρι | τρέψασα ὀπίσω τὸ ἔγχος,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="21">καθάπερ εἰ καὶ ἄνεμος πνεύσας ἀντίπρῳρος ἐπαναστρέψει τὴν ναῦν. ἄλλως γὰρ</l>
    <l n="22">τὸ φύσημα οὐκ ἄξιον Ἀθηνᾶς, ἥτις καὶ τὸν αὐλόν, φασίν, | ἔρριψε, μαθοῦσα</l>
    <l n="23">διογκοῦσθαι αὐτῇ καὶ ἀχρειοῦσθαι τὰς παρειὰς ἐν τῷ αὐλεῖν. [Καὶ ἦν ἀληθῶς</l>
    <l n="24">τοῖς | παλαιοῖς οὐ πάντῃ εὐγενὲς ἡ αὐλητική, ὡς δηλοῖ καὶ ὁ γράψας, ὡς ἀνδρὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="25">αὐλητῇ θεὸς νόον οὐκ ἐνέφυσεν, | ἀλλ’ ἅμα τῷ φυσῆν χ’ ὡ νόος ἐκπέταται. Καὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="434">


   <p>
    <l n="1">ὅρα τὸ φυσῆν, προενεχθὲν κατὰ τὸ πεινῆν, ἀγαπῆν καὶ τὰ ὅμοια. ἔτι δὲ ὅρα καὶ</l>
    <l n="2">τὸ ἐκπέταται, προενεχθὲν ἀπὸ τοῦ | πέτημι, συζυγοῦντος τῷ ἵστημι.] Ἔχει δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="3">λόγον πνοιὴν εἰπεῖν καὶ τὴν ἁπλῶς ἀνεμιαίαν ῥιπήν, ἧς δοκεῖ πως καὶ Ἀθηνᾶ</l>
    <l n="4">αἰτία εἶναι, οὐ μόνον ὡς Διὸς θυγάτηρ, ὃς καὶ | εἰς ἀέρα ποτὲ ἐκλαμβάνεται,</l>
    <l n="5">οὐδ’ ὅτι ἀλληγορεῖται εἰς αἰθέρα, ὡς ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ ἐρρέθη, ἀλλ’ ὅτι καὶ |</l>
    <l n="6">ἄλλως ἔχει τινὰ οἰκείωσιν πρὸς τὸν Ποσειδῶνα, ἐξ οὗπερ οἱ ὑγρὸν ἀέντες ἄνεμοι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="7">καὶ αὖραι δέ, ἃς «Ὠκεανὸς | ἀνίησιν ἀναψύχειν ἀνθρώπους». φησὶ γοῦν</l>
    <l n="8">Ἡρόδοτος τὴν Ἀθηνᾶν φύσει μὲν τοῦ Ποσειδῶνος θυγατέρα νομίζεσθαι τοῖς ἐν</l>
    <l n="9">τῇ Λιβύῃ, θέσει δὲ τοῦ Διός. καὶ εἰκός | ἐστι τὴν τοῦ Διὸς ἀέρος, μηδὲ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="10">Ποσειδῶνος ἠλλοτριῶσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 440)</hi></ref> Τὸ δὲ «ψύξασα» τὸ φύσει ψυχρὸν τοῦ ἀέρος</l>
    <l n="11">δηλοῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 444)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὡς θεός» ἐγκοπτικόν ἐστιν ἀπορίας καὶ |</l>
    <l n="12">κατασκευαστικὸν εἰς πιθανότητα τοῦ ῥεῖα μάλα ὑπὸ Ἀπόλλωνος ἁρπαγῆναι τὸν</l>
    <l n="13">Ἕκτορα. χαίρει δὲ καὶ τούτοις | ὁ φιλέλλην ἀκροατής, εἰ οὕτως ἐκ μέσης μάχης</l>
    <l n="14">| ἁρπάζονται οἱ Τρῶες διὰ τὸ ἀνδρίζεσθαι τοὺς Ἀχαιούς. <ref><hi rend="bold">(v. 449—51)</hi></ref> Ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="15">πρὸς κακὸν ἄνθρωπον, ἐγγὺς μὲν ἐλθόντα τοῦ θανεῖν, ζήσαντα δὲ ὅμως, οἰκεῖον</l>
    <l n="16">ῥηθῆναι τὸ «ἐξ αὖ νῦν ἔφυγες θάνατον κύον· ἦ τέ τοι ἄγχι ἦλθε κακόν· νῦν αὖτέ</l>
    <l n="17">σ’ ἐρύσατο» ὁ δεῖνα, «ᾧ μέλλεις», ἤγουν ὀφείλεις ἢ ἔοικας, «εὔχεσθαι ἰὼν ἐς</l>
    <l n="18">δοῦπον ἀκόντων», ἤγουν εἰς μάχην. Ἀχιλλέως δὲ ὁ λόγος, αἰτιωμένου τὸν</l>
    <l n="19">Φοῖβον τῆς τοῦ Ἕκτορος ἁρπαγῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 452 s.)</hi></ref> πρὸς δὲ πολέμιον διαφυγόντα</l>
    <l n="20">ἐρεῖ ποτε ὁ διώκων τὸ «ἦ θήν σ’ ἐξανύω γε | καὶ ὕστερον ἀντιβολήσας, εἴ που</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="21">καὶ ἔμοιγε θεὸς ἐπιτάρροθός ἐστιν». Ἀχιλλεὺς δὲ καὶ τοῦτο ἔφη πρὸς Ἕκτορα.</l>
    <l n="22">Καὶ ὅρα «ἐξανύω» ἐνεστῶτα ἀντὶ μέλλοντος τοῦ τελειώσω. ἐξ οὗ τὸ τελευτᾶν</l>
    <l n="23">ἐπὶ θανάτου τάττεται. Ἰστέον δὲ ὅτι Ὅμηρος μὲν ἀνύω φησὶν ἐν ἕκτῃ συζυγίᾳ,</l>
    <l n="24">ὡς καὶ ἐν τῷ «οὐκ ἀνύω φθονέουσα», οἱ δὲ ὕστερον Ἀττικοὶ ἀνύτειν φασὶν ἐν</l>
    <l n="25">τρίτῃ συζυγίᾳ. οὕτω δὲ καὶ τὸ ἀρύεσθαι ἀρύτεσθαι σὺν τῷ ταῦ, ὅθεν καὶ ἀρύταινα</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="435">


   <p>
    <l n="1">καὶ ἀρύστιχος, κοτύλη, οἰνοχόη. δῆλον δὲ καὶ ὅτι ἐπὶ τοῦ σπεύδειν οἱ Ἀττικοὶ</l>
    <l n="2">ἔλεγον τὸ ἀνύειν. Αἴλιος δὲ Διονυσιός φησι καὶ ὅτι δασεῖα ἡ πρώτη, τουτέστιν</l>
    <l n="3">ἐδάσυνον οἱ Ἀττικοὶ | τὴν ἄρχουσαν τοῦ ἀνύειν. <ref><hi rend="bold">(v. 453)</hi></ref> Ἐπιτάρροθος δὲ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1217"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="4">νῦν ὁ σπουδαῖος βοηθός, ὁ μὴ ἀκὴν καὶ ἠρέμα δι’ ὄκνον καὶ οἷον ἀψοφητὶ πρὸς</l>
    <l n="5">βοήθειάν τινος ἥκων, ἀλλὰ κατὰ σπουδὴν μετὰ ῥόθου, τουτέστιν ἤχου, ὡς εἰ καὶ</l>
    <l n="6">ῥόθιον ὕδωρ κατὰ πρανοῦς ῥέει. πλεονάζει δὲ ἡ <hi rend="overline">ταρ</hi> συλλαβή, ὡς καὶ ἐν τῷ</l>
    <l n="7">ἀτηρός ἀταρτηρός. [<ref><hi rend="bold">(v. 454)</hi></ref> Ὅτι τὸ «τοὺς ἄλλους ἐπιείσομαι», ἤγουν</l>
    <l n="8">ἐπιπορεύσομαι, «ὅν κε κιχείω» οἱ μεθ’ Ὅμηρον ἄλλως προφέρουσιν, οἷον·</l>
    <l n="9">ἐπελεύσομαι ὃν ἂν τῶν ἄλλων καταλήψομαι. πάνυ δὲ ἀκριβὲς τὸ Ὁμηρικόν. |</l>
    <l n="10">εἰπὼν γὰρ Ἀχιλλεὺς ὅτι τοὺς ἄλλους ἐπιείσομαι, διορθοῦται τὸν ἀγέρωχον</l>
    <l n="11">λόγον, ἐπαγαγὼν τὸ «ὃν ἂν κιχείω», σαφηνείας χάριν. οὐ γὰρ ἦν τοὺς ἄλλους</l>
    <l n="12">πάντας ἐπιείσεσθαι, ἀλλ’ ὃν ἂν ἐκ τῶν ἄλλων καταλήψηται.] <ref><hi rend="bold">(v. 463—9)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="13">καινοπρεπεῖ καὶ ἐνταῦθα σχήματι ὁ ποιητὴς χρᾶται τοιούτῳ. ἄρχεται ἀπὸ</l>
    <l n="14">αἰτιατικῆς καὶ αὐτίκα στήσας τὸν δρόμον τῆς συντάξεως ἐπάγει σχῆμα</l>
    <l n="15">εὐθὺς ὀρθότητος [νόμῳ ἐπεμβολῆσ], καὶ ἀπαρτίσας τὴν τούτου ἔννοιαν [ἐν μέσῳ</l>
    <l n="16">στίχου ἕκτου] ἐπαναλαμβάνει [γόργωσ] αὐτήν, εἶτα ἐπανακάμπτει [ἐν ἑβδόμῳ</l>
    <l n="17">στίχῳ] εἰς τὴν ἐξ ἀρχῆς τῆς αἰτιατικῆς σύνταξιν. Φησὶ γὰρ «Τρῶα δ'</l>
    <l n="18">Ἀλαστορίδην», | εἶτα ἀφῆκεν ἐπαγαγεῖν τὸ ἀκόλουθον τὸ «φασγάνῳ οὖτα καθ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="436">


   <p>
    <l n="1">ἧπαρ», καὶ αὐτὸ μὲν ὑπερβὰς τίθησι μετὰ [ὅλουσ] εʹ στίχους, ἀναρτῶν δὲ τέως</l>
    <l n="2">τὴν σύνταξιν ἐπεμβάλλει πτῶσιν εὐθεῖαν, λέγων «ὃ μέν», ἤγουν ὁ Τρώς,</l>
    <l n="3">«ἀντίος ἤλυθε γούνων, εἴ πως εὗ», ἢ εἴ πώς εὑ, «πεφίδοιτο», τουτέστιν ὅπως</l>
    <l n="4">αὐτοῦ φείσοιτο, «λαβὼν καὶ ζωὸν ἀφείη μηδὲ κατακτείνειεν, ὁμιλικίην ἐλεήσας,</l>
    <l n="5">νήπιος, οὐδὲ τὸ ᾔδη, ὃ οὐ πείσεσθαι ἔμελλεν», ἤγουν οὐδὲ τοῦτο ἠπίστατο, ὅτι</l>
    <l n="6">οὐκ ἔμελλε πείσειν ἢ πεισθῆναι τὸν Ἀχιλλέα. «οὐ γάρ τι γλυκύθυμος ἀνὴρ ἦν</l>
    <l n="7">οὖδ’ ἀγανόφρων, ἀλλὰ μάλ’ ἐμμεμαώς». εἶτα γοργῶς ἐπαναλαβὼν | τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="8">ἐπεμβληθὲν καὶ εἰπὼν «ὃ μέν», ἤγουν ὁ Τρώς, «ἥπτετο χερσὶ γούνων», τῶν τοῦ</l>
    <l n="9">Ἀχιλλέως, «ἱέμενος λίσσεσθαι», καὶ λύων τὸν <hi rend="overline">μεν</hi> σύνδεσμον ἀποδίδωσιν</l>
    <l n="10">ἐνταῦθα τὸ ἀκόλουθον ῥῆμα τῆς συντάξεως τοῦ «Τρῶα δ’ Ἀλαστορίδην». φησὶ</l>
    <l n="11">γὰρ «ὃ δὲ φασγάνῳ οὖτα καθ’ ἧπαρ». Ἔφαμεν γὰρ τὸ εὐσύντακτον οὕτως ἔχειν·</l>
    <l n="12">Τρῶα δ’ Ἀλαστορίδην φασγάνῳ οὖτα καθ’ ἧπαρ, ἵνα ὡς ἐν ὀλίγῳ σχηματίσαι</l>
    <l n="13">δίχα ἐπεμβολῆς λέγῃ· Τρῶα δ’ Ἀλαστορίδην, ὁ μὲν ἥπτετο γούνων, ὃ δὲ</l>
    <l n="14">φασγάνῳ οὔτασε. καὶ οὕτω μὲν καινοπρεπὴς ἡ σύνταξις, ὁμοία ὡς εἴ τις εἴποι,</l>
    <l n="15">ὅτι τὸν δὲ ἀδελφὸν πένητα, ὁ μὲν ἥκει γουνασόμενος, εἴ πως ἄρτον | τις λαβὼν ἢ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="16">ψυχροῦ ποτήριον μεταδῷ, τὴν ἀνθρωπότητα ἐλεήσας, νήπιος, οὐδὲ οἶδε μὴ</l>
    <l n="17">πείσειν. οὐ γὰρ γλυκύθυμος ὁ πολὺς ἄνθρωπος. καὶ ὁ μὲν οὕτω γουνάζεται, ὁ δὲ</l>
    <l n="18">ῥάβδῳ πλήττει κατὰ κεφαλῆς, τὸν ἐξ ἀρχῆς δηλαδὴ ῥηθέντα ἀδελφὸν πένητα.</l>
    <l n="19">καὶ ἔστι καὶ τοῦτο γοργῶς ἑρμηνεῦσαι οὕτω. τὸν δὲ ἀδελφὸν πένητα ὁ μὲν ἥκει</l>
    <l n="20">δόμα ζητήσων ἀγαθόν, ὁ δὲ ἀνηλεὴς δωρεῖται πληγαῖς. αἴτιον δὲ κἀνταῦθα τῆς</l>
    <l n="21">καινοσυνταξίας ὁ σχεδιασμός. ὁ γὰρ αὐτοσχεδιάζων κατενεχθείς ποτε τυχόντως</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="437">


   <p>
    <l n="1">οὕτως εἰς αἰτιατικὴν πτῶσιν, εἶτα ἐνθυμηθεὶς ἐνταῦθα δεῖν εἶναι πρὸ τῆς</l>
    <l n="2">ῥηματικῆς ἀποδόσεως ἄλλο τι | καίριον εἰπεῖν, ἐπεμβάλλει αὐτὸ καὶ ἀπαρτίσας,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="3">εἶτα τὸ ῥῆμα ἐπάγει, ὃ προυκαλεῖτο ἡ κατάρξασα αἰτιατική. οἷον σχεδιάζων τις</l>
    <l n="4">ἐνέπεσεν εἰς τὸ «Τρῶα δ’ Ἀλαστορίδην», ἢ εἰς τὸ «τὸν ἀδελφὸν πένητα», εἶτα</l>
    <l n="5">συνιδὼν ὅτι πρὸ τούτου ἐχρῆν ἄλλο τι ἀναγκαίως διηγήσασθαι, εἰ καὶ τῷ</l>
    <l n="6">σχεδιασμῷ ἔλαθεν, ἐπεμβάλλει πρῶτον ἐκεῖνο τὸ ἐνθυμηθὲν καὶ μετ’ αὐτὸ</l>
    <l n="7">ἀπαρτίζει τὴν προκειμένην σύνταξιν, ἐπαγαγὼν πρὸς μὲν τὸ «Τρῶα» τὸ</l>
    <l n="8">«φασγάνῳ οὔτασε», πρὸς δὲ τὸ «τὸν ἀδελφὸν πένητα» τὸ «ῥάβδῳ πλήττει». καὶ</l>
    <l n="9">οὕτω μὲν καινοπρεπῶς ἐσχημάτισεν ὁ ποιητής. Τινὲς δὲ ἄλλως θεραπεύοντες</l>
    <l n="10">τοῦτο κατὰ | τὸ ἀπὸ κοινοῦ σχῆμα διὰ τὸ εἰπεῖν ἀνωτέρω τὸν ποιητὴν περί τινος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="11">ἑτέρου «τὸν δὲ σχεδὸν ἄορι τύψας», φασί· Τρῶα δ’ Ἀλαστορίδην ἔτυψε δηλαδή,</l>
    <l n="12">κἀνταῦθα ὡς ἐν τελείᾳ στιγμῇ τὴν ἔννοιαν ἀναπαύσαντες ἐπάγουσιν ἀκωλύτως</l>
    <l n="13">τὰ ἐφεξῆς. πάνυ δὲ καλλίων ἡ ῥηθεῖσα καινοπρέπεια καὶ Ὁμήρῳ πρέπουσα, οἷα</l>
    <l n="14">συνεξομοιουμένη τῇ τῶν ἐνεστώτων πραγμάτων καινότητι καὶ τῇ ταραχῇ καὶ</l>
    <l n="15">συγχύσει τῶν μαχομένων. καὶ ταῦτα μὲν περὶ τὸ σχῆμα. <ref><hi rend="bold">(v. 464—5)</hi></ref> Τὸν δὲ</l>
    <l n="16">Τρῶα τοῦτον ἥλικα τοῦ Ἀχιλλέως ἱστορεῖ ὁ ποιητής, ὡς δηλοῖ τὸ «εἲ πώς εὑ</l>
    <l n="17">πεφίδοιτο ὁμηλικίην ἐλεήσας». εἰ δὲ καὶ «ἧλιξ ἥλικα τέρπει» κατὰ | τὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="18">παροιμίαν, ἀλλ’ ἐνταῦθα οὐκ ἐλεεῖ Ἀχιλλεύς, ἀλλὰ γουναζόμενον ἀναιρεῖ. Τὸ</l>
    <l n="19">δὲ εὗ γίνεται μὲν ἐκ τοῦ ἕο, ὡς μέο μεῦ, σέο σεῦ. ἐγκλίνεται δὲ ὡς ἐκεῖνα, οἷον</l>
    <l n="20">«ὅς σευ ἄνευθεν ἐὼν κήδεται», «καὶ μέν μευ ξύνιον». Τὸ δὲ «πεφίδοιτο»</l>
    <l n="21">Ἰωνικός ἐστι μέσος ἀόριστος τοῦ φείδω ῥήματος. Τὸ δὲ «ἀφείη» τινὰ τῶν</l>
    <l n="22">ἀντιγράφων ἐν δυσὶν <hi rend="overline">η</hi> ἔχουσι, τροπῇ τοῦ εὐκτικοῦ διφθόγγου εἰς ἦτα μετὰ</l>
    <l n="23">προσγραφῆς τοῦ ἰῶτα. <ref><hi rend="bold">(v. 466)</hi></ref> Τὸ δὲ «νήπιος» οὐχ’ ἁπλῶς ἀφροσύνην τοῦ</l>
    <l n="24">Τρωὸς αἰτιᾶται, ἀλλ’ ὅτι μὴ ἐστοχάσατο τοῦ Ἀχιλλέως, μᾶλλον δ’ ὅτι μὴ τῷ</l>
    <l n="25">μακρῷ χρόνῳ ἔγνω τὸ ἦθος αὐτοῦ ἀτενές, καὶ ὡς μάλα ἦν ἐμμεμαώς, τουτέστι,</l>
    <l n="26">| σεμνῶς εἰπεῖν, ὡς ἐθέλοι ἂν ὁ ποιητής, πρόθυμος καὶ μαιμῶν οἷα καὶ πῦρ κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="27">τὸ «ὡς δ’ ἀναμαιμάει θεσπιδαὲς πῦρ», καθὰ μετ’ ὀλίγα ῥηθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 467 s.)</hi></ref></l>
    <l n="28">Τὸ δὲ «οὐ γάρ τι γλυκύθυμος» καὶ ἑξῆς, θυμοειδεῖ ἀνδρὶ ἐπιφωνηθήσεται.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="438">


   <p>
    <l n="1"><ref><hi rend="bold">(v. 468—71)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καί, ὡς ἐνταῦθα τὸ Ὁμηρικὸν «ἐμμεμαώς» ἐπὶ μὲν</l>
    <l n="2">Ἀχιλλέως νοηθὲν ἀξυμφανῆ ποιεῖ ἔννοιαν, ἐπὶ δὲ τοῦ Τρωὸς συνήθως ἔχει καὶ</l>
    <l n="3">ὀρθῶς, καὶ ὅτι Ὁμήρου εἰπόντος περὶ τοῦ ῥηθέντος Τρωὸς τὸ «ἐκ δέ οἱ ἧπαρ</l>
    <l n="4">ὄλισθε», περὶ ὃ ἐτρώθη, «ἀτὰρ μέλαν αἷμα κατ’ αὐτοῦ κόλπον ἐνέπλησε», φασὶν</l>
    <l n="5">οἱ παλαιοί, ὡς παρατετηρημένως ὁ ποιητὴς τὸ «ὄλισθεν» εἶπεν ἐπὶ ἥπατος.</l>
    <l n="6">ὀλισθηρὰ γὰρ ἡ | φύσις τοῦ ἥπατος. κόλπον δὲ τὴν περὶ τὸ ἧπαρ ἔφη τοῦ ἱματίου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="7">πᾶσαν κοιλότητα. <ref><hi rend="bold">(v. 475)</hi></ref> Λέγει δ’ ἐν τούτοις καὶ ξίφος κωπῆεν, ὡς καὶ</l>
    <l n="8">ἀλλαχοῦ, τὸ λαβὴν ἔχον, ὃ παρακολουθεῖ τοῖς ξίφεσιν, εἰπὼν «κεφαλὴν ξίφει</l>
    <l n="9">ἤλασεν», ὅ ἐστιν ἔπληξε, «κωπήεντι». <ref><hi rend="bold">(v. 476)</hi></ref> Ἔνθα καὶ τὸ «πᾶν δ'</l>
    <l n="10">ὑπεθερμάνθη ξίφος αἵματι» βαθεῖαν δηλοῖ πληγήν, ὁποία μετ’ ὀλίγα δηλωθήσε–</l>
    <l n="11">ται ἐν τῷ «πᾶν δέ οἱ εἴσω ἔδυ ξίφος». τῇ γὰρ τοιαύτῃ παρακολουθεῖ τὸ θερμαί–</l>
    <l n="12">νεσθαι πᾶν ξίφος, ψυχρὸν ἄλλως ὂν, ὡς τὸ «ψυχρὸν δ’ ἕλε χαλκὸν ὀδοῦσι».</l>
    <l n="13"><ref><hi rend="bold">(v. 478—81)</hi></ref> Δηλοῦται δ’ ἐν τούτοις καὶ ὅτι καὶ ἀγκώνων τένοντές εἰσι. φησὶ</l>
    <l n="14">γοῦν ὁ ποιητὴς ὅτι Δευκαλίωνα, Τρωϊκόν | τινα, «φίλης διὰ χειρός» ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="15">Ἀχιλλεὺς «ἔπειρεν αἰχμῇ χαλκείῃ, ἵνα τε», ἤγουν ὅπου, «ξυνέχουσι τένοντες</l>
    <l n="16">ἀγκῶνος. ὃ δέ μιν μένε χεῖρα βαρυνθεὶς πρόσθ’ ὁρόων θάνατον». ὅπερ οἱ μεθ'</l>
    <l n="17">Ὅμηρον πρὸ ὀφθαλμῶν ὁρᾶν θάνατόν φασιν. <ref><hi rend="bold">(v. 481—3)</hi></ref> Ἀχιλλεὺς δὲ</l>
    <l n="18">«φασγάνῳ αὐχένα θείνας», ὅ ἐστι τύψας, «τῆλε αὐτῇ πήληκι κάρη βάλε· μυελὸς</l>
    <l n="19">αὖτε σφονδυλίων ἔκπαλτο, ὃ δ’ ἐπὶ χθονὶ κεῖτο τανυσθείς». ὅπερ καὶ ἐπὶ ἄλλου</l>
    <l n="20">τινὸς εἰπὼν ὁ ποιητὴς εἰκάζει παραβολικῶς ἐκεῖνον σκώληκι τετανυσμένῳ</l>
    <l n="21">μακρῷ. <ref><hi rend="bold">(v. 482)</hi></ref> Τὸ δὲ «αὐτῇ πήληκι» Ἀττικῶς εἴρηται ἀντὶ τοῦ σὺν αὐτῇ</l>
    <l n="22">πήληκι. καὶ ἔστιν ὅμοιον τῷ «ἐξόλοιο αὐταῖς βουλαῖς», ἤγουν σὺν τοῖς |</l>
    <l n="23">βουλεύμασί σου, καὶ τῷ «αὐτοῖς ἀνδράσιν ἡ ναῦς ὤλετο», ἤγουν σὺν αὐτοῖς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="24">ἀνδράσιν, ὅπερ ἕτεροι συνθέτως αὔτανδρος λέγουσιν. Ὅρα δὲ ἐνταῦθα καὶ τὸ</l>
    <l n="25">«τῆλε ἔβαλεν» ἀντὶ τοῦ ἐπιτυχῶς ἔρριψεν. οὐκ ἄρα ἡ λέξις ἐπὶ μόνης ἀεὶ λέγεται</l>
    <l n="26">τῆς μήκοθεν βολῆς. καινὴ δέ τις πολέμου περιπέτεια κεφαλὴν ἀποτμηθεῖσαν</l>
    <l n="27">ἰδεῖν συγκαταφερομένην ὡς οἷά τινι σκεύει τῇ πήληκι. <ref><hi rend="bold">(v. 483)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι</l>
    <l n="28">οὐ μόνον σπόνδυλοι διὰ τοῦ <hi rend="overline">π</hi> καὶ τρισυλλάβως, ἀλλὰ καὶ διὰ τοῦ <hi rend="overline">φ</hi></l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="439">


   <p>
    <l n="1">τετρασυλλάβως, ὡς καὶ ἐν ἄλλοις ἐρρέθη. «σφονδυλίων» γάρ φησιν. <ref><hi rend="bold">(v. 481)</hi></ref></l>
    <l n="2">Τὸ δὲ «πρόσθ’ ὁρόων θάνατον» περὶ παντὸς δύναται λέγεσθαι καραδοκοῦντος |</l>
    <l n="3">κίνδυνον. <ref><hi rend="bold">(v. 484—6)</hi></ref> Ὅτι Πείρεώς τις ἐνταῦθα ἱστορεῖται Θρᾷξ ἀνήρ, οὗ υἱὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="4">Ῥίγμος, ἐκ Θρᾴκης ἐριβώλακος ἐλθὼν πίπτει ἄκοντι βληθεὶς ὑπ’ Ἀχιλλέως.</l>
    <l n="5">κλίσις δὲ τοῦ ῥηθέντος Θρᾳκὸς Πείρεω, ὡς Μενέλεω. ὁ δὲ Ῥίγμος, εἰ μὲν</l>
    <l n="6">ἐγράφετο διὰ τοῦ <hi rend="overline">η</hi>, ἦν ἂν εἰδέναι ὡς ἐκ τοῦ ῥήσσω γίνεται. ὅτι δὲ τῷ <hi rend="overline">ι</hi></l>
    <l n="7">παραλήγεται παρὰ τοῖς ἀντιγράφοις, ῥιπτέον αὐτὸ μετὰ τῶν λοιπῶν βαρβάρων</l>
    <l n="8">ὀνομάτων, ὧν ἡ Ὁμηρικὴ μεμέστωται ποίησις. <ref><hi rend="bold">(v. 487)</hi></ref> Κεῖται δὲ ὧδε καὶ</l>
    <l n="9">Ἀρηί̈θοος Τρωϊκός, ὁμώνυμος τῷ προϊστορημένῳ Ἑλληνικῷ, καθὰ καὶ Δευ–</l>
    <l n="10">καλίων ἀνωτέρω ὁ προγραφείς. <ref><hi rend="bold">(v. 490—3)</hi></ref> Ὅτι παραβολῇ ἐνταῦθα χρησάμενος</l>
    <l n="11">ὁ ποιητὴς ἐπὶ Ἀχιλλέως | τῇ ἀπὸ πυρὸς τραχύνει τὴν φράσιν ἐπίτηδες, καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1218"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="12">ὥσπερ τινὰ βρόμον λεκτικὸν τῷ παραβολικῷ ἐπιτεχνᾶται πυρί. ἦ γὰρ οὐ</l>
    <l n="13">τοιοῦτον τὸ «ὡς δ’ ἀναμαιμάει βαθέ’ ἄγκεα θεσπιδαὲς πῦρ οὔρεος ἀζαλέοιο,</l>
    <l n="14">βαθέα δὲ καίεται ὕλη, πάντῃ τε κλονέων ἄνεμος φλόγα εἰλυφάζει»; ὧν ἀπόδοσις</l>
    <l n="15">τὸ «ὣς Ἀχιλλεὺς πάντῃ θῦνε σὺν ἔγχεϊ δαίμονι ἶσος». παραβέβληται δὲ καὶ ἡ</l>
    <l n="16">παραβολὴ αὕτη ὅλη ὅλῳ τῷ πράγματι. ἡ μὲν γὰρ τοῦ Ἀχιλλέως ὁρμὴ ὁμοία</l>
    <l n="17">πυρὸς ἐπιδρομῇ, τὸ δὲ πλῆθος τῶν | πιπτόντων ὅμοιον ὕλης καύσει, τὸ δὲ</l>
    <l n="18">εὐδιαχείριστον τῶν Τρώων τῷ τῆς ὕλης καταξήρῳ εἴκασται. Ἰστέον δὲ ὅτι καὶ</l>
    <l n="19">ἐνταῦθα τὸ ἀνὰ τὸ ὄρος μαιμᾶν τὸ πῦρ ὡς ἐπὶ ἐμψύχου τοῦ πυρὸς εἴρηται, οἷα</l>
    <l n="20">καὶ θεσπιδαοῦς, ὅ ἐστι θεόθεν, ταὐτὸν δ’ εἰπεῖν ποιητικῶς Διόθεν, πεσόν–</l>
    <l n="21">τος καὶ δαίοντος. κυρίως γὰρ ἐπὶ ἐμψύχων τὸ μαιμᾶν. <ref><hi rend="bold">(v. 490)</hi></ref> Ἄγκεα δὲ καὶ</l>
    <l n="22">νῦν, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ, οἱ φαραγγώδεις καὶ οἷον ἀνακείμενοι δασεῖς τόποι.</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="440">


   <p>
    <l n="1"><ref><hi rend="bold">(v. 491)</hi></ref> Ἀζαλέον δὲ ὄρος, ὅ ἐστι ξηρόν, ὑποτίθεται, ὡς ἂν ἐπαυξήσῃ τὸ τοῦ</l>
    <l n="2">Ἀχιλλέως δραστήριον. οὐχ’ οὕτω γὰρ τὸ πῦρ εἰς ὑγρὰν ὕλην δρᾷ, ὡς ὅτε ταύτης</l>
    <l n="3">ξηρᾶς λάβηται. εἰ δὲ καὶ βαθεῖα ἡ ὕλη, | συννοητέον δὲ ὡς καὶ δασεῖα, καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="4">ἄνεμος δὲ εἰλυφάζει, τουτέστι πανταχοῦ εἰλεῖ τὸ πῦρ, τότε πλείων ἡ δρᾶσις τοῦ</l>
    <l n="5">πυρὸς γίνεται. <ref><hi rend="bold">(v. 492)</hi></ref> Τρεῖς δὲ παραγωγὰς ἔχει τὸ εἰλυφάζειν. ἀπὸ γὰρ τοῦ</l>
    <l n="6">εἰλῶ γίνεται εἰλύω, ἐξ οὗ εἰλυφῶ, εἶτα εἰλυφάζω, λέξις αὕτη πεζῷ λόγῳ</l>
    <l n="7">ἀπρόσιτος. Ἰστέον δὲ ὡς ἐν μὲν τῷ εἰλυφῶ συστέλλεται τὸ <hi rend="overline">υ</hi>, ὡς δηλοῖ τὸ</l>
    <l n="8">«πάντῃ τ’ εἰλυφόων ἄνεμος», καὶ ἀπαρτίζεται οὕτω μετρικὸς δάκτυλος. ἐν δὲ τῷ</l>
    <l n="9">εἰλυφάζω ἐκτείνεται, ἵνα σπονδειακῶς ποδισθῇ. <ref><hi rend="bold">(v. 493)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι</l>
    <l n="10">σεμνύνας νῦν Ὅμηρος τὸν Ἀχιλλέα πλατείᾳ πυρίνῃ παραβολῇ. σεμνότερον ἔτι</l>
    <l n="11">παραβολικὸν εὐθὺς ἐπήγαγε κόμμα, | συναρτήσας τῇ τοῦ πυρὸς παραβολῇ, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="12">καὶ προεγράφη, τὸ «ἔθυνε σὺν ἔγχεϊ δαίμονι ἶσος». <ref><hi rend="bold">(v. 494)</hi></ref> Ὅτι ἐφέπειν καὶ</l>
    <l n="13">ἐνταῦθα τὸ διώκειν, ἐν τῷ «κτεινομένους ἐφέπων, ῥέε δ’ αἵματι γαῖα μέλαινα».</l>
    <l n="14">τὸ δέ γε ἀμφέπειν σύγκειται μὲν καὶ αὐτὸ ἐκ τοῦ ἕπειν, δηλοῖ δὲ τὴν κύκλῳ</l>
    <l n="15">ἐντρέχειαν. Ὅτι τοὺς Ἀχιλλέως ἵππους ἐρχομένους διὰ τῶν ἀνῃρημένων</l>
    <l n="16">βουσὶν εἰκάζει, οὓς ζεύξει τις τρίβειν ἀλωήν. <ref><hi rend="bold">(v. 495—502)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «ὡς δ’ ὅτε</l>
    <l n="17">τις ζεύξει βόας ἄρσενας εὐρυμετώπους τριβέμεναι κρῖ λευκὸν ἐϋκτιμένῃ», ἢ</l>
    <l n="18">ἐϋτροχάλῳ, «ἐν ἀλωῇ. ῥίμφα τε λέπτ’ ἐγένοντο βοῶν ὑπὸ πόσσ’ ἐριμύκων, ὣς</l>
    <l n="19">ὑπ’ Ἀχιλλέως μεγαθύμου μώνυχες | ἵπποι στεῖβον ὁμοῦ νέκυάς τε καὶ ἀσπίδας,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="20">αἵματι δ’ ἄξων νέρθεν ἅπας πεπάλακτο καὶ ἄντυγες αἱ περὶ δίφρον», καὶ τὰ ἑξῆς.</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="441">


   <p>
    <l n="1">ἐν οἷς καὶ ῥαθάμιγγες αἱ ἀπὸ ἱππείων ὁπλέων καὶ ἐπίσσωτρα τὰ προδεδηλωμένα</l>
    <l n="2">ἐν ἑτέρῳ πολέμῳ. Καὶ ὅρα ἐν τῇ εἰρημένῃ παραβολῇ παλαιὸν ἀλοητόν, ὃς ὑπὸ</l>
    <l n="3">ζῴων γίνεται πατούντων ποσὶ καὶ συντριβόντων τὰ δράγματα, καὶ ὡς τὸ εὐτελὲς</l>
    <l n="4">τῆς παραβολικῆς ἐννοίας διὰ τῆς φράσεως ὕψωσε καὶ μάλιστα διὰ τῶν ἐπιθέτων,</l>
    <l n="5">τοῦ «βόας εὐρυμετώπους», ὃ βοῶν ἐστιν ἴδιον, «κρῖ λευκόν», τὸ πολλαχοῦ</l>
    <l n="6">ῥηθέν, «ἐϋκτιμένῃ» ἢ «εὐτροχάλῳ ἀλωῇ», «βοῶν ἐριμύκων», «μώνυχες</l>
    <l n="7">ἵπποι». | <ref><hi rend="bold">(v. 496)</hi></ref> Κρῖ δὲ εἰπὼν πάντα ἐδήλωσε τὰ τιθέμενα ἐν ἀλωῇ ὥστε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="8">τρίβεσθαι, ἀπὸ μέρους τῆς κριθῆς καὶ τἆλλα δηλώσας. τίμιον γὰρ τοῖς παλαιοῖς</l>
    <l n="9">ἡ κριθὴ ὡς πρώτη εὑρεθεῖσα, καὶ διὰ τοῦτο ἀπ’ αὐτῆς ὡς ἐκ μέρους καὶ τὰ ἄλλα</l>
    <l n="10">δηλοῦται σπόριμα, καθὰ καὶ ἀλλαχοῦ εἴρηται. ὅθεν καὶ κρίβανος, ὡς καὶ ἐν</l>
    <l n="11">ἄλλοις ἐγράφη, ὁ ἰπνός, ἐν ᾧ ἄρτοι ἁπλῶς ἕψονται, οὐ μὴν μόνον οἱ κρίθινοι.</l>
    <l n="12">[Διὸ καὶ κριβανωτῶν ὁρμαθὸς οὐ μόνον ὁ ἀπὸ κριθίνων ἀρτίσκων, ἀλλ', ὡς</l>
    <l n="13">εἰκός, καὶ ὁ ἐξ ἑτεροίων. ὅτι δὲ τὸ κρῖ ἐκ τοῦ κρίμνον ἀποκέκοπται, οὐ μὴν ἀπὸ</l>
    <l n="14">τῆς κριθῆς, δηλοῦσιν οἱ παλαιοί. παρ’ οἷς κεῖται καὶ ὅτι κριθὴ | συνθέτως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="15">ἄφλοιος ἡ πτισσάνη, ἐφ’ ᾗ γρῖφος οὗτος· κριθῆς ἀφλοίου χυλὸν ὀργάσας, πίε. τί</l>
    <l n="16">δέ ἐστι τὸ ὀργάσαι, δηλοῦσιν οἱ τοῦ Κωμικοῦ Ὄρνιθες.] Σημείωσαι δὲ ὅτι ἡ</l>
    <l n="17">παραβολὴ αὕτη τῆς ἀλληγορίας ἐκείνης ἐξήρτηται, ἐν ᾗ ἔφη ὁ Ὀδυσσεὺς</l>
    <l n="18">καλάμην πλείστην ἐν ὀλίγῳ πίπτειν καιρῷ. ἐπεὶ γὰρ καλάμην εἶπε τοὺς ἐν</l>
    <l n="19">πολέμῳ πίπτοντας καὶ οἷον δράγματα, οἰκεῖόν ἐστιν εἰπεῖν καὶ πατεῖσθαι αὐτοὺς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="442">


   <p>
    <l n="1">καὶ τρίβεσθαι, ὡς ἡ καλάμη ἐν τῇ ἁλωῇ. <ref><hi rend="bold">(v. 496)</hi></ref> Τὸ δὲ τρίβειν εἴη ἂν ταὐτὸν</l>
    <l n="2">τῷ στίβειν. διὸ καθὰ τρίβεται κρῖ ποσὶ βοῶν, οὕτω στείβονται νέκυες ποσὶν</l>
    <l n="3">ἵππων. ὅθεν καὶ ταὐτὸν στίβον καὶ τρίβον εἰπεῖν, τὸ μὲν ἐκ τοῦ στείβειν, τὸ δὲ ἐκ</l>
    <l n="4">| τοῦ τρίβειν. ὧν ἀνάπαλιν ἡ ἀστιβὴς ὁδὸς καὶ ἡ ἄτριπτος. Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="5">«ἐϋκτιμένη» ἐπὶ ἀλωῆς ἔφη. οὐκ ἄρα μόνον ἐπὶ πόλεως τὸ ἐπίθετον. Τὴν δὲ</l>
    <l n="6">ἀλωὴν μετὰ τοῦ ἰῶτα παραδιδόασιν οἱ παλαιοί, ὡς ἀπὸ τοῦ ἀλοιῶ, τὸ συντρίβω,</l>
    <l n="7">ὥστε ψιλοῦσθαι οὕτω τὴν ἀλωήν. ἐν μέντοι τοῖς Ἀπίωνος καὶ Ἡροδώρου κεῖται</l>
    <l n="8">ἐν τῷ «νεοαρδέα ἀλωήν» κατὰ τὴν φῖ ῥαψῳδίαν, ὅτι ἀλωὴ εἰ μὲν δασύνεται,</l>
    <l n="9">σημαίνει τὴν ἅλωνα, εἰ δὲ ψιλοῦται, τὴν ἀμπελόφυτον γῆν. <ref><hi rend="bold">(v. 497)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="10">«λεπτὰ ἐγένετο βοῶν ὑπὸ ποσίν» ἡ αἰτία ἐστὶ τοῦ ἀλοητοῦ. διὰ | τοῦτο γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="11">ἀλοῶμεν, ὡς ἂν ἁπλῶς τὰ πατούμενα λεπτὰ γένηται καὶ μὴ ἐχόμενα, ἤγουν</l>
    <l n="12">κρατούμενα. ὅθεν καὶ ἄχυρον ἐπενοήθη κληθῆναι καὶ ἄχνη, ἅπερ οὐκ ἔχονται,</l>
    <l n="13">ἤτοι κρατοῦνται, καθ’ ἕκαστον τμῆμα διὰ λεπτότητα. ὧν καὶ | ὁρισμὸς κατὰ τὸν</l>
    <l n="14">ποιητὴν οὗτος· ἄχυρον καὶ ἡ κατ’ αὐτὸ ἄχνη ἐστὶ τὰ ἐκ δραγμάτων λεπτὰ τρίψει</l>
    <l n="15">ποδῶν βοείων. <ref><hi rend="bold">(v. 502 s.)</hi></ref> Ὅτι | ἀριστέως παριστᾷ σπουδὴν τὸ «ὃ δὲ ἵετο</l>
    <l n="16">κῦδος ἀρέσθαι, λύθρῳ δὲ παλάσσετο χεῖρας ἀάπτους». | εἰ δὲ Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="17">ἐνταῦθα μὲν κῦδος ἀρέσθαι ζητῶν μάχεται, ἀνελὼν δὲ τὸν Ἕκτορα μέγα κῦδος</l>
    <l n="18">| ἀρέσθαι τοὺς Ἀχαιοὺς λέγει, τὸ πᾶν ἄρα τοῦ κατὰ Τρῶας πολέμου τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="19">Ἕκτορι ἐγκεκλίσθαι δηλοῖ.</l>
</p>
</div>
</book>
