<book>
    

<div type="textpart" subtype="valk_page" n="560">
<head>ΕΚ ΤΩΝ ΤΗΣ ΧΙ</head>

   <p>
    <l n="1">| Ὅτι τῆς χῖ ῥαψῳδίας, ἐμμέτρως μὲν εἰπεῖν, ἡ περιπέτεια τοιαύτῃ· Χῖ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1253"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="16 inc"/>
    <l n="2">Θέτιδος γόνος ὠκὺς ἀπώλεσεν | Ἕκτορα δῖον. ἄλλως δέ· Ἕκτορος ἀναίρεσις.</l>
    <l n="3"><ref><hi rend="bold">(v. 1—3)</hi></ref> Ὅτι ἐν ἄλλοις μὲν ἑστάναι τινὰς εἶπε τεθηπότας καθὰ | νεβρούς,</l>
    <l n="4">ἐνταῦθα δὲ τοὺς Τρῶας ὁμοίως λέγει πεφευγέναι. φησὶ γὰρ «ὣς οἳ μὲν κατὰ</l>
    <l n="5">ἄστυ πεφυζότες ἠύ̈τε | νεβροὶ ἱδρῶ ἀπεψύχοντο, πίον τε ἀκέοντό τε δίψαν,</l>
    <l n="6">κεκλιμένοι καλῇσιν ἐπάλξεσιν». ὡς γὰρ προερρέθη, δίψῃ καρχαλέοι ἔφευγον.</l>
    <l n="7">ὕδατος δὲ δηλονότι ἔπιον, εἰ καὶ ὁ ποιητὴς | αὐτὸ σιωπᾷ συνεπισπεύδων τοῖς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="8">γινομένοις, ὃς καὶ στενοτάτῃ παραβολῇ διὰ ὁμοίαν συντομίαν ἐχρήσατο.</l>
    <l n="9">[Ἰστέον δὲ ὅτι, ὥσπερ ἐν τῷ πιεῖν καὶ πίε, οἷον | «Κύκλωψ, τῆ πίε οἶνον», καὶ</l>
    <l n="10">ἐν ἄλλοις δὲ τοιούτοις, συστέλλεται τὸ <hi rend="overline">ι</hi> λόγῳ παραληγούσης δευτέρου</l>
    <l n="11">ἀορίστου, | οὕτω κἀνταῦθα ἐν τῷ «πίον τ’ ἀκέοντό τε δίψαν». οὗ δὴ ῥήματος</l>
    <l n="12">διττὴ διάθεσις. ἢ γὰρ «πίον καὶ ἀκέοντο». ἢ | «πίοντο καὶ ἀκέοντο», παθητικῷ</l>
    <l n="13">σχήματι ἄμφω. καὶ οὕτω μὲν ταῦτα. ἐν δὲ τῷ «πιόμεν’ ἐκ βοτάνης», ἤγουν μέλ–</l>
    <l n="14">λοντα πιεῖν, ἐκτείνεται τὸ κατάρχον δίχρονον. Ἔτι | ἰστέον καὶ ὅτι οὐ μόνον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="15">πίω καὶ πίομαι, ἀλλὰ καὶ πιοῦμαι, Ἀριστοφάνης «πικρότατον οἶνον τήμερον</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="561">


   <p>
    <l n="1">πιῇ». ὡς δὲ κοινόν ἐστι ῥῆμα τὸ πίω, πέφηνε πολλαχοῦ. διὸ οὐ μόνον |</l>
    <l n="2">αὐθυποτάκτου λόγῳ τὸ πίωμαι μεγεθύνει τὴν παραλήγουσαν παρὰ τοῖς ὕστερον,</l>
    <l n="3">ἀλλὰ καὶ συστέλλει κατὰ | τὸ τίω τίομαι. δηλοῖ δὲ τὴν κοινότητα τοῦ πίω καὶ ὁ</l>
    <l n="4">«πίσω» μέλλων παρὰ Πινδάρῳ, καθὰ προερρέθη, καὶ τὸ | πίσομαι παρὰ</l>
    <l n="5">Ἀντιφάνει ἀντὶ τοῦ πίω, ὅθεν καὶ ἡ ἐν Πελοποννήσῳ Πῖσα, καὶ τὰ Ὁμηρικὰ</l>
    <l n="6">πίσεα.] <ref><hi rend="bold">(v. 2)</hi></ref> Τὸ «ἀπεψύχοντο» ταὐτόν ἐστι τῷ ἀνέψυχον, ὡς καὶ πρὸς ὀλίγων |</l>
    <l n="7">τὸ «ἱδρῶ ἀποψυχθείς», ἀντὶ τοῦ ἀναψύξας. τὸ μέντοι ἀποψύχειν ἐνεργητικῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="8">λειποψυχίαν ἢ θάνατον δηλοῖ παρὰ τοῖς μεθ’ Ὅμηρον. ἐναποψύχειν δέ γε</l>
    <l n="9">δυσεμφάτως παρ’ Ἡσιόδῳ ἔχει. εὕρηται δὲ καὶ ψύχειν παρ’ | Ὁμήρῳ, καθὰ</l>
    <l n="10">ἐδηλώθη ἐν τῷ «ἦκα μάλα ψύξασα». Ἀκεῖσθαι δὲ τὸ θεραπεύειν, ἀφ’ οὗ καὶ τὸ</l>
    <l n="11">«ἀκεσταὶ φρένες ἐσθλῶν». | δοκεῖ δὲ ἡ λέξις γίνεσθαι παρὰ τὸ ἀκήν, τουτέστιν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1254"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="12">ἡσύχως, ἐπειδὴ πᾶσα σώματος θεραπεία ἡσυχίαν περιποιεῖται ταράχου τινός. ἐκ</l>
    <l n="13">τοῦ τοιούτου δὲ ῥήματος Φρύγες ἀκέστην καλοῦσι τὸν ἰατρόν, ὥς φασιν οἱ</l>
    <l n="14">παλαιοί. ὅτι δὲ ἀκεῖσθαι καὶ τὸ ῥάπτειν ἐλέγετο, ἐτίθετο δὲ ἡ λέξις καὶ ἐπὶ νηῶν</l>
    <l n="15">περιποιήσεως, δεδήλωται καὶ ἀλλαχοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 3)</hi></ref> Τὸ δὲ «κεκλιμένοι καλαῖς</l>
    <l n="16">ἐπάλξεσιν» ἀντὶ τοῦ περιεχόμενοι καὶ κρυπτόμενοι ἐπὶ προμαχώνων. καὶ τὸ μὲν</l>
    <l n="17">«καλαῖς» εὐείδειάν τινα καὶ κάλλος δηλοῖ, ὡς | εἰκός, κτίσματος, ἔπαλξις δὲ</l>
    <l n="18">ἀπὸ τοῦ ἄλκω ἄλξω, τὸ βοηθῶ, ἐφ’ ἧς ἀλκοῦσι τῇ πόλει οἱ μαχόμενοι. ἐκ δὲ τοῦ</l>
    <l n="19">ῥηθέντος ἄλξω καὶ τὸ ἄλξ ἀλκός ἀλκί παρήγαγόν τινες, ὡς καὶ προδεδήλωται.</l>
    <l n="20">Καὶ οἱ Τρῶες μὲν οὕτω πεφυζότες ἐποίουν, <ref><hi rend="bold">(v. 3 s.)</hi></ref> «αὐτὰρ Ἀχαιοί», φησί,</l>
    <l n="21">«τείχεος ἆσσον ἴσαν», ὅ ἐστιν ἐπορεύθησαν, «σάκε’ ὤμοισι κλίναντες», ὡς οἷα</l>
    <l n="22">τειχομαχήσοντες, εἰ καὶ τὰ ἐφεξῆς ἐπὶ τῷ Ἕκτορι συμβεβηκότα διεκώλυσαν,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="562">


   <p>
    <l n="1">εὐμεθόδως καὶ τοῦτο πλασαμένου τοῦ ποιητοῦ. [<ref><hi rend="bold">(v. 4)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ ῥηθὲν</l>
    <l n="2">«ἴσαν» ἢ ἀπὸ τοῦ ἴω ἐνεστῶτος γίνεται, οὗ πληθυντικὸν πολλαχοῦ τὸ «ἴομεν»</l>
    <l n="3">ἵνα ᾖ ὡς ἐκ τοῦ τίω τὸ ἔτισαν, οὕτω καὶ τὸ ἴω | ἴσαν, ἢ ἐκ τοῦ ἶμι, τοῦ παραλη–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="4">γομένου μόνῳ διχρόνῳ, ἵνα ᾖ ὡς τίθημι θέσαν, οὕτω καὶ ἶμι ἴσαν. ὅτι δὲ διττῶς</l>
    <l n="5">ἐστιν εἶμι ἀντὶ τοῦ ἔρχομαι διὰ διφθόγγου, καὶ πάλιν ἶμι διὰ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi>, παραδιδόασιν</l>
    <l n="6">οἱ Τεχνικοί. καινὸν δὲ οὐδὲν διφορεῖσθαι, ὡς εἴρηται, τὸ εἶμι, ὅπουγε διφόρησιν</l>
    <l n="7">ἔχει καὶ τὸ πρωτότυπον αὐτοῦ. ἔστι γὰρ εἴω, τὸ πορεύομαι, διὰ διφθόγγου, οὗ</l>
    <l n="8">δεύτερος ἀόριστος τὸ ἴῃς καὶ ἴωμεν, τὰ αὐθυπότακτα, καὶ ἐκ τοῦ τοιούτου εἴω τὸ</l>
    <l n="9">διὰ διφθόγγου εἶμι. ἔστι δὲ καὶ ἕτερον ἴω διὰ μόνου διχρόνου ὡς τὸ τίω, οὗ</l>
    <l n="10">πληθυντικόν, ὡς πρὸ βραχέων ἐρρέθη, τὸ κοινὸν ἴομεν ὡς τίομεν, καὶ ἐκ τοῦδε</l>
    <l n="11">τοῦ ἴω τὸ ἕτερον, | ἶμι, οὗ κατάρχει μόνον τὸ <hi rend="overline">ι</hi>.] <ref><hi rend="bold">(v. 5 s.)</hi></ref> Ὅτι τῶν ἄλλων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="12">Τρώων, ὡς ἐρρέθη, πεφοβημένων εἰς ἄστυ μόνος ὁ Ἕκτωρ ἔξω ἔμεινε</l>
    <l n="13">κακοτυχῶς. φησὶ γοῦν «Ἕκτορα δ’ αὐτοῦ μεῖναι ὀλοὴ μοῖρ’ ἐπέδησεν Ἰλίου</l>
    <l n="14">προπάροιθε πυλάων τε Σκαιάων». τοῦτο δὲ προαναφώνησιν ἔχει ἐν τῷ «ὀλοὴ</l>
    <l n="15">μοῖρα», ὡς μικρὸν ὅσον ἀπολουμένου τοῦ Ἕκτορος. μοῖρα δὲ πάντως ὀλοὴ πρὸς</l>
    <l n="16">διαστολὴν εἴρηται μοίρας ἑτεροίας, ἀφ’ ἧς καὶ Ἀτρείδης μοιρηγενής. [Ὅρα δὲ</l>
    <l n="17">τὸ «ἐπέδησε», δι’ οὗ δηλοῦται ἢ ὅτι στερρῶς ὁ Ἕκτωρ ἔστη, ὡς εἰ καὶ πεπέδη–</l>
    <l n="18">το, οἷα δηλαδὴ θρασύς, ἢ ὅτι ἄκων ἔστη διὰ τῆς μοίρας. ἀκούσιον γὰρ τὸ</l>
    <l n="19">πεδεῖσθαι.] <ref><hi rend="bold">(v. 8—13)</hi></ref> Ὅτι | ὁ διωκόμενος ὑπὸ χείρονος κρείττων ἢ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="20">θειότερός τις αὐτὸς ὤν, εἴποι ἂν σιγήσας τινὰ τῶν τοῦ ποιητικοῦ Ἀπόλλωνος</l>
    <l n="21">πρὸς Ἀχιλλέα «τίπτε με ποσσὶ ταχέεσσι διώκεις αὐτὸς θνητὸς ἐών»; οὐδέπω με</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="563">


   <p>
    <l n="1">ἔγνως οἷός εἰμι, «σὺ δ’ ἀσπερχὲς μενεαίνεις. οὐ μέν με κτενέεις, ἐπεὶ οὔ τοι μόρ–</l>
    <l n="2">σιμός εἰμι». λέγει δὲ μόρσιμον ἀπολύτως ἐνταῦθα ὁ ποιητὴς τὸν μοίρᾳ ὑποκείμε–</l>
    <l n="3">νον. [Παραγωγὴ δὲ αὐτοῦ μείρω μερῶ μέμορκα, μέσος μέμορα, ἐξ οὗ μέμορμαι</l>
    <l n="4">μέμορσαι. ὅθεν ὁ μόρσιμος κατ’ ἀναλογίαν τῶν διὰ τοῦ <hi rend="overline">ιμοσ</hi> παραγώγων, ὧν</l>
    <l n="5">τινα καὶ διὰ τοῦ <hi rend="overline">χιμοσ</hi> καινότερον παράγονται. οὕτω Αἰσχύλος πέπλους</l>
    <l n="6">μελαγχίμους φησίν, ἕτερος δέ τις μελάγχιμα συκάμινα, ἐν τῷ «λευκοῖς τε γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="7">μόροισι καὶ μελαγχίμοις», ὅπερ ἐστὶ μέλασι, «καὶ μιλτοπρέποις», ἤγουν</l>
    <l n="8">ἐρυθροῖς, «βρίθεται ταὐτοῦ χρόνου».] <ref><hi rend="bold">(v. 15—20)</hi></ref> Ὁ δὲ ὑπό τινος μεγάλου</l>
    <l n="9">ἐμποδιζόμενος ἀμύνεσθαί τινας ἐρεῖ ἂν «ἐβλαψάς με, ὀλοώτατε πάντων, καὶ ἐμὲ</l>
    <l n="10">μὲν μέγα κῦδος ἀφείλεο, τοὺς δ’ ἐσάωσας ῥηϊδίως, ἐπεὶ οὔ τι τίσιν γ’ ἔδδεισας</l>
    <l n="11">ὀπίσσω. ἦ σ’ ἂν τισαίμην, εἴ μοι δύναμίς γε παρείη». Ἀχιλλεὺς δὲ ταῦτα πρὸς</l>
    <l n="12">Ἀπόλλωνά φησιν, ὃν καὶ θεῶν ὀλοώτατον προσεῖπεν, ὅπερ ἐστί, φασίν,</l>
    <l n="13">ἐφερμηνευτικὸν τῆς αὐτοῦ κλήσεως. Ἀπόλλων γὰρ φαίνεται λέγεσθαι ὡς ὀλοός,</l>
    <l n="14">| ὅτε λοιμοῦ ἐστιν αἴτιος. ἐκ τοῦ ὄλλειν γὰρ καὶ ὁ Ἀπόλλων, ὡς καὶ ὁ ὀλοός.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="15">τινὲς δὲ γράφουσι «δολοώτατε», διότι δόλῳ πρὸ μικροῦ τὸν Ἀχιλλέα ἔθελγεν.</l>
    <l n="16">ἔχει δέ τι καὶ σκωπτικὸν ἀστεῖον τὸ «θεῶν ὀλοώτατε πάντων». Φοίβου γὰρ</l>
    <l n="17">εἰπόντος «οὐδέ νύ πώ με ἔγνως ὡς θεός εἰμι» λέγει Ἀχιλλεὺς γνῶναι αὐτὸν οὐ</l>
    <l n="18">θεὸν δοτῆρα ἑάων ὡς ἀγαθοδότην, ἀλλὰ θεῶν ὀλοώτατον. <ref><hi rend="bold">(v. 9)</hi></ref> Τὸ δὲ <hi rend="overline">πω</hi></l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="564">


   <p>
    <l n="1">ὀξύνεται ἐν τῷ «οὐδέ νύ πώ με ἔγνως», ἤγουν οὔπω με ἐνόησας, ὥστε καλῶς ἐξ</l>
    <l n="2">αὐτοῦ γεγονὸς τὸ πώποτε προπαροξύνεται. <ref><hi rend="bold">(v. 11)</hi></ref> Ἐν τούτοις δὲ κεῖται καὶ</l>
    <l n="3">πόνος ἡ κακοπάθεια. φησὶ γὰρ «οὔ τι μέλει Τρώων πόνος, οὓς ἐφόβησας», εἰς</l>
    <l n="4">ἄστυ | ἀλέντας. <ref><hi rend="bold">(v. 12)</hi></ref> Εἴληπται δὲ καὶ τὸ λιασθῆναι» οὐκ ἐπὶ τοῦ φυγεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="5">συνήθως, ἀλλὰ παρεκκλῖναι. λέγει γάρ «σὺ δὲ δεῦρο λιάσθης», ἤγουν ἐξετράπης</l>
    <l n="6">τῆς εὐθείας ὁδοῦ πλαγιάσας. Τὸ δὲ «ἔβλαψας» καὶ νῦν ἐνθύμιον ἐμποδισμοῦ ἔχει</l>
    <l n="7">κατὰ κυριολεξίαν. λιασθεὶς γὰρ ὁ Ἀχιλλεὺς, ὡς ἐρρέθη, καὶ τραπεὶς ἀπὸ τείχεος</l>
    <l n="8">βλαβῆναι ὑπὸ Ἑκαέργου φησίν, αὐχῶν καὶ ὡς, εἰ μὴ οὕτως ἐπλαγίασε, πολλοὶ</l>
    <l n="9">ἂν «γαῖαν ὀδὰξ εἷλον πρὶν Ἴλιον εἰσαφικέσθαι». ἔστι δὲ γαῖαν ὀδὰξ ἑλεῖν τὸ</l>
    <l n="10">φονευθῆναι, ὡς πλεισταχοῦ ἡρμήνευται. <ref><hi rend="bold">(v. 21—4)</hi></ref> Ὅτι ὁ Ἀχιλλεὺς «προτὶ</l>
    <l n="11">ἄστυ μέγα φρονέων ἐβεβήκει, σευάμενος ὥς θ’ ἵππος ἀεθλοφόρος σὺν ὄχεσφιν,</l>
    <l n="12">ὃς ῥά τε θέῃσι τιταινόμενος πεδίοιο. ὣς Ἀχιλλεὺς λαιψηρὰ πόδας καὶ γούνατ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="13">ἐνώμα», ὡς καὶ ἐν ἄλλοις κεῖται. φρονεῖ δὲ μέγα ὁ ἥρως οἷα ἐς τοσοῦτον</l>
    <l n="14">ἀγαγὼν κινδύνου τοὺς Τρῶας, ὡς θεῶν ἐπικουρίας δεῖσθαι αὐτούς. <ref><hi rend="bold">(v. 22)</hi></ref></l>
    <l n="15">Ἵππον δ’ ἐνταῦθα οἱ παλαιοὶ κέλητα δεῖν φασι νοεῖσθαι διά τε τὸ ἄνετον τοῦ</l>
    <l n="16">τοιούτου ἵππου εἰς δρόμον, καὶ διότι εἷς, φασίν, ἵππος ὄχημα οὐχ’ ἕλκει. ὥστε</l>
    <l n="17">κατ’ αὐτοὺς στικτέον εἰς τὸ «ἀεθλοφόρος», ὅ ἐστι νικητὴς λαβὼν ἔπαθλα, εἶτα</l>
    <l n="18">συναπτέον τοῖς ἐφεξῆς τὸ «σὺν ὄχεσφιν», ἵνα λέγῃ, ὅτι ἔθεεν ὁ Ἀχιλλεὺς ὡς</l>
    <l n="19">ἵππος ἄνετος δόκιμος, ὃς ὅτε καὶ εἰς ἅρμα ζευχθῇ, σὺν ὄχεσφι | ῥεῖα θέει. Καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="20">σημείωσαι ὅτι ἐπὶ Πάριδος μὲν ὁ ποιητὴς ἠγλαϊσμένην ἀπὸ ἵππου παραβολὴν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="565">


   <p>
    <l n="1">ἔφρασεν, ἐνταῦθα δὲ συνθέων οἷον τῷ Ἀχιλλεῖ καὶ ἐμβρίθειαν δὲ σῴζων ἁπλῶς</l>
    <l n="2">οὕτω ἵππῳ νικητῇ παρεικάζει τὸν Ἀχιλλέα εἰς τάχος, οὐ μὴν κριθιῶντι καὶ</l>
    <l n="3">φιλολείμωνι. | <ref><hi rend="bold">(v. 25—32)</hi></ref> Ὅτι φροντιστικὸς εἰκότως ὢν ὁ γέρων Πρίαμος,</l>
    <l n="4">καθά που καὶ ὁ γέρων Νέστωρ, πρῶτος τὸν Ἀχιλλέα εἶδεν «ὀφθαλμοῖσι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="5">παμφαίνοντα ὥς τ’ ἀστέρ’ ἐπεσσύμενον πεδίοιο, ὃς ῥά τ’ ὀπώρης εἶσιν, ἀρίζηλοι</l>
    <l n="6">δέ οἱ αὐγαὶ | φαίνονται πολλοῖσι μετ’ ἄστρασι νυκτὸς ἀμολγῷ, ὅν τε κύν'</l>
    <l n="7">Ὠρίωνος ἐπίκλησιν καλέουσι. λαμπρότατος μὲν ὅ γ’ ἐστί, κακὸν δέ τε σῆμα</l>
    <l n="8">τέτυκται. καί τε φέρει πολλὸν πυρετὸν δειλοῖσι βροτοῖσιν· ὣς τοῦ χαλκὸς |</l>
    <l n="9">ἔλαμπε περὶ στήθεσι θέοντος». καὶ ἐνταῦθα μὲν Ὅμηρος οὕτω τὴν λαμπηδόνα</l>
    <l n="10">τῶν Ἀχιλλέως ὅπλων κυνάστρῳ εἴκασεν, ὅπερ οὐ μόνον ἀρίζηλον ταῖς αὐγαῖς,</l>
    <l n="11">ἀλλὰ κακοποιὸν τῷ πυρετῷ. ἐν δὲ τοῖς ἑξῆς ἀπὸ πυρὸς καὶ ἡλίου παραβολὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="12">λήψεται καὶ λάμπεσθαι τῷ Ἀχιλλεῖ τὸν χαλκὸν ἐρεῖ ὁμοίως αὐτοῖς, καὶ | πρὸ</l>
    <l n="13">ὀλίγων δὲ πυρὶ αἴθοντι πάλιν αὐτὸν εἴκασεν, ἀλλαχοῦ δὲ πυρσοῖς μεγάλοις,</l>
    <l n="14">προϊὼν δὲ καὶ τῷ ἑσπέρῳ | εἰκάσει αὐτόν, πανταχόθεν ἐπ’ αὐτῷ εὑρίσκων, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1255"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="15">οἷόν τε, λαμπρὰς παραβολάς. <ref><hi rend="bold">(v. 27)</hi></ref> Ὀπώρα δὲ καὶ νῦν μέρος | θέρους τὸ τε–</l>
    <l n="16">λευταῖον, μεθ’ ὃ τὸ μετόπωρον. Ἀρίζηλοι δέ, ὡς καὶ πρὸ τούτων ἀλλαχοῦ, αἱ</l>
    <l n="17">ἀρίδηλοι. | <ref><hi rend="bold">(v. 28)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἄστρασι» μεταπλασμός ἐστιν ἐκ τοῦ ἄστροις, ὡς καὶ</l>
    <l n="18">αὐτὸ προγέγραπται. Ἀμολγὸν δὲ νῦν μὲν τὸν πρὸς | τῷ τέλει τῆς νυκτὸς</l>
    <l n="19">καιρὸν νοητέον. τηνικαῦτα γὰρ ὁ κύων ἐπιτέλλει, προανατέλλων τοῦ ἡλίου. ἐν</l>
    <l n="20">δὲ τοῖς ἑξῆς, ὅτε περὶ ἑσπέρου λέγει, ἀμολγὸν πάντως | νυκτὸς λέγει τὸ πρὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="21">ἑσπέραν, ὅθεν καὶ ὁ ἕσπερος παρωνόμασται. ἀμφότεροι δὲ ἀπὸ τοῦ ἀμέλγειν</l>
    <l n="22">λέγονται ἀμολγοί. καὶ γὰρ καὶ πρὸς ἑσπέραν καὶ ἕω | ἀμέλγονται τὰ θρέμματα.</l>
    <l n="23">ὅτι δὲ καὶ ἄλλως ὁ ἀμολγὸς ἐτυμολογεῖται, ἀλλαχοῦ εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 29)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="24">«ἐπίκλησιν» | κἀνταῦθα τὸ παρ’ ἡμῖν ἐπίκλην λεγόμενον δηλοῖ, συγκοπὲν ἐκ</l>
    <l n="25">τοῦ ἐπικλήδην, ὅπερ ὅμοιόν ἐστι | τῷ ὀνομακλήδην. Ἰστέον δὲ ὡς κύριον μὲν</l>
    <l n="26">οἷον ὄνομα τὸ ἀστήρ, ἐπίκλησις δὲ τούτου ὥσπερ τὸ κύων ἁπλῶς, οὕτω καὶ τὸ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="566">


   <p>
    <l n="1">κύων Ὠρίωνος. ὅτι δὲ Ὠρίων[, ὁ | καὶ ἀλλαχοῦ ῥηθείς,] κυνηγέτης γενόμενος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="2">ἄριστος κατηστέρισται μετὰ θάνατον, ἐνετέθη δὲ ἄστροις καὶ ὁ κύων αὐτοῦ, ὁ</l>
    <l n="3">μῦθος [πολλαχοῦ] λέγειν τολμᾷ. | δῆλον δὲ ὅτι τοῦ τοιούτου κυνὸς</l>
    <l n="4">ἐπιτέλλοντος πολλοὶ γίνονται καύσωνες. διὸ καὶ κυνοκαύματα ἡ πολλὴ | ὁμιλία</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="5">τούτους φησί. <ref><hi rend="bold">(v. 30—1)</hi></ref> Καὶ διὰ τοῦτο κακὸν σῆμα τοῦτον εἶναί φησιν ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="6">καὶ πυρετὸν φέρειν πολύν, ὃν οἳ | μὲν ἀέρος νοοῦσιν ἔκκαυσιν, ὃ καὶ φλέγμα</l>
    <l n="7">φθάσας εἶπεν ὁ ποιητὴς ὁμωνύμως τῷ φυσικῷ χυμῷ, πυροῦται γὰρ καὶ οἷον</l>
    <l n="8">ἐκφλέγεται ὁ ἀὴρ κυνὸς ἐπιτέλλοντος, ἕτεροι δὲ οὐ πρὸς μόνην λαμπηδόνα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="9">ὅπλων λέγοντες, ἀλλὰ καὶ πρὸς τὸ φθοροποιὸν εἰρῆσθαι τὴν παραβολήν, κυριο–</l>
    <l n="10">λεκτεῖσθαί φασι τὸν πυρετόν, ἅπαξ | ἐνταῦθα ῥηθέντα. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι ἐν</l>
    <l n="11">τῇ ῥηθείσῃ παραβολῇ παραμυθεῖταί πως ὁ ποιητὴς τὸ αὔθαδες | ἐκεῖνο χωρίον,</l>
    <l n="12">ἐν ᾧ ἐτόλμησε πυρὶ ἐκκαῦσαι τὸν Ἀχιλλέα πρὸς Τρώων ἐκφόβησιν, μονονουχὶ</l>
    <l n="13">λέγων | ὅτι, ὥσπερ νῦν τὴν ἄγαν πολλὴν λαμπρότητα τῶν ὅπλων ἀστέρι</l>
    <l n="14">φοβερῷ εἴκασα, οὕτω καὶ ἐκεῖ ὅμοιόν τι νοητέον. διὰ τοῦτο δὲ καὶ ταῖς ἀπὸ</l>
    <l n="15">πυρὸς πλεονάζει | παραβολαῖς ἐπὶ Ἀχιλλέως, ἵνα καὶ ἐκεῖνο δόξειε πιθανόν.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 33—7)</hi></ref> Ὅτι ᾤμωξεν ὁ γέρων Πρίαμος, «κεφαλὴν δ’ ὅ γε κόψατο χερσὶν</l>
    <l n="17">ὑψόσ’ ἀνασχόμενος, μέγα | δ’ οἰμώξας ἐγεγώνει λισσόμενος φίλον υἱόν»,</l>
    <l n="18">ἐλεεινὰ προσαυδῶν, «χεῖρας ὀρεγνύς». καὶ ᾤμωξε μὲν καὶ πρὸ | ὀλίγων, νῦν δὲ</l>
    <l n="19">ἀναγκαίως μέγα ᾤμωξεν, ὁρῶν ὡς ὁ Ἕκτωρ «προπάροιθε πυλάων εἱστήκει</l>
    <l n="20">ἄμοτον μεμαὼς | Ἀχιλῆϊ μάχεσθαι». Καὶ ὅρα ὅπως περιπαθῶς τῶν ἐν τοῖς ἑξῆς</l>
    <l n="21">ἠθοπεποιημένων τοῦ γέροντος λόγων κοπετὸς καὶ ἄσημος οἰμωγὴ προηγεῖται,</l>
    <l n="22">καθὰ καί τι παθητικὸν προοίμιον. <ref><hi rend="bold">(v. 38—53)</hi></ref> Οἱ δὲ λόγοι τοῦ ἐλεεινοῦ τούτου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="23">ῥήτορος | τοιοῦτοι, ἀφελῶς ἠργμένοι ὡς τὸ πάθος ὑπηγόρευεν «Ἕκτορ, μή μοι</l>
    <l n="24">μίμνε, φίλον τέκος, ἀνέρα τοῦτον οἶος ἄνευθ’ ἄλλων, ἵνα μὴ τάχα πότμον</l>
    <l n="25">ἐπίσπῃς Πηλείωνι δαμείς· ἐπειὴ πολὺ φέρτερός ἐστι, σχέτλιος· αἴθε θεοῖσι φίλος</l>
    <l n="26">τοσσόνδε γένοιτο, ὅσσον ἐμοί· τάχα κέν ἑ», ἤγουν ταχὺ ἂν αὐτόν, «κύνες καὶ</l>
    <l n="27">γῦπες ἔδονται κείμενον· ἦ κέ μοι αἰνὸν ἀπὸ πραπίδων ἄχος ἔλθοι, ὅς μ’ υἱῶν</l>
    <l n="28">πολλῶν τε καὶ ἐσθλῶν εὖνιν ἔθηκε κτείνων καὶ περνὰς νήσων ἐπὶ τηλεδαπάων.</l>
    <l n="29">καὶ γὰρ νῦν δύο παῖδε, | Λυκάονα καὶ Πολύδωρον, οὐ δύναμαι ἰδέειν Τρώων εἰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="567">


   <p>
    <l n="1">ἄστυ ἀλέντων, τούς μοι Λαοθόη τέκετο, κρείουσα γυναικῶν. ἀλλ’ εἰ μὲν ζώουσι</l>
    <l n="2">μετὰ στρατῷ», ἢ μετὰ στρατόν, «ἦ τ’ ἂν ἔπειτα χαλκοῦ τε χρυσοῦ τ'</l>
    <l n="3">ἀπολυσόμεθα», ἐγὼ δηλαδὴ καὶ ἡ Λαοθόη, «ἔστι γὰρ ἔνδον· πολλὰ γὰρ ὤπασε</l>
    <l n="4">παιδὶ γέρων ὀνομάκλυτος Ἄλτης. εἰ δ’ ἤδη τεθνᾶσι καὶ εἰν Ἀί̈δαο δόμοισιν»,</l>
    <l n="5">εἰσὶ δηλαδή, «ἄλγος ἐμῷ θυμῷ καὶ μητέρι, τοὶ τεκόμεσθα». <ref><hi rend="bold">(v. 54—76)</hi></ref> Εἶτα</l>
    <l n="6">εἰπών, ὅτι τοῖς δ’ ἄλλοις ὀλίγον ἄλγος ἔσται, εἰ μὴ καὶ σὺ θάνῃς ὑπὸ τῷ</l>
    <l n="7">Ἀχιλλεῖ, φησὶ κατὰ λόγον ῥητορικῆς ἀξιώσεως «ἀλλ’ εἰσέρχεο τεῖχος, ἐμὸν</l>
    <l n="8">τέκος, ὄφρα σαώσῃς Τρῶας καὶ Τρῳάς, μηδὲ | μέγα κῦδος ὀρέξῃς Πηλείδῃ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="9">αὐτὸς δὲ φίλης αἰῶνος ἀμερθῇς. πρὸς δέ με», ἢ πρὸς δ’ ἐμέ, «τὸν δύστηνον ἔτι</l>
    <l n="10">φρονέοντ’ ἐλέησον, δύσμορον, ὃν Ζεὺς ἐπὶ γήραος οὐδῷ αἴσῃ ἐν ἀργαλέῃ φθίσει,</l>
    <l n="11">κακὰ πόλλ’ ἐπιδόντα, υἷάς τ’ ὀλλυμένους ἑλκηθείσας τε θύγατρας καὶ θαλάμους</l>
    <l n="12">κεραϊζομένους, καὶ νήπια τέκνα βαλλόμενα προτὶ γαίῃ ἐν αἰνῇ δηϊοτῆτι·</l>
    <l n="13">ἑλκομένας τε νυοὺς ὀλοῇς ὑπὸ χερσὶν Ἀχαιῶν. αὐτὸν δ’ ἂν πύματόν με κύνες</l>
    <l n="14">πρώτῃσι θύρῃσιν ὠμησταὶ ἐρύουσιν, ἐπεί κέ τις ὀξέϊ χαλκῷ τύψας ἠὲ βαλὼν</l>
    <l n="15">ῥεθέων ἐκ θυμὸν ἕληται, οὓς τρέφον ἐν μεγάροισι τραπεζῆας πυλαωρούς, οἵ κ'</l>
    <l n="16">ἐμὸν αἷμα πίνοντες», ἢ «πιόντες, ἀλύσσοντες περὶ θυμῷ, κείσοντ’ ἐν προθύροι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1256"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="17">σι. νέῳ δέ τε πάντ’ ἐπέοικεν ἄρηϊ κταμένῳ», ἢ συνθέτως «ἀρηϊκταμένῳ,</l>
    <l n="18">δεδαϊγμένῳ ὀξέϊ χαλκῷ, κεῖσθαι. πάντα δὲ καλὰ θανόντι περ ὅττι φανείη. ἀλλ'</l>
    <l n="19">ὅτε δὴ πολίον τε κάρη πολιόν τε γένειον αἰδῶ τ’ αἰσχύνωσι κύνες κταμένοιο</l>
    <l n="20">γέροντος, τοῦτο δὴ οἴκτιστον πέλεται δειλοῖσι βροτοῖσιν. ἦ ῥα», ἤγουν ἔφη ὁ</l>
    <l n="21">γέρων, «πολιὰς δ’ ἀνὰ τρίχας ἕλκετο χερσὶ τίλλων ἐκ κεφαλῆς, οὐδ’ Ἕκτορι</l>
    <l n="22">θυμὸν ἔπειθε». διὸ καὶ κακὸν αὐτῷ | τέλος ἔσται, μὴ πεισθέντι ἀνδρὶ καὶ πατρὶ</l>
    <l n="23">καὶ συνετῷ. καὶ οὐ μόνον πείσεται κακῶς, ἀλλὰ καὶ πρὸ τοῦ παθεῖν</l>
    <l n="24">μεταμελήσεται, ὡς ἐν τοῖς ἑξῆς δηλωθήσεται. τὰ δὲ κατὰ μέρος τοῦ χωρίου</l>
    <l n="25">τούτου τοιαῦτα. <ref><hi rend="bold">(v. 33)</hi></ref> Τὸ μὲν «κόψατο χερσίν» ἀρχή ἐστι τοῦ λέγειν</l>
    <l n="26">ἐλλειπτικῶς κόπτεσθαι, τὰ σκωπτικά. τὸ μέντοι κόπτειν κοινῶς μὲν καὶ</l>
    <l n="27">διαίρεσίν τινα δηλοῖ, ὥσπερ καὶ τὸ κατακόπτειν. Ἀττικὸς δὲ ἀνὴρ τὸ κρούειν καὶ</l>
    <l n="28">τὸ πλήττειν κόπτειν φησίν, ὡς τὸ «τίς ἐσθ’ ὁ κόπτων τὴν θύραν»; Ἰστέον δὲ ὅτι</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="568">


   <p>
    <l n="1">τὸ «ᾤμωξε», καὶ | «ἐκόψατο τὴν κεφαλήν», καὶ «ἐγεγώνει λισσόμενος»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="2">ἐπιλογικὰ μέν εἰσιν, ὁ δὲ γέρων Πρίαμος ὑπὲρ τέχνην ἐξ αὐτῶν προοιμιάζεται,</l>
    <l n="3">ἵνα πρὸ τοῦ λοιποῦ λόγου ἔλεον εἰσβαλὼν τῇ ψυχῇ τοῦ Ἕκτορος, οἷς ἐλεεινὰ</l>
    <l n="4">προσηύδα χεῖρας ὀρεγνύς, εὐμαρέστερον αὐτὸν ἰσχύσῃ πείσειν, εἰ καὶ μὴ ἔπεισεν,</l>
    <l n="5">ὡς εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 34)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὑψόσε ἀνασχόμενος», ὅ ἐστιν ἀνατείνας τὰς</l>
    <l n="6">ῥηθείσας χεῖρας, λέγεται καὶ ἀνασχὼν κατὰ συνήθη διφόρησιν. Τὸ δὲ</l>
    <l n="7">«ἐγεγώνει» τὸ ἐξάκουστον δηλοῖ τῆς οἰμωγῆς. δεδήλωται γὰρ ὡς τὸ γεγωνεῖν</l>
    <l n="8">γνωστὴν φωνὴν σημαίνει. <ref><hi rend="bold">(v. 37)</hi></ref> Τὸ δὲ «χεῖρας ὀρεγνύς» ταὐτόν ἐστι τῷ</l>
    <l n="9">«ὑψόσε ἀνασχόμενος». <ref><hi rend="bold">(v. 39)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἄνευθεν ἄλλων» | διασαφητικόν ἐστι τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="10">«οἶος», ἵνα μὴ ἐπ’ ἄλλης ἑρμηνείας νοηθῇ. ταὐτὸν γὰρ εἰπεῖν οἶον, ἤγουν μόνον</l>
    <l n="11">καὶ ἄνευθεν ἄλλων. Τὸ δὲ «πότμον ἐπίσπῃς» νῦν ἐπὶ Ἕκτορος προσφυέστατον,</l>
    <l n="12">οὐ κατ’ ἀνάγκην κινδυνεύοντος, ἀλλ’ οἷον ἐφεπομένου ἑκοντὶ τῷ θανάτῳ.</l>
    <l n="13"><ref><hi rend="bold">(v. 40)</hi></ref> Τὸ δὲ «πολὺ φέρτερός ἐστι» φιλαλήθη τὸν γέροντα παριστᾷ, ὃς ἵνα πείσῃ</l>
    <l n="14">τὸν υἱὸν εἰσελθεῖν τὴν πόλιν, ἀποφαίνεται ὑπερτεθεῖσθαι αὐτοῦ τὸν Πηλείωνα.</l>
    <l n="15"><ref><hi rend="bold">(v. 41—3)</hi></ref> Ἐπεὶ δὲ ὁ τοῦ Ἀχιλλέως ἔπαινος ἐλύπει τὸν Ἕκτορα διὰ τὸ δοκεῖν</l>
    <l n="16">ἐκεῖνον τῷ Πριάμῳ φιλεῖσθαι, εὔχεται ἀφελῶς ἅμα καὶ βαρέως ὁ γέρων κατὰ</l>
    <l n="17">τοῦ Ἀχιλλέως, ὁποῖα τὰ τῶν ἀγωνιώντων, τὸ «αἴθε θεοῖς | φίλος τόσσον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="18">γένοιτο» καὶ τὰ ἑξῆς. ἐν οἷς τῆς τοιαύτης φιλίας τὸ τέλος διασαφῶν ἔργον αὐτῆς</l>
    <l n="19">εἶναί φησι τὸ ὑπὸ κυνῶν τὸν Ἀχιλλέα βρωθῆναι ἂν ταχὺ καὶ γυπῶν. οὕτω βορὸν</l>
    <l n="20">ἡ τοιαύτη φιλία, ἣν οὐκ ἂν ἐκ Διὸς ἔχειν ὁ Ἀχιλλεὺς εὔξαιτο, ἐπεὶ μηδὲ κατ'</l>
    <l n="21">αὐτὴν Ζεὺς φίλος λέγεται. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ἐνδιαθετώτερον ἡ εἰρημένη ἔχει</l>
    <l n="22">ἀρὰ ἤπερ τὸ «θεὸς δέ ἑ σιφλώσειεν», ὃ καὶ αὐτὸ τοῦ Ἀχιλλέως κατηύξατό τις,</l>
    <l n="23">καὶ ὅτι σκοπὸς μὲν τῆς δεδηλωμένης εὐχῆς τὸ «αἴθε μισηθείη θεοῖς ὁ</l>
    <l n="24">Ἀχιλλεύς». ἄλλως μέντοι ἐνδείκνυται ὅτι φιλεῖται θεοῖς. <ref><hi rend="bold">(v. 41)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="25">«σχέτλιος» σφοδρότητα καὶ νῦν δηλοῖ, δι’ ἧς ἀκατάσχετός | τίς ἐστι καὶ οὐκ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="569">


   <p>
    <l n="1">εἰδὼς τλῆναι ὁ Ἀχιλλεύς. <ref><hi rend="bold">(v. 44)</hi></ref> Τὸ δὲ «πολλῶν τε καὶ ἐσθλῶν» αὔξησιν</l>
    <l n="2">δυστυχίας δηλοῖ. οὐ γὰρ ἁπλῶς υἱῶν, οὐδ’ ἁπλῶς πολλῶν, ἀλλὰ καὶ ἐσθλῶν</l>
    <l n="3">ἐστέρησεν ὁ Ἀχιλλεὺς τὸν Πρίαμον. οὕτω καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ βασιλικῆς δυνάμεως</l>
    <l n="4">ἐδηλώθη αὔξησις τὸ πολὺν καὶ ἄριστον τετάχθαι λαὸν ὑπό τινι. Εὖνιν δὲ τὸν</l>
    <l n="5">ἐστερημένον λέγει καὶ μεμονωμένον, παρὰ τὴν ἑνὸς γενικήν, πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">υ</hi>.</l>
    <l n="6">τινὲς δέ φασιν ὅτι παρὰ τὴν εὐνὴν ὁ εὖνις γίνεται, οἱονεὶ ὁ ἡσυχάζων ὡς ἐν εὐνῇ</l>
    <l n="7">καὶ ἀπρακτῶν ὡς εὐναζόμενος, ἀφ’ οὗ ὁ ἠρημωμένος καὶ ἐστερημένος. δῆλον δὲ</l>
    <l n="8">ὡς ἐκ τοῦ τοιούτου εὔνιδος | καὶ εὐνοῦχος ὁ εὖνις τοῦ ὀχεύειν. <ref><hi rend="bold">(v. 45)</hi></ref> Ὅρα δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="9">καὶ ὅτι κἀνταῦθα ὁ ποιητὴς ἀναμιμνῄσκει πολλοὺς τῶν Τρωϊκῶν αἰχμαλώτων</l>
    <l n="10">πέρνασθαι, ἤτοι πωλεῖσθαι, εἰς κέρδος τοῖς Ἀχαιοῖς. προοικονομεῖ δὲ ἡ τοιαύτη</l>
    <l n="11">λαλιὰ καὶ νῦν, ὡς καὶ ἐν τοῖς πρὸ τούτων καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς δέ, τὴν τοῦ Ἕκτορος</l>
    <l n="12">καὶ τεθνεῶτος ἐξώνησιν ὑπὸ τοῦ γέροντος πατρός. Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ περᾶν</l>
    <l n="13">μετὰ τοῦ νῦ μὲν προενεχθὲν ἐπὶ τοῦ πωλεῖν λαμβάνεται, δίχα δὲ τοῦ νῦ καὶ</l>
    <l n="14">ἑτέρας σημασίας προβάλλεται, ὡς προδεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 48)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι</l>
    <l n="15">προσπαθῶς ὁ γέρων ἔχει περὶ τὴν παλλακὴν Λαοθόην καὶ τοὺς ἐξ αὐτῆς παῖδας,</l>
    <l n="16">ἴσως μὲν καὶ | διὰ τὸ εἶδος, εὐειδὴς γὰρ ἔοικεν εἶναι, καθὰ ὑποδηλοῖ καὶ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="17">αὐτῆς ὄνομα, δι’ οὗ σημαίνεται λαὸν θέειν ἐπ’ αὐτήν, ὡς δ’ ἐνταῦθα λέγεται, καὶ</l>
    <l n="18">ὅτι κρείουσα ἦν γυναικῶν, ὅπερ ἐστὶ θηλυκὸν τοῦ κρείοντος, καὶ διότι καὶ</l>
    <l n="19">πολύπροικος, ὅπερ ὁ ποιητὴς ἐπὶ Ἀνδρομάχης «πολύδωρος» μετ’ ὀλίγα ἐρεῖ.</l>
    <l n="20">Ὅρα δὲ καὶ ὅτι Λαοθόης μνησθεὶς ὁ Πρίαμος, οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ υἱῶν καὶ</l>
    <l n="21">θυγατέρων καὶ νυῶν, Ἑκάβης οὐδαμοῦ ἐμνήσθη. τοῦτο δ’ ἐποίησεν ἢ συγχεθεὶς</l>
    <l n="22">τὴν ψυχήν, δι’ αὐτὸ γὰρ οὐδὲ τῆς Ἀνδρομάχης ἔσχε μνήμην, ἢ καὶ διότι καὶ</l>
    <l n="23">αὐτὴ παροῦσα ἡ Ἑκάβη ἔχει ἀρκούντως ὑπὲρ ἑαυτῆς λαλῆσαι ἃ ἐθέλει, ὡς |</l>
    <l n="24">δηλωθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 46 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «δύο οὐ δύναμαι ἰδέειν» ὅμοιόν ἐστι τῷ ὑπὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="25">Ἑλένης ἀλλαχοῦ εἰρημένῳ «δοιὼ δ’ οὐ δύναμαι ἰδέειν». <ref><hi rend="bold">(v. 49)</hi></ref> Τὸ δὲ «μετὰ</l>
    <l n="26">στρατῷ» καινότερον δοτικῇ συντέτακται, ληφθὲν ἀντὶ τοῦ ἐν στρατῷ. <ref><hi rend="bold">(v. 70)</hi></ref></l>
    <l n="27">Οὕτω δὲ καὶ τὸ «ἀλύσσοντες περὶ θυμῷ». αὐτὸ μέντοι δοκεῖ λέγειν, ὅτι ἀλύσ–</l>
    <l n="28">σοντες περισσῶς ἐν θυμῷ <ref><hi rend="bold">(v. 50)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀπολυσόμεθα» συγγενές ἐστι τῷ</l>
    <l n="29">λυσόμεθα καὶ λυσόμενος καὶ «οὐδ’ ἀπέλυσε» καὶ τοῖς τοιούτοις, ἐξ ὧν τὸ λύτρον</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="570">


   <p>
    <l n="1">παράγεται. [Δῆλον δ’ ὅτι κἀνταῦθα περιττὴ ἡ <hi rend="overline">ἀπο</hi> πρόθεσις, καθὰ καὶ ἐν τῷ</l>
    <l n="2">ἀπομηνίσαι καὶ ἐν ἄλλοις μυρίοις, ὧν ἐστι καὶ τὸ ἀποσκοτοῦσθαι, ἤτοι</l>
    <l n="3">ζοφοῦσθαι, ἀφ’ οὗ τὸ «ἀπεσκοτώθη τὸν νοῦν».] | <ref><hi rend="bold">(v. 51)</hi></ref> Ὀνομάκλυτος δὲ ὁ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="4">ἐκ μόνου ὀνόματος κλυτὸς καί, ὡς εἰπεῖν, περιώνυμος. ἐκ τούτου διαλέλυται τὸ</l>
    <l n="5">«εἰρωτᾷς μ’ ὄνομα κλυτόν» ἐν Ὀδυσσείᾳ. <ref><hi rend="bold">(v. 52)</hi></ref> Τὸ δὲ «καὶ εἰν Ἀί̈δαο</l>
    <l n="6">δόμοισιν» ἢ περιττῶς κεῖται εἰς ἐκπλήρωμα στίχου, ἢ πρὸς διαστολὴν τῶν</l>
    <l n="7">ἄλλως λεγομένων θνῄσκειν, ὁποῖόν τι τὸ «γέλῳ ἔκθανον», καὶ τὸ «ἐγχανὼν</l>
    <l n="8">τεθνήξῃ», τῷ γέλωτι δηλαδή, καὶ τὸ τραγικὸν «εἰ καὶ ζῇς θανών», καὶ τὸ</l>
    <l n="9">«τέθνηκε τὰ τῆς πόλεως πράγματα», καὶ τὸ «ἅμ’ ἠλέηται καὶ τέθνηκεν ἡ</l>
    <l n="10">χάρις», καὶ τὸ «τέθνηκα συμφορᾶς ὕπο», καὶ τὸ λέγεσθαί τινα γραῦν μὴ ζῆν,</l>
    <l n="11">ἐπεὶ κατατέτηκε γήρᾳ ἢ κατασέσηπεν, ἤδη δὲ καὶ τὸ «βόες | ἀποτέθνασαν ἤδη»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="12">οἳ οὐκ ἂν εἶεν ἐν Ἅιδου δόμοις. [<ref><hi rend="bold">(v. 53)</hi></ref> Τὸ δὲ «τοὶ τεκόμεθα», ἤγουν οἳ</l>
    <l n="13">ἐτέκομεν, ἀκριβῶς πρόσκειται, ἵνα μὴ νοοῖτο ἴσως ἡ Λαοθόη ἐξ ἄλλου ἀνδρὸς</l>
    <l n="14">γενέσθαι μήτηρ τῶν εἰρημένων παίδων, ἀλλ’ ἐξ αὐτοῦ Πριάμου.] <ref><hi rend="bold">(v. 56—9)</hi></ref></l>
    <l n="15">Ὅρα δὲ καὶ ὅτι χρῴζων εὐσχημόνως τὸν λόγον ὁ γέρων παρακαλεῖ τὸν</l>
    <l n="16">Ἕκτορα εἰσέρχεσθαι τὸ τεῖχος, οὐ διὰ φόβον δῆθεν, οὐδ’ ἵνα σωθῇ αὐτός, ἀλλ'</l>
    <l n="17">ἵνα σαώσῃ τοὺς πολίτας, καὶ μὴ τὸν ἐχθρὸν κυδάνῃ πεσών. ἔτι δὲ καὶ διὰ τὸν</l>
    <l n="18">πατέρα. Ἔνθα καὶ ὅρα τὰ ῥηθέντα συχνὰ κόμματα διά τε σπουδὴν ῥήτορος καὶ</l>
    <l n="19">διὰ τὸν τῆς ἠθοποιί̈ας κανόνα καὶ μάλιστα τῆς παθητικῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 56)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐμὸν |</l>
    <l n="20">τέκος» ἐν τοῖς ἑξῆς καὶ τέκνον ἐμὸν ὁ ποιητὴς ἐρεῖ καὶ φίλον υἱὸν καὶ φίλον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="21">θάλος, καὶ φίλε τέκνον, Ἀττικῶς, ὡς εἴπερ ἔφη «φίλε υἱέ». <ref><hi rend="bold">(v. 57)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="22">«Τρῶας καὶ Τρῳάς» ἔχει τι κατὰ τὴν φράσιν γλυκύ, εἰ καὶ μέτριον. γοργὸν μέν–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="571">


   <p>
    <l n="1">τοι καὶ πάνυ ἐστίν. <ref><hi rend="bold">(v. 53)</hi></ref> Αἰῶνα δὲ καὶ ἐνταῦθα τὴν ἀνθρωπίνην ἔφη ζωὴν καὶ</l>
    <l n="2">τὸν κατ’ αὐτὴν χρόνον κατὰ γένος θηλυκὸν Ἰωνικῶς, ὡς δηλοῖ τὸ φίλης αἰῶνος.</l>
    <l n="3"><ref><hi rend="bold">(v. 58)</hi></ref> Τοῦ δὲ «ἀμερθῇς» ἀμέρδειν τὸ θέμα, ὃ δηλοῖ στέρησιν μερίδος.</l>
    <l n="4">ποιητικὸς δὲ ἀνὴρ οὕτω φράζειν φιλεῖ. ὅτι δὲ καὶ σκότωσιν τὸ ἀμέρδειν σημαίνει,</l>
    <l n="5">δῆλον ἐκ τοῦ «ὄσσε δ’ ἄμερδεν αὐγὴ χαλκείη». <ref><hi rend="bold">(v. 59)</hi></ref> Τὸ δὲ «πρὸς δέ με τὸν</l>
    <l n="6">δύστηνον ἔτι | φρονέοντ’ ἐλέησον» ἐξ ὀκτὼ τοῦ λόγου μερῶν συγκεκρότηται,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="7">τυχὸν μὲν σκευωρηθὲν ἐπίτηδες ὑπὸ τοῦ ποιητοῦ, τυχὸν δὲ καὶ ἁπλῶς οὕτω συμ–</l>
    <l n="8">πεσόν. παρὰ μέντοι τοῖς μεθ’ Ὅμηρον πολλὰ τοιαῦτα ἐπιτετήδευται, ἐν οἷς καί</l>
    <l n="9">τινος ἀγαθοῦ ἀνδρὸς ἴαμβος οὗτος «ὁ νῦν δὲ σὺν σοὶ καὶ θανὼν ζήσει, Λόγε». Τὸ</l>
    <l n="10">δὲ «ἔτι φρονέοντα» ἔχει τι ἀστειότητος. αἰνίττεται γὰρ ὡς μικρὸν ὅσον καὶ</l>
    <l n="11">ἀλλοφρονήσει ὁ γέρων ὑπὸ πένθους, ὅτε οὐδ’ ἂν αἴσθοιτο ἐλεούμενος, ἢ καὶ ἀντὶ</l>
    <l n="12">τοῦ ἔτι ζῶντά με ἐλέησον. τεθνεὼς γὰρ τί ἂν δεοίμην σοῦ; οὕτω καὶ ὁ Ἕκτωρ</l>
    <l n="13">καλῶς ἂν ἐποίησε τοὺς πατρικοὺς θρήνους δυσωπηθείς. θανὼν | γὰρ οὐδὲν τῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1257"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="14">ἐπ’ αὐτῷ γόων ἀπώνατο. <ref><hi rend="bold">(v. 60)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπὶ γήραος οὐδῷ» ταὐτόν ἐστι τῷ «ἐπ'</l>
    <l n="15">ἐξόδῳ γήρως καὶ βίου». ὁ γὰρ οὐδὸς καὶ εἰσόδῳ καὶ ἐξόδῳ ὑπόκειται. διόπερ ὁ</l>
    <l n="16">μὲν ὠμογέρων ἐπ’ οὐδῷ ἂν εἴη γήραος, ὡς νῦν ἄρτι γηράσκων καὶ εἰσιὼν τὸ</l>
    <l n="17">γῆρας, ὁ δὲ κατὰ τὸν Πρίαμον πέμπελος ἐπ’ οὐδῷ ἐστι γήραος ὡς ὑπέργηρως</l>
    <l n="18">καὶ ἤδη καὶ αὐτὸ τὸ γῆρας ὑπεξιὼν καὶ πρὸς τῷ θανάτῳ ὤν. <ref><hi rend="bold">(v. 61)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="19">«κακὰ πόλλ’ ἐπιδόντα» ὑποσχετικόν ἐστι τῶν ἑξῆς εὐθύς, ἐν οἷς σχῆμα φράζεται</l>
    <l n="20">ἁλώσεως πόλεως. <ref><hi rend="bold">(v. 63)</hi></ref> Τὸ | δὲ «κεραί̈ζεσθαι» κἀνταῦθα φθορὰν ἁπλῶς καὶ</l>
    <l n="21">βλάβην δηλοῖ παρὰ τὰ κέρατα. ὅθεν, φασίν, ὁ ἄθυμος καὶ ἀόργητος ἀκέραιος</l>
    <l n="22">λέγεται ὡς μηδένα κεραί̈ζων, ὅ ἐστι βλάπτων. <ref><hi rend="bold">(v. 64)</hi></ref> Τὸ δὲ «βαλλόμενα πρὸς</l>
    <l n="23">τῇ γῇ» ὅμοιόν ἐστι τῷ «ποτὶ δὲ σκῆπτρον βάλε γαίῃ». ἐνθυμητέον δὲ ἐνταῦθα</l>
    <l n="24">καὶ τὴν τοῦ βασιλικοῦ βρέφους τοῦ Ἀστυάνακτος ἀπώλειαν, οὕτω πως</l>
    <l n="25">γενομένην ἐξ ἄκρου θυμοῦ, ὃν εἰς τοσοῦτον ἔπαθον Ἀχαιοί, ὡς μὴ ἂν φείσεσθαι</l>
    <l n="26">μηδ’ ἐμβρύου, ὃ κατὰ γαστρὸς κεύθει μήτηρ. <ref><hi rend="bold">(v. 65)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἑλκομένας νυούς»</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="572">


   <p>
    <l n="1">ὅμοιόν ἐστι τῷ «ἑλκηθείσας θύγατρας», πλὴν ὅσον ἐκεῖνο μὲν περισπωμένης ἐστὶ</l>
    <l n="2">συζυγίας. ἑλκῶ γὰρ ἑλκήσω, τὸ βιάζομαι, ἀφ’ οὗ καὶ ὁ προρρηθείς που</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="3">ἑλκηθμός, καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ τὸ «Λητὼ γὰρ ἥλκησε». τὸ δὲ ἕλκω βεβαρυτόνηται,</l>
    <l n="4">ὥστε διφορεῖται καὶ τὸ ἕλκω, οὐ μόνον βαρυτόνως προφερόμενον, ἀλλὰ καὶ</l>
    <l n="5">περισπώμενον. [Οὕτω καὶ ἐπιμέλομαι καὶ ἐπιμελοῦμαι σὺν ἑτέροις πολλοῖς, καὶ</l>
    <l n="6">αἴδομαι καὶ αἰδοῦμαι, καὶ ξυροῦμαι, ὡς τὸ «ξυρεῖ γὰρ ἐν χρῷ», καὶ ξύρομαι,</l>
    <l n="7">οἷον «ξύρεσθαι τὸν πώγωνα», καὶ «πιττοκοπούμενον ἢ ξυρόμενον», καὶ</l>
    <l n="8">«ξυρόμενον τὴν ὑπήνην καὶ τὸν ὄρρον», καὶ «νόμου ὄντος ἐν Ῥόδῳ μὴ</l>
    <l n="9">ξύρεσθαι». κεῖται δὲ ταῦτα ἐν τοῖς τοῦ Δειπνοσοφιστοῦ.] Σημειοῦνται δὲ ἐνταῦθα</l>
    <l n="10">οἱ παλαιοὶ καὶ ὅτι νυοὺς | ὁ γέρων εἰπὼν καὶ τὴν Ἀνδρομάχην συμπεριέλαβεν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="11">ἣν αὐτὸς μὲν σιωπᾷ, ἡ δὲ μήτηρ Ἑκάβη ἐξονομάσει ἐν τοῖς ἑξῆς, καὶ ὅτι ἐν τῷ</l>
    <l n="12">«υἷας ὀλλυμένους» καὶ ἑξῆς, ἔκφρασιν ὁ γέρων ποιεῖται κακῶν, ἃ πάθοι ἂν τὸ</l>
    <l n="13">ἀρχεῖον ἁλούσης τῆς Τροίας. ὡς δὲ καὶ πόλεως ἅλωσιν ἐν δυσὶ μόνοις ἀλλαχοῦ</l>
    <l n="14">ἐξέφρασε στίχοις, προδεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 66)</hi></ref> Πρώτας δὲ θύρας λέγει τὰς αὐλείους,</l>
    <l n="15">ἃς ἔθος ἦν τηρεῖσθαι ὑπὸ κυνῶν. τὰς αὐτὰς δὲ κατωτέρω σαφέστερον καὶ</l>
    <l n="16">πρόθυρα εἶπεν ἐν μιᾷ λέξει. Ἰστέον δὲ ὅτι, εἰ καὶ ὑπόψυχρον εἰπεῖν, ἀλλ’ οὖν</l>
    <l n="17">ὅμως δοκεῖ τὸ «πύματόν με κύνες πρώταις θύραις ἐρύουσιν» ἀντιθετικῶς |</l>
    <l n="18">εἰρῆσθαι, ἐπεὶ καὶ ἀντίκεινται τὸ πρῶτον καὶ τὸ πύματον. <ref><hi rend="bold">(v. 68)</hi></ref> Τὸ δὲ «τύψας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="19">ἠὲ βαλών» διδασκαλικῶς κἀνταῦθα διαφορὰν τῶν τοιούτων λέξεων δηλοῖ, ὡς</l>
    <l n="20">καὶ ἀλλαχοῦ πολλαχοῦ. Ῥέθεα δὲ οὐ μόνον τὰ ὅλα μέλη, ἀλλὰ καὶ ἰδίως τὸ</l>
    <l n="21">πρόσωπον, ὡς καὶ ἑτέρωθι δεδήλωται. Τὸ δὲ «ἐκ θυμὸν ἕληται» ἀντὶ τοῦ τὸ</l>
    <l n="22">ἐξαίρετον ἐν ἀνθρώποις λήψεται, τὴν ψυχήν. οὕτω γὰρ πολλάκις παρὰ τῷ</l>
    <l n="23">ποιητῇ τὸ ἐξελέσθαι νοεῖται. <ref><hi rend="bold">(v. 69)</hi></ref> Τραπεζῆες δὲ κύνες οἱ καὶ τραπεζεῖται, οὓς</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="573">


   <p>
    <l n="1">ἀγλαί̈ας ἕνεκεν κομόωσιν ἄνακτες, ὡς ἐν Ὀδυσσείᾳ εἴρηται. ἐν δὲ ῥητορικῷ</l>
    <l n="2">Λεξικῷ ἑρμηνεία τῆς λέξεως ταύτης κεῖται αὕτη· τραπεζῆες, | παράσιτοι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="3">οἰκοτραφεῖς. οὗ περίφρασις τὸ «οὓς τρέφον ἐν μεγάροισι». δῆλον δ’ ὅτι πρωτότυ–</l>
    <l n="4">πον τοῦ τραπεζείτης κύων ὁ ἐνταῦθα τραπεζεύς, ἐξ οὗ καὶ ἔστιν ἐκεῖ ἡ <hi rend="overline">ει</hi></l>
    <l n="5">δίφθογγος. ὁ μέντοι ἀργυραμοιβὸς τραπεζίτης οὐκ ἐκ τοῦ τραπεζέως, ἀλλ’ ἐκ</l>
    <l n="6">τραπέζης γίνεται. [Ἰστέον δὲ ὅτι οὐ μόνον κύνας ἐπ’ ἀγλαίᾳ ἔτρεφον οἱ σεμνοί,</l>
    <l n="7">ἀλλὰ καὶ ἕτερα ζῷα. Πτολεμαῖος οὖν, φασίν, ὁ βασιλεύς, μὴ γεύσασθαι</l>
    <l n="8">φασιανοῦ ὄρνιθος ὡμολόγησεν. ἐχρῶντο γὰρ οἱ παλαιοὶ αὐτοῖς ὡς ἀγάλμασιν.</l>
    <l n="9">ὡς δὲ καὶ χῆνες ἱέρωντο, Ῥωμαϊκαὶ ἱστορίαι δηλοῦσιν, οἷς καὶ χάρις ὠφείλετο</l>
    <l n="10">ἐπὶ νυκτέρῳ σωτηρίᾳ τῆς πόλεως. ταὼς δὲ τοῖς | περὶ Λιβύην ἱερὸς ἦν καὶ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="11">βλάψας αὐτὸν ζημίαν εἶχεν. ἡ δὲ τῆς Ἀρτέμιδος ἔλαφος καὶ αἱ τοῦ Ἡλίου βόες</l>
    <l n="12">μύθοις μέλονται. εἶχε δέ τι σέμνωμα καὶ ἶβις παρὰ Λίβυσιν, ὡς εὐεργετοῦσά τι</l>
    <l n="13">κατὰ τὴν ἱστορίαν καὶ αὐτὴ καὶ διὰ τοῦτο τημελουμένη. ἐλέφαντι γὰρ καὶ</l>
    <l n="14">παρδάλει καὶ λέοντι καὶ συάγροις καὶ τοιοῖσδέ τισιν ἐναγλαί̈ζεσθαι μόνοι ἂν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="574">


   <p>
    <l n="1">αὐχήσαιεν, οἷς ὁ κατὰ τὸν παλαίτατον Κρόνον μακάριος βίος ἐννεάζει, οὐ</l>
    <l n="2">κυμίνῳ κατὰ τοὺς ἀστεϊζομένους καὶ ὄξει καὶ σιλφίῳ καὶ κοριάννῳ καὶ τοῖς</l>
    <l n="3">τοιούτοις, ἃ δὴ ἀρτύματα Κρόνου παίζονται εἶναι, περιγραφόμενος, ἀλλὰ τοῖς</l>
    <l n="4">κάτω μέν, μεγίστοις δέ, | δι’ ὧν ἔχουσι καὶ τὰ τοιαῦτα περιττῶς ἐκτρέφεσθαι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="5">καὶ ὡς ἂν ζηλοῖεν οἱ τὴν ζωὴν μέτριοι.] Τὸ δὲ πυλαωρούς θυραωρούς οἱ πλείονες</l>
    <l n="6">γράφουσι, λέγοντες θύρας μὲν ἐπὶ οἴκου, πύλας δὲ ἐπὶ πόλεως λέγεσθαι.</l>
    <l n="7">παρατηρητέον δὲ ὅτι οὐ μόνον ἀνθρώποις προσλαλεῖται τὸ πυλωροί, ἀλλ’ ἰδοὺ</l>
    <l n="8">καὶ κύνες τὸ τοιοῦτον ἀπειλήχασιν ὄνομα. <ref><hi rend="bold">(v. 70)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀλύσσοντες»</l>
    <l n="9">γεροντικὴν πολυπειρίαν δηλοῖ, ὡς καὶ τοιαῦτα φυσικὰ εἰδότος πάθη τοῦ</l>
    <l n="10">γέροντος. ἔστι δὲ τὸ ἀλύσσοντες ἢ ἄλυν ἔχοντες ἤτοι ἀδημονίαν διὰ τὸ πολὺ τοῦ</l>
    <l n="11">κόρου, ἢ λυσσῶντες, ὅπερ τοῖς κατοικιδίοις συμβαίνει κυσίν, ὅτε τοιούτου</l>
    <l n="12">κορεσθῶσι κρέατος. | ἐν δὲ ῥητορικῷ Λεξικῷ εὕρηται καὶ ταῦτα. ἀλύσσειν·</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="13">τρέμειν, πάλλεσθαι, πηδᾶν, δυσφορεῖν, λύσιν μὴ εὑρίσκειν, μαίνεσθαι. εἴρηται</l>
    <l n="14">δέ τι περὶ τούτου καὶ ἐν τοῖς εἰς τὴν Ὀδύσσειαν, ἔνθα τὰ κατὰ τὸν Ἶρον. <ref><hi rend="bold">(v. 72)</hi></ref></l>
    <l n="15">Τὸ δὲ «Ἄρηϊ» ἀντὶ τοῦ σιδήρῳ. διὸ καὶ ἑρμηνεύων ἐπάγει «δεδαϊγμένῳ ὀξέϊ</l>
    <l n="16">χαλκῷ», ἵνα εἴη ταὐτὸν Ἄρηϊ κταθῆναι καὶ δαϊχθῆναι ὀξέϊ χαλκῷ. <ref><hi rend="bold">(v. 73)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="17">δὲ «πάντα δὲ καλὰ θανόντι περ, ὅττι φανείη» ἡρωϊκῇ σεμνότητι κέκραται κατὰ</l>
    <l n="18">τοὺς παλαιούς. δηλοῖ γὰρ ἐνταῦθα σεμνῶς καὶ τὰ περὶ τὴν αἰδῶ τοῦ κειμένου ἔν</l>
    <l n="19">τε τῷ «πάντα» καὶ ἐν τῷ «ὅτι φανείη». ὅπερ ἐνταῦθα σιγήσας ὁ γέρων ἐφ'</l>
    <l n="20">ἑαυτοῦ ἐξεφώνησε, | λέγων ἐν γοργότητι, ὅτι νέῳ μὲν καλὰ πάντα, κἂν γυμνὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="21">εἴη πεσὼν ἐν μάχῃ, κἂν πάντα τὰ αὐτοῦ φαίνοιτο ἀκατακάλυπτα, καὶ αὐτὰ</l>
    <l n="22">δηλαδὴ τὰ περὶ τὴν αἰδῶ. ἐπιπρέπει γὰρ ἐκείνῳ κεῖσθαι οὕτω. γέροντι δὲ τοῦτο</l>
    <l n="23">οὐ κόσμιον, ἀλλὰ καὶ ἐλεεινόν, μάλιστα δὲ οἴκτιστον. ἐπίτασις γὰρ ἐλέου ὁ</l>
    <l n="24">οἶκτος. Καλὰ δὲ ἀντὶ τοῦ κόσμια ἢ μᾶλλον εὐειδῆ ὅθεν ὁ γέρων ἀφ’ ἑαυτοῦ εἶπε</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="575">


   <p>
    <l n="1">τὸ «αἰδῶ τ’ αἰσχύνωσι». δῆλον δὲ ὅτι, ὥσπερ κάλλος καὶ αἶσχος, οὕτω καὶ τὸ</l>
    <l n="2">καλὸν εἶναι καὶ τὸ αἰσχύνεσθαι ἀλλήλοις ἀντίκεινται. τὸ δὲ σημαινόμενον τοῦτο</l>
    <l n="3">τῆς αἰδοῦς καὶ ἐν τῇ βῆτα ῥαψῳδίᾳ κεῖται ἐν τῷ «τά | τ’ αἰδῶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="4">ἀμφικαλύπτει». Τινὲς δὲ τὸ «ὅττι φανείη» ἄλλως νοοῦσι, λέγοντες ὅτι τὸ μὲν</l>
    <l n="5">ῥιψοκίνδυνον αἰτιᾶται ὁ γέρων ὡς ἀνωφελές, καλὸν δὲ λέγει εἶναι τῷ ἐν μάχῃ</l>
    <l n="6">πεσόντι, ὅπερ ἂν φανείη, ἤγουν τὸ κυρίως καλόν, καὶ ὅπερ ἂν φαίνοιτο, ἤτοι</l>
    <l n="7">περιφανὲς εἴη. τὸ δὲ ἁπλῶς οὕτω διὰ θρασύτητα θανεῖν οὐ καλόν. <ref><hi rend="bold">(v. 74)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="8">«κάρη» κατὰ μὲν Ὅμηρον βαρυτόνως προάγεται καὶ οὐδετέρως, ἀποκοπὲν ἐκ</l>
    <l n="9">τοῦ κάρηνον. Ἡρόδωρος δὲ καὶ Ἀπίων ἐν τοῖς εἰς τὸ <hi rend="overline">πι</hi> σχολίοις λέγουσιν καὶ</l>
    <l n="10">ὀξυτόνως εὑρίσκεσθαι καρή καὶ θηλυκῶς. ὅθεν γίνεσθαι καὶ τὸ «Τρῶας δὲ</l>
    <l n="11">κατακρῆθεν λάβε πένθος», καὶ τὸ παρ’ Ἡσιόδῳ «ἀποκρῆθεν βλεφάρων». εἰ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="12">μὴ ἐπίσταται, φασίν, ὁ ποιητὴς τὸ καρή ὀξυνόμενον θηλυκόν, ὡς οἱ ἄλλοι, οὐδὲν</l>
    <l n="13">θαυμαστόν. καὶ γὰρ ἄλλας παραλόγους φωνὰς ἐπίσταται ἀγνοῶν τὰς</l>
    <l n="14">πρωτοθέτους λέξεις αὐτῶν. καὶ τοιαῦτα μὲν αὐτοί, εὖ εἰδότες ἃ εἶπον. Περὶ δὲ</l>
    <l n="15">γενείου γράφει Αἴλιος Διονύσιος, ὅτι γένεια αἱ τρίχες, γένειον δὲ ὁ τόπος.</l>
    <l n="16">ἐνταῦθα δὲ ἰστέον καὶ ὅτι πολιὸν μὲν εἰπεῖν κάρη καὶ πολιὸν γένειον, σωφρόνως</l>
    <l n="17">ἐστὶ λέγειν, ὁ δὲ τὸν πολιὸν ἀλφιτόχρωτα εἰπὼν κωμικεύεται. <ref><hi rend="bold">(v. 76)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="18">«πέλεται» παθητικῶς εἶπεν ἀντὶ τοῦ πέλει, ὡς καὶ τὸ ἕλκετο ἀντὶ τοῦ εἷλκε.</l>
    <l n="19">κεῖται δὲ καὶ ἐν ἄλλοις ὁμοίως τὸ πέλεται, | ὡς καὶ ἐν τῷ «ἤματα μακρὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="20">πέλονται». <ref><hi rend="bold">(v. 77)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι ἐπιλογικῶς ὁ γέρων ῥήτωρ μετὰ τὴν ἐν</l>
    <l n="21">λόγοις παράκλησιν δυσωπεῖν καὶ ἔργοις τὸν υἱὸν ἐθέλων καὶ ἔλεον εἰσβαλεῖν πο–</l>
    <l n="22">λιὰς τρίχας ἕλκει, οὐκέτι λαλῶν τὰ εἰς οἶκτον, ἀλλὰ ποιῶν. ἀκοσμίαν δὲ</l>
    <l n="23">κεφαλῆς ἡ ῥηθεῖσα τῶν τριχῶν ἕλξις δηλοῖ. αἰσχύνει γὰρ καὶ αὕτη κεφαλήν, ὡς</l>
    <l n="24">καὶ τὸ κόνιν καταπάττεσθαι, καὶ εἴ τι δὲ ἄλλο τοιοῦτον. <ref><hi rend="bold">(v. 78)</hi></ref> Ἐπίτασις δὲ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="576">


   <p>
    <l n="1">τοῦ ἕλκειν τὸ καὶ τίλλειν. οὐ γὰρ πᾶν τὸ ἑλκόμενον ἤδη καὶ τίλλεται. [Εἰ δὲ τὸ</l>
    <l n="2">μὲν Ὁμηρικὸν τίλλειν οἶκτον ἔχει, ὁ δὲ παρὰ τῷ Κωμικῷ τιλμὸς καὶ τὸ ἐκτίλ–</l>
    <l n="3">λειν καὶ παρατίλλειν, ἐξ οὗπερ αὐτὸς | γίνεται, σκῶμμα ἔχει παικτικόν τι τοῦτο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1258"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="4">πρὸς τὴν Ὁμήρου ἐμβρίθειαν καὶ σεμνότητα.] Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι πολὺ τὸ</l>
    <l n="5">οἰκτρὸν καὶ ὀδυρτικὸν καὶ μονῳδικὸν καὶ ἐκ πολλῶν προσώπων ἐπὶ τῷ Ἕκτορι</l>
    <l n="6">ἐν τῇ ῥαψῳδίᾳ ταύτῃ. εὐθὺς οὖν τὸν γέροντα ἡ μήτηρ διαδεξαμένη ποιήσει τε καὶ</l>
    <l n="7">εἴπῃ τὰ δηλωθησόμενα, καὶ ἐν τῷ τέλει δὲ τῆς ῥαψῳδίας ἐρεῖ τὰ πρὸς οἶκτον ὁ</l>
    <l n="8">γέρων ἐπὶ θανόντι τῷ υἱῷ, καὶ ἡ Ἑκάβη δὲ ὁμοίως βραχύτερα καὶ ἐκεῖ τοῦ</l>
    <l n="9">γέροντος λαλήσασα. τελευταία δὲ ἡ Ἀνδρομάχη | πλατύτερον ἐλεεινολογήσεται</l>
    <l n="10">καὶ ἀφελέστερον, οἷα τὴν στρυφνοτέραν μονῳδίαν αὐτῇ ταμιευσαμένου τοῦ</l>
    <l n="11">ποιητοῦ, ὅτε πρὸ χειρῶν ἕξει τὸν Ἕκτορα, ὁπηνίκα καὶ ἡ Ἑλένη καὶ ἡ Ἑκάβη</l>
    <l n="12">τῶν θρήνων αὐτῇ συνεπιλήψονται. Ὅρα δὲ καὶ ὅτι καθηγούμενος καὶ τῆς ἐν</l>
    <l n="13">ἠθοποιί̈αις μεθόδου ὁ ποιητὴς καὶ μέλλοντα χρόνον τοῖς τοῦ γέροντος λόγοις</l>
    <l n="14">τεχνικῶς ἀποδέδωκεν, εἰπόντος ἃ μέλλει συμβῆναι ὕστερον μετὰ τὸ πεσεῖν τὸν</l>
    <l n="15">Ἕκτορα. <ref><hi rend="bold">(v. 66)</hi></ref> Διὸ καὶ ἐπεσημήνατο εἰπὼν «πύματόν με κύνες ἐρύουσι».</l>
    <l n="16">πύματον γὰρ νῦν τὸ ἐν τῷ μέλλοντι χρόνῳ ἔσχατον. Εἰ δὲ καὶ νῦν μὴ ἐδάκρυσεν</l>
    <l n="17">ὁ γέρων—Ἑκάβη γὰρ τοῦτο ποιήσει δακρυχέουσα ἐν | οἷς αὐτὴ λέγει—, ἀλλ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="18">ὅτε ἴδωσι τὸν Ἕκτορα νεκρὸν ἑλκόμενον, ἀμφότεροι κλαύσουσι. τὸ δ’ ἀκριβὲς</l>
    <l n="19">εἰπεῖν, καὶ νῦν ὁ γέρων κλαίων ἐλάλει, ὡς δηλώσει ὁ ποιητὴς ἐν τῷ «ὣς τώ γε</l>
    <l n="20">κλαίοντε» εἶπον, εἰ καὶ ἐσιώπησεν ἐνταῦθα τὸν τοῦ γέροντος κλαυθμόν, εἰωθὼς</l>
    <l n="21">οὕτω ποιεῖν ἐν πολλοῖς. Ὅτι δὲ πολλὰ τῶν τοῦ Πριάμου δύνανται λόγοις πεζοῖς</l>
    <l n="22">παραπλέκεσθαι, ὁ θέλων κατανοήσεται, οἷον ἐπὶ ἐχθρῷ παρῳδηθήσεται τὸ «αἴθε</l>
    <l n="23">θεῷ φίλος τοσόνδε γένοιτο, ὅσσον ἐμοί», καὶ τὸ ἑξῆς, ἐπὶ δὲ λύσει αἰχμαλώτων</l>
    <l n="24">ῥηθήσεται τὸ «ἀλλ’ εἰ μὲν ζώουσιν, ἦ τ’ ἂν ἔπειτα χαλκοῦ τε χρυσοῦ τε</l>
    <l n="25">ἀπολυσόμεθα», ἐπὶ | δὲ γέροντος δυστυχῆ μόρον ἐλπίζοντος τὸ «δύστηνος,</l>
    <l n="26">δύσμορος ὃν θεὸς ἐπὶ γήραος οὐδῷ», καὶ τὰ ἑξῆς. | <ref><hi rend="bold">(v. 79—89)</hi></ref> Ὅτι μετὰ τὸν</l>
    <l n="27">Πρίαμον ἡ τοῦ Ἕκτορος «μήτηρ ἑτέρωθεν ὠδύρετο δακρυχέουσα, κόλπον</l>
    <l n="28">ἀνιεμένη, ἑτέρῃφι δὲ μαζὸν ἀνέσχε, καί μιν δακρυχέουσα προσηύδα· | Ἕκτορ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="577">


   <p>
    <l n="1">τέκνον ἐμόν, τάδε τ’ αἴδεο καί μ’ ἐλέησον αὐτήν, εἴ ποτέ τοι λαθικηδέα μαζὸν</l>
    <l n="2">ἐπέσχον, τῶν μνῆσαι, φίλε τέκνον», περὶ οὗ ἐρρέθη, «ἄμυνε δὲ δήϊον ἄνδρα |</l>
    <l n="3">τείχεος ἐντὸς ἰών, μηδὲ πρόμος ἵστασο τούτῳ· σχέτλιος· εἴ περ γάρ σε</l>
    <l n="4">κατακτείνῃ, οὔ σέ τ’ ἔγωγε κλαύσομαι ἐν | λεχέεσσι, φίλον θάλος, ὃν τέκον</l>
    <l n="5">αὐτή, οὐδ’ ἄλοχος πολύδωρος· ἄνευθε δέ σε μέγα νῶϊν Ἀργείων | παρὰ νηυσὶ</l>
    <l n="6">κύνες ταχέες κατέδονται». τοιαῦτα καὶ ἡ μήτηρ. Οὐ πείθει δὲ οὐδ’ αὐτὴ τὸν υἱὸν</l>
    <l n="7">κατεπᾴδουσα τοῦ χόλου, ἀλλὰ τέως μὲν ἰσχυρογνωμονεῖ ἐκεῖνος, ἄγοντος | τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="8">μοιριδίου εἰς θάνατον, μικρὸν δὲ ὅσον μετάμελος αὐτὸν εἰσελεύσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 79 s.)</hi></ref></l>
    <l n="9">Ὅρα δὲ ὅτι, ὥσπερ ὁ πατὴρ προέθετο τοῦ οἰκείου λόγου τὸ κόπτεσθαι κεφαλὴν</l>
    <l n="10">χερσὶ | καὶ χεῖρας ὀρεγνύναι, οὕτω καὶ ἡ μήτηρ δακρυχέουσά τε ὀδύρεται πρὸ</l>
    <l n="11">τοῦ λαλῆσαι καὶ κόλπον | ἀνίεται καὶ τῇ ἑτέρῃ μαζὸν ἀνέσχε. δὶς δὲ ῥηθὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="12">παράκειται τὸ «δακρυχέουσα». ἔστι δὲ κόλπος μὲν τὸ ἐπάνω τῆς ζώνης</l>
    <l n="13">κόλπωμα τοῦ πέπλου, γινόμενος ἀπὸ τοῦ κοῖλον καὶ τοῦ ἕπω, ᾧ δηλαδὴ</l>
    <l n="14">κοιλότης ἕπεται, καθὰ καὶ τοῖς κατὰ θάλασσαν κόλποις. Ἀνίεσθαι δὲ τὸ γυμνοῦν</l>
    <l n="15">πρὸς τὸν υἱὸν τὰ βαστάξαντα ἐκεῖνον καὶ θρέψαντα μέρη, ὡς καὶ οἱ ἐν Ὀδυσσείᾳ</l>
    <l n="16">μνηστῆρες ἀνίεσθαι λέγονται αἶγας ἤτοι γυμνοῦν ἐν τῷ ἐκδέρειν, ἢ τὸ «ἀνιεμένη</l>
    <l n="17">κόλπον» ἀντὶ τοῦ ἀνατείνουσα, καθὰ καὶ τὸ «μαζὸν ἀνέσχεν» ἀντὶ τοῦ παρέτεινε</l>
    <l n="18">βαστάζουσα, τροφεῖα μονονουχὶ τὸν υἱὸν αἰτοῦσα τῷ σχήματι. <ref><hi rend="bold">(v. 82)</hi></ref> Διὸ καὶ</l>
    <l n="19">λέγει ὅτι ταῦτά τε αἴδεο | καὶ ἐμὲ αὐτὴν ἐλέησον, τουτέστι καὶ τὰ θρεψάμενά</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="20">σε μόρια αἰδέσθητι καὶ ἐμὲ ὅλην αὐτήν, μητέρα. [<ref><hi rend="bold">(v. 80)</hi></ref> Ἔτι ἰστέον καὶ ὅτι τὸ</l>
    <l n="21">ἀνιεμένους, ὅπερ ἐν Ὀδυσσείᾳ κεῖται, ταὐτὸν ἐστί πως τῷ ἀνατέμνοντας, εἰ καὶ</l>
    <l n="22">ἄλλως ἐπὶ τοῦ ἐκδέρειν εἴληπται. ὡς γὰρ ὁ ἐκδέρων ἄνω ἵεται ἀπὸ τῶν κάτω,</l>
    <l n="23">οὕτω καὶ ὁ ἀνατέμνων, ὡς δηλοῖ ὁ γράψας ὅτι Κότυς, Θρᾳκῶν βασιλεύς, φόνους</l>
    <l n="24">ἀδίκους τολμῶν, καὶ τὴν ἑαυτοῦ ποτὲ γυναῖκα ζηλοτυπήσας ἀνέτεμε τὴν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="578">


   <p>
    <l n="1">ἄνθρωπον ἐκ τῶν αἰδοίων ἀρξάμενος, ἀνιέμενος οἷον καὶ αὐτὸς κατὰ τὸ ἐν</l>
    <l n="2">Ὀδυσσείᾳ ἀνίεσθαι. Ἑκάβη δὲ κόλπον ἀνιεμένη μεταφορικῶς λέγεται οὕτω</l>
    <l n="3">ποιεῖν, οὐ | μὴν κυριολεκτικῶς.] Τὸ δὲ «ἑτέρῃφι» καὶ αὐτὸ ἐλλειπτικῶς ἔχει.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="4">καὶ πρὸ αὐτοῦ δὲ πλείων ἑτέρα ἔλλειψίς ἐστι. χρὴ γὰρ νοεῖν, ὅτι τῇ ἑτέρᾳ μὲν</l>
    <l n="5">χειρὶ κόλπον ἡ μήτηρ ἀνίεται, ἑτέρᾳ δὲ δηλαδὴ χειρὶ μαζὸν ἀνίσχει. <ref><hi rend="bold">(v. 78)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="6">δὲ «Ἕκτορ» ὡς ἀπὸ διδασκάλου τοῦ ἀνδρὸς ἡ γυνὴ ἔσχεν. οὕτω γὰρ καὶ ἐκεῖνος</l>
    <l n="7">τοῦ λόγου κατήρξατο. <ref><hi rend="bold">(v. 82)</hi></ref> Τὸ δὲ «τέκνον ἐμόν» παραφράζουσα κατωτέρω</l>
    <l n="8">φησὶν «ὃν τέκον αὐτή». Πρίαμος δὲ ἄλλως ἐφ’ ἑαυτοῦ κοινῶς καὶ Λαοθόης τὸ</l>
    <l n="9">τοιοῦτον ἔφη, ἔνθα εἶπε τὸ «οἳ τεκόμεθα», τὸν Λυκάονα δηλαδὴ καὶ τὸν</l>
    <l n="10">Πολύδωρον. Τὸ δὲ «αἴδεο καί μ’ ἐλέησον» ἐπισπαστικόν ἐστι εἰς πειθὼ καὶ</l>
    <l n="11">αὐτό. αἰδὼς γὰρ ὡς | τὰ πολλὰ καὶ ἔλεος τοὺς ἱκετευομένους ἐφέλκονται, διὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="12">καὶ μετ’ ὀλίγα λέγει ὁ Ἕκτωρ «ὃ δέ μ’ οὐκ ἐλεήσει οὐδὲ αἰδέσεται», καὶ</l>
    <l n="13">ἀλλαχοῦ «ἔλεον ἀπώλεσεν, οὐδέ οἱ αἰδὼς γίνεται». εὔχεται δὲ καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ</l>
    <l n="14">ὁ Λαερτιάδης φίλος ἐλθεῖν καὶ ἐλεεινός. καὶ τοῦτο μὲν οὕτω. <ref><hi rend="bold">(v. 84 s.)</hi></ref> Τροφεῖα</l>
    <l n="15">δὲ ἡ μήτηρ τὸν υἱὸν οὐκ ἄλλο τι ἀπαιτεῖ, ἀλλὰ τὴν ἑαυτοῦ σωτηρίαν, ἵνα</l>
    <l n="16">μνησθεὶς τῶν θρεψαμένων ἀμύνῃ τὸν πολέμιον. <ref><hi rend="bold">(v. 83)</hi></ref> Τὸ δὲ «λαθικηδέα»</l>
    <l n="17">δηλοῖ μὲν τὸν παυσίλυπον καὶ εἰς λήθην παντὸς βλάβους τὰ βρέφη ἄγοντα, ἐστὶ</l>
    <l n="18">δὲ ὅμοιον τῷ «κακὸν ἐπίληθον ἁπάντων», ὅπερ ἐν Ὀδυσσείᾳ εἴρηται. ἀντέκτισιν</l>
    <l n="19">δὲ ἀγαθοῦ ἡ μήτηρ | ζητεῖ διὰ τοῦ λαθικηδέος μαζοῦ. ὡς γὰρ αὐτὴ λαθικηδέα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="20">μαζὸν ἐπέσχε ποτὲ τῷ υἱῷ, οὕτω καὶ αὐτὸν χρὴ λαθικηδέα γενέσθαι νῦν τῇ</l>
    <l n="21">μητρί. [Ὁ δὲ μαζὸς δῆλον ἐκ τῶν παλαιῶν ὅτι καὶ μαστὸς λέγεται διὰ τοῦ <hi rend="overline">τ</hi> ὡς</l>
    <l n="22">μασητός, καὶ μασθὸς δὲ διὰ τοῦ <hi rend="overline">θ</hi> ἐκ τοῦ μαδός, καθὰ προδεδήλωται. ἐκ δὲ</l>
    <l n="23">τούτου ἴσως καὶ μασθάλης, κύλιξ τις παρὰ τοῖς παλαιοῖς, καὶ παρὰ Παφίοις δὲ</l>
    <l n="24">μασθός ποτήριον σύστομον, ὡς εἰκός, ἐξ οὗ ἐβδάλλετο τρόπον τινὰ ὡς ἐκ μασθοῦ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="579">


   <p>
    <l n="1">τὸ πινόμενον. καινὸν δὲ οὐδὲν μασθῷ εἰκάζειν ποτήριον, εἰ καὶ οὖθαρ ἀρούρης</l>
    <l n="2">Ὅμηρος φθάσας ἔφη, καὶ Ἀρχέστρατος δὲ πίονα τινὰ τόπον Λέσβιον κλεινῆς |</l>
    <l n="3">Λέσβου περικύμονα μαστὸν λέγει.] Τὸ δὲ «ἐπέσχον»—οὕτω γὰρ δεῖ γράφειν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="4">οὐ μὴν «ἀνέσχον», ὥς τινα τῶν ἀντιγράφων βούλονται—εἴληπται καὶ νῦν ἀντὶ</l>
    <l n="5">τοῦ ἐπὶ σοὶ καὶ ἔμπροσθέν σου ἔσχον, ὥσπερ καὶ ὁ Φοῖνιξ οἶνόν που ἔφη τῷ</l>
    <l n="6">Ἀχιλλεῖ ἐπισχεῖν, ἤγουν δοῦναι παιδὶ ἔτι ὄντι. ὅτι δὲ τὸ ἐπέχειν καὶ ἔχθραν τινὰ</l>
    <l n="7">δηλοῖ, ἐν τοῖς εἰς τὴν Ὀδύσσειαν φαίνεται κατὰ τὸ «δαιμονίη, τί μοι ἐπέχεις»;</l>
    <l n="8">ἐξ οὗ διῄρηται τὸ «ἐπὶ Τυδείδῃ εἶχεν», ἤγουν ἤλαυνε κατὰ Διομήδους. [Ὅρα δ'</l>
    <l n="9">ἐνταῦθα καὶ σπέρμα μεθόδου ἐπιλογικῆς, ἣν ἠκριβώσαντο οἱ μεθ’ Ὅμηρον,</l>
    <l n="10">παρ’ οἷς ἡ τοῦ ἐλέου εἰσβολὴ ὁμοίως πως τῇ Ἑκάβῃ μεθωδεύετο. | Ὑπερίδης</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1259"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="11">γοῦν, φασί, τῇ ἑταίρᾳ Φρύνῃ κρινομένῃ ὑπὸ Εὐθίου τὴν ἐπὶ θανάτῳ δι’ ἀσέβειαν,</l>
    <l n="12">ὅτε εἰς τοὺς ἐπιλογικοὺς ἦλθεν οἴκτους, ἐκ τῆς ὄψεως αὐτῆς, φασίν,</l>
    <l n="13">ἐπερρητόρευσε, παραγαγὼν τὴν γυναῖκα εἰς ἐμφανὲς καὶ περιρρήξας τοὺς</l>
    <l n="14">χιτωνίσκους καὶ γυμνὰ τὰ στέρνα δείξας, ὡς δεισιδαιμονῆσαί φασι τοὺς δικαστὰς</l>
    <l n="15">καὶ δι’ ἔλεον μὴ ἀποκτεῖναι τὴν ὑποφῆτιν καὶ ζάκορον τῆς Ἀφροδίτης. ἀφεθείσης</l>
    <l n="16">δὲ ἐγράφη ψήφισμα μηδένα τῶν λεγόντων ὑπέρ τινος οἰκτίζεσθαι μηδὲ</l>
    <l n="17">βλεπομένους | τὸν κατήγορον καὶ τὴν κατηγορουμένην κρίνεσθαι. προσιστορεῖ</l>
    <l n="18">δὲ τούτοις ὁ Ναυκρατίτης σοφὸς καὶ ὅτι ὁ ῥηθεὶς Εὐθίας, ὀργισθεὶς ἐφ’ οἷς</l>
    <l n="19">ἡττήθη, οὐκέτι ἄλλην δίκην εἶπε, καὶ ὅτι ἐκ Θεσπιέων ἦν ἡ δηλωθεῖσα Φρύνη,</l>
    <l n="20">καὶ ὅτι καὶ ἄλλη τις ἦν ὁμώνυμος αὐτῇ. φησὶ γάρ· δύο Φρῦναι, ἡ μὲν Σηστὸς</l>
    <l n="21">καλουμένη διὰ τὸ ἀποσήθειν καὶ ἀποδύειν τοὺς αὐτῇ συνόντας, ἡ δὲ Θεσπική.</l>
    <l n="22">κατὰ δέ τινας ἡ μὲν ἐπικαλουμένη Κλαυσίγελως, ἡ δὲ Σαπέρδιον. καὶ οὕτω μὲν</l>
    <l n="23">ἔχει ταῦτα.] <ref><hi rend="bold">(v. 85 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «τείχεος ἐντὸς ἰών», καὶ τὸ «σχέτλιος» εἶπε καὶ ὁ</l>
    <l n="24">Πρίαμος ῥητῶς. ἀμφίβολον δὲ καὶ ἐπ’ ἀμφοῖν, εἴτ’ ἐπὶ Ἀχιλλέως τὸ «σχέτλιος»</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="580">


   <p>
    <l n="1">εἴρηται | εἴτε ἐπὶ Ἕκτορος. Τὸ δὲ «μηδὲ πρόμος ἵστασο τούτῳ» αὐτολεξεὶ μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="2">οὐκ εἶπεν ὁ γέρων, ἦν δὲ παρ’ ἐκείνῳ ἰσοδύναμον τούτῳ τὸ «μή μοι ἄνδρα</l>
    <l n="3">τοῦτον μένε μόνος ἄνευθεν ἄλλων», καὶ τὸ περὶ τῆς πολυδώρου δὲ ἀλόχου, ἤτοι</l>
    <l n="4">τῆς Ἀνδρομάχης, ὁ γέρων μὲν ψιλῶς ἐνέφηνεν, ὅτε «νυοὺς ἑλκομένας» εἶπε,</l>
    <l n="5">νυὸς γὰρ τοῖς βασιλεῦσι καὶ ἡ Ἀνδρομάχη, Ἑκάβη δὲ νῦν ἀριδηλότερον ἔφηνεν.</l>
    <l n="6"><ref><hi rend="bold">(v. 89)</hi></ref> Τὸ δὲ περὶ τῶν κυνῶν ἔλαβε μὲν ἡ Ἑκάβη ἀπὸ τοῦ Πριάμου, ἄλλως δὲ</l>
    <l n="7">αὐτὸ ἔφρασεν. οὐ γὰρ περὶ ἑαυτῆς λέγει ὅτι κύνες αὐτὴν ἐν Τροίᾳ τραπεζῆες</l>
    <l n="8">ἔδονται, ἀλλὰ τὸν Ἕκτορα παρὰ ταῖς τῶν Ἀργείων ναυσὶ κύνες | ταχέες, οἳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="9">ἕτεροι παρὰ τοὺς ἀργοὺς τραπεζῆάς εἰσι. <ref><hi rend="bold">(v. 88)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἄνευθεν δέ σε μέγα» ἢ</l>
    <l n="10">ἀντὶ τοῦ μεγάλως ἄνευθεν καὶ πάνυ πόρρωθεν ἡμῶν, ἢ κλητικῶς «ὦ μέγα»,</l>
    <l n="11">τουτέστιν ὦ ὑψηλὲ ἄνθρωπε. ταῦτα δὲ καὶ πρὸς τὴν τοῦ υἱοῦ ἔφεσιν ἡ</l>
    <l n="12">μήτηρ λέγει, φιλοτίμου ὄντος καὶ λαμπρᾶς ἐφιεμένου ταφῆς, ὡς αὐτὸς ἐν τῇ</l>
    <l n="13">πρὸς τὸν Αἴαντα μονομαχίᾳ ἐδήλωσεν. Ὅρα δὲ καὶ ὡς ἡ μήτηρ φίλοικτος μᾶλ–</l>
    <l n="14">λον τοῦ πατρός. ὁ μὲν γὰρ καὶ ὑπὲρ ἑαυτοῦ δεδιὼς καὶ ὑπὲρ ἑτέρων ἱκετεύει τὸν</l>
    <l n="15">υἱὸν τὴν πόλιν εἰσελθεῖν, ἡ δὲ ὑπὲρ μόνου τοῦ σωθῆναι τὸν Ἕκτορα πάντα λόγον</l>
    <l n="16">ποιεῖται. καὶ μὴν εἶχε καὶ προβαλέσθαι εἰς οἶκτον | τήν τε κατ’ αὐτὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="17">αἰχμαλωσίαν καὶ ἄλλα πολλά. <ref><hi rend="bold">(v. 92—6)</hi></ref> Ὅτι ἐπεὶ Ἕκτωρ πρὸ τῶν πυλῶν</l>
    <l n="18">«μίμν’ Ἀχιλῆα πελώριον ἆσσον ἰόντα» μὴ ὑποχωρῶν, παραβολικῶς αὐτὸν</l>
    <l n="19">εἰκάζων φησὶν «ὡς δὲ δράκων ἐπὶ χειῇ ὀρέστερος | ἄνδρα μένῃσι βεβρωκὼς</l>
    <l n="20">κακὰ φάρμακα, ἔδυ δέ τέ μιν χόλος αἰνός, σμερδαλέον δὲ δέδορκεν ἑλισσόμενος</l>
    <l n="21">| περὶ χειῇ, ὣς Ἕκτωρ», ἔχων ἄσβεστον μένος, «οὐχ’ ὑπεχώρει», ἀλλὰ</l>
    <l n="22">δηλαδὴ ἔμιμνεν, ὡς εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 93)</hi></ref> Καιρία δὲ λέξις ἡ χειά, ὡς ἐν ποιήσει, ἀπὸ</l>
    <l n="23">τοῦ χῶ χείω, τὸ χωρῶ, ἐξ | οὗ ἐν Ὀδυσσείᾳ τὸ «οὐδὸς δ’ ἀμφοτέρους ὅδε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="24">χείσεται», ἤγουν χωρήσει, ὃ διὰ διφθόγγου γράφεται ὁμοίως τῷ κείσεται.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="581">


   <p>
    <l n="1">λέγονται δὲ αἱ τοιαῦται χειαὶ τῶν ὄφεων | καὶ εἰλυοὶ καὶ τρόχμαλοι καὶ</l>
    <l n="2">αἱμασιαί. [Ἰστέον δ’ ὅτι γράψας τις ὡς ἡ χειά, ἤγουν ἡ κατάδυσις τοῦ ὄφεως,</l>
    <l n="3">παρὰ τὸ χεῖσθαι γίνεται, ἤγουν χωρεῖν, ἐπάγει ὡς καὶ χήτιον ἐκεῖθεν τὸ χωροῦν</l>
    <l n="4">ἀστραγάλους, ὃ καὶ | κήθιον Ἰωνικῶς λέγεται κατὰ τὸ ἐντεῦθεν ἐνθεῦτεν. οἷς</l>
    <l n="5">ὅμοιον ἰδιωτικῶς καὶ τὸ φάτνη πάθνη ἐναλλαγῇ φωνημάτων.] Τὸ δὲ ὀρέστερος»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="6">ἀντὶ τοῦ ἄγριός φασιν | οἱ παλαιοί. τοιαῦτα γὰρ τὰ ἐν ὄρει διαιτώμενα. <ref><hi rend="bold">(v. 94)</hi></ref></l>
    <l n="7">Κακὰ δὲ φάρμακα οἱ μὲν πόαν τινά φασι χολῆς γεννητικήν, ἣν ἐσθίων ὄφις εἰς</l>
    <l n="8">χολὴν ἐρεθίζεται. ἕτεροι | δὲ ὅτι δράκων ἐσθίων μύρμηκας καὶ κανθαρίδας ἰοῦ</l>
    <l n="9">πληροῦται καὶ εἰς λύσσαν ἄγεται, καὶ ταῦτά ἐστιν, | ἅπερ ὁ ποιητὴς λέγει κακὰ</l>
    <l n="10">φάρμακα πρὸς διαστολὴν τῶν ἀγαθῶν. τὸ δὲ ἐκ τῶν μυρμήκων κακὸν |</l>
    <l n="11">δηλοῦται καὶ ἐν τῷ μυρμηκιᾶν, ὅπερ ἐλέχθη, ὡς ἐν ῥητορικῷ εὕρηται Λεξικῷ,</l>
    <l n="12">ἐπειδὴ τοὺς εἰς μυρμηκιὰν λαλήσαντας ἑλκοῦσθαι τὴν γλῶσσάν φασιν. [Αἴτιον δ'</l>
    <l n="13">ὅτι | ἔοικεν ἡ μυρμηκιὰ ἰοῦ ἀναπεπλῆσθαι. ὡμολόγηται γὰρ ὡς οἱ μύρμηκες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="14">χαίρουσιν ἐσθίοντες νεκρῶν ὄφεων. διὸ καὶ τὸν ἀέρα τῆς μυρμηκιᾶς μιάναντες</l>
    <l n="15">βλάπτουσι τὴν | κατ’ αὐτῆς γυμνωθεῖσαν γλῶσσαν, καθὰ καὶ οἱ σῆπες, τὸ μέγα</l>
    <l n="16">κακόν, τοὺς ἐπ’ αὐτοῖς διασκελίσαντας. καί πως | οἱ ῥηθέντες μύρμηκες κακὰ</l>
    <l n="17">φάρμακα ἐξ ὄφεων λαμβάνοντες ἀποτίνουσιν αὖθις αὐτὰ τοῖς ὄφεσι,</l>
    <l n="18">βιβρωσκόμενοι ὑπ’ αὐτῶν.] <ref><hi rend="bold">(v. 95)</hi></ref> Τὸ δὲ «δέδορκε» τὸ ῥῆμά ἐστιν, ἐξ οὗ</l>
    <l n="19">δράκων ἐτυμολογεῖται. ἀπὸ γὰρ τοῦ δέρκω ἐκεῖνος οὕτω λέγεται ὡς τῇ ὄψει</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="582">


   <p>
    <l n="1">Æκαταπλήττων. [Ἴσως δὲ | καὶ ὡς ὀξὺ βλέπων, ᾧ λόγῳ καὶ δορκάς, ἧς «ὀξύτα–</l>
    <l n="2">τον κεφαλῆς ἐκδέρκεται ὄσσε». ἡ δ’ αὐτὴ καὶ δόρκων καὶ ζόρκων δὲ μεταχωρή–</l>
    <l n="3">σει ἐθίμῳ τοῦ δέλτα εἰς ζῆτα.] Ἰστέον δὲ ὅτι | ἐνταῦθα μὲν συνήθως τὸ</l>
    <l n="4">«δέδορκεν» ἀντὶ τοῦ βλέπει λαμβάνεται, Σοφοκλῆς δὲ ἐν τῷ «ἐχθροῖς</l>
    <l n="5">δεδορκότα | λάμψειν ὡς ἄστρον» ἐπὶ τοῦ ὁραθῆναι παθητικῶς τὴν λέξιν τίθησιν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1260"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="6">ὡς τοῦ μέσου παρακειμένου ἐν πολλοῖς ἐπαμφοτερίζοντος. <ref><hi rend="bold">(v. 96)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="7">ἄσβεστον μένος τὸ τοῦ θυμοῦ πυρόεν δηλοῖ. [Ἐνθυμητέον δ’ ἐνταῦθα καὶ ὅτι τὸ</l>
    <l n="8">| σβέννυσθαι οὐ μόνον ἐπὶ πυρός, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ ἄλλων, ὡς μυριαχοῦ φαίνεται. ἐν</l>
    <l n="9">οἷς καὶ τὸ καθ’ Ἡσίοδον «γάλα | αἰγῶν σβεννυμενάων», ὅ ἐστιν παυσαμένων</l>
    <l n="10">τοῦ θηλάζειν, ὅτε δηλαδὴ τῷ γάλατι τὸ ἐκ τοῦ λίπους θερμὸν ἐπιλείπει, ὅπερ</l>
    <l n="11">πρώην ἡ φύσις ἐχορήγει ἐπὶ ἀξιολόγῳ | ἐκτροφῇ τῶν νεογνῶν.] <ref><hi rend="bold">(v. 95)</hi></ref> Ἰστέον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="12">δὲ ὡς οὐ μάτην ὁ ποιητὴς ἔθετο ἐν τῇ παραβολῇ τὸ «ἑλισσόμενος περὶ χειῇ»,</l>
    <l n="13">οὕτω καὶ ὁ Ἕκτωρ ἔμιμνε περὶ ἕνα τόπον πύργῳ ἐπὶ προὔχοντι, ἤγουν ἐπὶ τῷ</l>
    <l n="14">ἐξέχοντι | μέρει τοῦ πύργου, καί, ἄλλως δὲ εἰπεῖν, ἐν τινὶ ἐξοχῇ πύργου φαεινὴν</l>
    <l n="15">ἀσπίδ’ ἐρείσας. <ref><hi rend="bold">(v. 96)</hi></ref> Εἰ δὲ ἀπὸ τοῦ μένω καὶ | τὸ μίμνω γίνεται καὶ τὸ μένος,</l>
    <l n="16">προσφῶς ἄρα ἐφράσθη τὸ «ἔχων μένος» ἐπὶ τοῦ, ὡς εἴρηται, μίμνοντος ἥρωος.</l>
    <l n="17"><ref><hi rend="bold">(v. 97)</hi></ref> Δῆλον δ’ ἐκ τοῦ «πύργῳ ἐπὶ προὔχοντι» καὶ ἑξῆς, ὅτι | ἄχρι καὶ αὐτοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="18">τοῦ τῆς πόλεως τείχους ὁ Ἕκτωρ ἔφυγεν, ἔνθα καὶ ἵσταται παλαίων λογισμοῖς.</l>
    <l n="19"><ref><hi rend="bold">(v. 99—110)</hi></ref> Καὶ ἀναμνησθεὶς ὅτι χθὲς οὐκ ἐπείσθη τῷ Πολυδάμαντι, | συμβου–</l>
    <l n="20">λεύοντι ἐπ’ ἀγαθῷ εἰσελθεῖν τὴν πόλιν, φησὶν «ὤμοι ἐγών, εἰ μέν κε πύλας καὶ</l>
    <l n="21">τείχεα δύω, Πολυδάμας | μοι πρῶτος», ἢ «πρῶτον, ἐλεγχείην καταχεύει», ἢ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="583">


   <p>
    <l n="1">ἀναθήσει, «ὅς μ’ ἐκέλευε Τρωσὶ ποτὶ πτόλιν ἡγήσασθαι | νύχθ’ ὕπο τήνδ'</l>
    <l n="2">ὀλοήν. ἀλλ’ ἐγὼ οὐ πιθόμην, ἦ τ’ ἂν πολὺ κέρδιον ἦεν. νῦν δ’ ἐπεὶ ὤλεσα λαὸν</l>
    <l n="3">ἀτασθαλίῃσιν ἐμῇσιν, αἰδέομαι Τρῶας καὶ Τρωιάδας ἑλκεσιπέπλους, | μή ποτέ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="4">τις εἴπῃσι κακώτερος ἄλλος ἐμεῖο· Ἕκτωρ ᾗφι βίῃφι πιθήσας ὤλεσε λαόν. ὣς</l>
    <l n="5">ἐρέουσιν, ἐμοὶ δὲ τότ’ ἂν πολὺ κέρδιον εἴη ἄντην ἢ Ἀχιλῆα κατακτείναντα |</l>
    <l n="6">νέεσθαι, ἠέ κεν αὐτῷ ὀλέσθαι ἐϋκλειῶς», ἤγουν εὐκλεῶς, «πρὸ πόληος». Καὶ</l>
    <l n="7">ὅρα ὅτι τε εὐγενῶς ὁ Ἕκτωρ | ἐπονειδίστου σωτηρίας θάνατον εὐκλεῆ</l>
    <l n="8">ἀνθαιρεῖται, καὶ ὡς ὁμολογῶν αὐτὸς ὑπὸ ἀτασθαλίας ὀλέσαι | λαόν, ὅμως ὑπό</l>
    <l n="9">τινος ἑτέρου κακωτέρου, ὅ ἐστι δυσγενοῦς ἢ δειλοῦ, ἀκοῦσαι οὐκ ἀνέχεται ὅπερ</l>
    <l n="10">αὐτὸς ὁμολογεῖ. δι’ οὗ δείκνυται, ὡς πολλὰ φαῦλα συνειδότες πολλοὶ | σφίσιν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="11">αὐτοῖς οὐκ ἀνέχονται ὑφ’ ἑτέρω αὐτὰ ὀνειδίζεσθαι, οὕτω τις καὶ ἑαυτὸν τύπτων ἢ</l>
    <l n="12">τὰ οἰκεῖα κατασωτευόμενος ἢ τοὺς ἑαυτοῦ καταβλάπτων οὐκ ἂν ὑπὸ | ἄλλων</l>
    <l n="13">αἱροῖτο ὥσπερ οὐ πάσχειν, οὕτως οὐδ’ ἀκούειν τοιαῦτα. Ἔτι ὅρα καὶ ὡς ὁ</l>
    <l n="14">κίνδυνος ἀδέκαστα | κρίνει. ὁ γὰρ πρὸ τούτου παρὰ φαῦλον θεὶς τὸν Πολυδάμαν–</l>
    <l n="15">τα νῦν ἐπιμηθευσάμενος ἑαυτὸν μὲν καταλαμβάνει | θρασὺν καὶ ἀτάσθαλον,</l>
    <l n="16">ἐκεῖνον δὲ διαγινώσκει καλῶς βουλευσάμενον. διὸ καὶ πρὸ πάντων ἐκεῖνον</l>
    <l n="17">αἰδεῖται. <ref><hi rend="bold">(v. 100)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀναθήσει» ἀντὶ τοῦ ἀνάψει, ὅ ἐστιν ἐκκρεμάσει, ἐκ με–</l>
    <l n="18">ταφορᾶς τῶν ἀναθημάτων, ἢ ἀντὶ τοῦ ἐπιθήσει. Ἀττικῶν δὲ ἡ λέξις, οἳ καὶ</l>
    <l n="19">ἀναθεῖναι φορτίον φασὶ τὸ ἐπιθεῖναι. τοιοῦτον δέ τι καὶ τοῦ Κωμικοῦ τὸ «ἐπὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="584">


   <p>
    <l n="1">κρημνὸν ἀναθείς». Τὸ | μέντοι «καταχεύει» οὔτε τοῦ «ῥέεν αὐδή» ἀπέοικε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="2">πάντῃ, καὶ δαψίλειαν δὲ ὕβρεως ἐμφαίνει ὄμβρου δίκην καταρρηγνυμένης.</l>
    <l n="3"><ref><hi rend="bold">(v. 102)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «νύκτα ὑπὸ τήνδε» ἀντὶ προθέσεως εἴληπται πρόθεσις. κατὰ</l>
    <l n="4">νύκτα γὰρ νοεῖται. Ὀλοὴν δὲ εἰπὼν ἑρμηνεύει, διὰ τί οὕτως εἶπεν, ἐπαγαγὼν τὸ</l>
    <l n="5">«ὅτε ὤρετο δῖος Ἀχιλλεύς». διὰ τοῦτο γὰρ ἡ τοιαύτη «νὺξ ὀλοή. ἄλλως γὰρ</l>
    <l n="6">ἀναπαύσιμος ἡ νύξ, εἴ τις αὐτῇ πείθοιτο κατὰ τὸν ποιητήν. <ref><hi rend="bold">(v. 104)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="7">«ἀτασθαλίαις ὤλεσα λαόν» ταὐτόν ἐστι τῷ «ᾗφι βίῃφι πιθήσας ὤλεσε λαόν».</l>
    <l n="8"><ref><hi rend="bold">(v. 105)</hi></ref> Τὸ δὲ «Τρῶας καὶ Τρωιάδας», ὃ Τρῳάς» πρὸ βραχέων εἶπε, κοινὴν</l>
    <l n="9">τὴν ἀπὸ πάντων ἐλεγχείαν δηλοῖ. πάντως | δὲ ὥσπερ ἔχαιρέ τις, ὃν ἄνδρες καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="10">καλλίζωνοι γυναῖκες εὐφήμως ἦγον, οὕτω λυπεῖ τὸν σπουδαῖον τὸ ἀνδράσι καὶ</l>
    <l n="11">γυναιξὶν ὀνειδίζεσθαι. Τὸ «ἑλκεσίπεπλον» δὲ γυναικῶν ἐστι κἀνταῦθα βαρβάρων</l>
    <l n="12">ἐπίθετον, ὧν οἱ χιτῶνες συρτοί, ὡς εἰκός, ἀπ’ ἐναντίας τοῖς στατοῖς, περὶ ὧν</l>
    <l n="13">ἐγράφη ἀλλαχοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 109)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ τὸ ἐν κινδύνοις ἀγέρωχον τοῦ Ἕκτορος</l>
    <l n="14">καὶ τὴν ἀγαθὴν ἐλπίδα. οὐ γὰρ τὸν ἑαυτοῦ προέταξεν ὄλεθρον, ἀλλὰ τὸν τοῦ</l>
    <l n="15">Ἀχιλλέως, ἐν τῷ εἰπεῖν κέρδιον εἶναι ἢ κτεῖναι τὸν Ἀχιλλέα ἢ ὑπ’ ἐκείνου</l>
    <l n="16">πεσεῖν, ὡς δῆθεν ἐν ἀμφιβόλῳ κειμένου τοῦ τέλους. διὸ καὶ προϊὼν ἐρεῖ·</l>
    <l n="17">«εἴδομεν, ὁπποτέρῳ κεν | Ὀλύμπιος εὖχος ὀρέξει». Οὕτω δὲ μελετήσας ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="18">Ἕκτωρ τὸ «εἰ τὴν πόλιν εἰσελευστέον», καὶ πείσας ἑαυτὸν μὴ εἰσελθεῖν τὸ</l>
    <l n="19">τεῖχος, λογίζεται αὖθις, εἰ χρὴ αὐτὸν γυμνωθέντα τῶν ὅπλων ἐλθεῖν ἀντίον τοῦ</l>
    <l n="20">Ἀχιλλέως, <ref><hi rend="bold">(v. 111—21)</hi></ref> λέγων οὕτως «εἰ δέ κεν ἀσπίδα μὲν καταθείομαι»,</l>
    <l n="21">ἤγουν κατάθωμαι, «ὀμφαλόεσσαν», τὴν καὶ προεξηγηθεῖσαν, «καὶ κόρυθα</l>
    <l n="22">βριαρήν, δόρυ δὲ πρὸς τεῖχος ἐρείσας», καθὰ καὶ πύργῳ ἐπὶ προὔχοντι φαεινὴν</l>
    <l n="23">ἀσπίδα, «αὐτὸς ἰὼν Ἀχιλῆος ἀμύμονος ἀντίος ἔλθω, καί οἱ ὑπόσχωμαι Ἑλένην</l>
    <l n="24">καὶ κτήμαθ’ ἅμ’ αὐτῇ πάντα μάλ', ὅσσα τ’ Ἀλέξανδρος κοίλῃς ἐνὶ νηυσὶν ἠγάγε–</l>
    <l n="25">το Τροίηνδ', ἥ τ’ ἔπλετο νείκεος | ἀρχή, δωσέμεν Ἀτρείδῃσιν ἄγειν, ἅμα τ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1261"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="26">ἀμφὶς Ἀχαιοῖς ἀλλ’ ἀποδάσσασθαι, ὅσσα πτόλις ἥδε κέκευθεν», ἤγουν ἔνδον</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="585">


   <p>
    <l n="1">κρύπτει, «Τρωσὶ δ’ αὖ μετόπισθε γερούσιον ὅρκον ἕλωμαι μή τι κατακρύψειν,</l>
    <l n="2">ἀλλ’ ἄνδιχα πάντα δάσασθαι κτῆσιν, ὅσην πτολίεθρον ἐπήρατον ἐντὸς ἐέργει», ὃ</l>
    <l n="3">καὶ ἀλλαχοῦ ἐγράφη. <ref><hi rend="bold">(v. 122—5)</hi></ref> Καὶ μέχρι τούτου ἀπρόσκοπ⟨τ⟩ος καὶ νῦν</l>
    <l n="4">ἐλθὼν ὁ Ἕκτωρ τῇ φράσει, τὸ ἐντεῦθεν οἷον χωλεύσας καὶ ἀναπόδοτον ἐάσας τὸ</l>
    <l n="5">νόημα διὰ τὸ ἀσύμφορον τοῦ βουλεύματος, λέγει, ὡς καὶ πρὸ τούτου ὁ |</l>
    <l n="6">Ἀγήνωρ, ἑαυτὸν ἐφ’ οἷς εἶπε μεμφόμενος, τὸ «ἀλλὰ τίη μοι ταῦτα φίλος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="7">διελέξατο θυμόσ; μή μιν ἐγὼ μὲν ἵκωμαι», ἤγουν ἱκετεύσω, «ἰών, ὃ δέ μ’ οὐκ</l>
    <l n="8">ἐλεήσει οὐδέ τι μ’ αἰδέσεται», ὡς ἱκέτην δηλαδή «κτενέει δέ με γυμνὸν ἐόντα</l>
    <l n="9">αὕτως ὥς τε γυναῖκα, ἐπεί κ’ ἀπὸ τεύχεα δύω», ἤγουν ἐπειδὰν ἀπεκδυθῶ τὰ</l>
    <l n="10">ὅπλα. <ref><hi rend="bold">(v. 129 s.)</hi></ref> Εἶτα κρίνει ὡς βέλτερον ἔριδι ξυνελαύνειν καὶ γνῶναι,</l>
    <l n="11">«ὁπποτέρῳ, καθὰ εἴρηται, «εὖχος θεὸς ὀρέξει». ὅπερ δὲ ἐπὶ τοῦ Ἀγήνορος πρὸ</l>
    <l n="12">μικροῦ μετὰ τὸ «τί μοι ταῦτα ὁ θυμὸς διελέξατο» ἔκειτο καὶ δευτέρα ἔλλειψις ἐν</l>
    <l n="13">τῷ «μή με ἀπαειρόμενον πόλεως πεδίονδε νοήσῃ»—ἔλειπε γὰρ τὸ δείδια ἢ</l>
    <l n="14">ἕτερόν τι | τοιοῦτον—, οὕτω καὶ ἐνταῦθα. μετὰ γὰρ τὴν ἀναπάρτιστον σύνταξιν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="15">τῶν <hi rend="overline">ια</hi> στίχων τῶν ἀρχομένων ἀπὸ τοῦ «εἰ δέ κεν ἀσπίδα μὲν καταθείομαι»,</l>
    <l n="16">ληγόντων δὲ εἰς τὸ «ἐντὸς ἐέργει» εἰπὼν τὸ «ἀλλὰ τί μοι ταῦτα διελέξατο</l>
    <l n="17">θυμός», ἐπήγαγε «μή μιν ἐγὼ μὲν ἵκωμαι» καὶ ἑξῆς, λέγων ὅτι δέδοικα μὴ τάδε</l>
    <l n="18">ποιήσας τάδε πάθω. δύο οὖν κἀνταῦθα οὐσῶν ἐλλείψεων λείπει τῆς μὲν πρώτης</l>
    <l n="19">τὸ τελειωτικὸν ῥῆμα, ἔμεινε γὰρ ἀτελὲς διὰ τὸ τοῦ λόγου ἀλυσιτελές, τῆς δὲ</l>
    <l n="20">δευτέρας ἡ ἀρχή, τὸ δέδοικα ἢ δείδια ἢ ἕτερόν τι ὅμοιον. Ἐν δὲ τῷ χώρῳ τούτῳ</l>
    <l n="21">σημείωσαι καὶ ὅτι τὰ μέγιστα ὁ Ἕκτωρ ἐν τῇ Τροίᾳ ἴσχυεν, εἴγε παρ’ αὐτῷ |</l>
    <l n="22">κεῖται λῦσαι τὴν μάχην καὶ μή. ὥστε καὶ τῆς ἐν τῇ γʹ ῥαψῳδίᾳ παραβάσεως τῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="23">ὅρκων αὐτὸς αἴτιος ὁ δυνάμενος μὲν ἀναλαβέσθαι τὸ πταῖσμα, ὀκνήσας δέ.</l>
    <l n="24">ὑπερφίαλος ἄρα κατὰ τοὺς λοιποὺς Πριαμίδας καὶ αὐτός. Ἔτι δὲ καὶ κοινὸν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="586">


   <p>
    <l n="1">Τρωσί τε καὶ Ἕλλησιν, εἰ δυνάμενος ποιῆσαι ἃ λέγει, ὅμως οὐκ ἐποίησεν, ἀλλὰ</l>
    <l n="2">συνετήρησεν ἐπὶ πανωλεθρίᾳ τὸν πολυετῆ πόλεμον. <ref><hi rend="bold">(v. 111)</hi></ref> Καταθέσθαι δὲ νῦν</l>
    <l n="3">μὲν τὸ κάτω θεῖναι εἰς γῆν, ὃ ἀντίκειται πρὸς τὸ ἀναθεῖναι. οἱ δὲ μεθ’ Ὅμηρον</l>
    <l n="4">καὶ ἐπὶ τοῦ ὁμολογητικῶς συγκατατίθεσθαι τὴν λέξιν τιθέασιν. [Εἰ δὲ καὶ</l>
    <l n="5">προείρηται περὶ ὀμφαλοέσσης, ὅμως ῥητέον καὶ | νῦν ὡς ἐκ τοῦ κατὰ ζῷα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20 des"/>
    <l n="6">ὀμφαλοῦ καὶ βίβλων καὶ ἀσπίδων λέγονται ὀμφαλοί. καὶ γῆς δὲ ὀμφαλὸς τὸ</l>
    <l n="7">αὐτῆς μεσαίτατον. καὶ φιάλαι δέ τινες παρὰ Κρατίνῳ βαλανειόμφαλοι, διότι οἱ</l>
    <l n="8">ὀμφαλοὶ αὐτῶν καὶ οἱ θόλοι τῶν βαλανείων ὅμοιοί εἰσι, κατὰ δέ τινας ἀπὸ τῶν</l>
    <l n="9">ἐν ταῖς γυναικείαις πυέλοις ὀμφαλῶν, ἢ καὶ διότι τῶν Ἀθήνῃσι βαλανείων τὰ</l>
    <l n="10">πλεῖστα κυκλοειδῆ ὄντα τὰς ἐξαγωγὰς ἔχει κατὰ μέσον, ὅθι χαλκοῦς ὀμφαλὸς</l>
    <l n="11">ἔπεστι. διὸ καὶ μεσομφάλους αὐτὰς Ἴων λέγει ἐν τῷ «ἴτ’ ἐκφορεῖτε παρθένοι</l>
    <l n="12">κύπελλα καὶ μεσομφάλους» φιάλας. δηλαδὴ τὰς εἰρημένας. Ἀθήναιος δὲ ταῦτα</l>
    <l n="13">ἱστορεῖ.] | Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ ἀσπίδα καταθέσθαι καὶ τὰ ἑξῆς, ὡς προγέγραπται,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="14">δύναται καὶ ἐπὶ ἀργίας πολέμου ῥηθῆναί ποτε, καὶ ὅτι νῦν μὲν τὸ δόρυ δίχα</l>
    <l n="15">ἐπιθέτου τινὸς προήγαγεν, ἐν δὲ τοῖς ἑξῆς ἐρεῖ αὐτὸ μελίαν χαλκογλώχινα,</l>
    <l n="16">γλωχῖνα λέγων ἐκεῖ τὴν ἄκραν γωνιάν, ἤγουν τὸ τῆς αἰχμῆς τμητικόν, τουτέστι</l>
    <l n="17">τὸ ἔμπροσθεν ὀξύ. <ref><hi rend="bold">(v. 113)</hi></ref> Ἀμύμονα δὲ τὸν Ἀχιλλέα καλεῖ ὁ Ἕκτωρ, ὡς μὴ</l>
    <l n="18">ἔχων κρύπτειν τὴν τοῦ πολεμίου ἥρωος ἀρετήν. Τὸ δὲ «ἀντίος ἔλθω» οὐκ</l>
    <l n="19">ἐναντιότητα ἐνταῦθα δηλοῖ, ἀλλὰ τὸ ἁπλῶς ἐκ τῶν ἔμπροσθεν συναντῆσαι.</l>
    <l n="20"><ref><hi rend="bold">(v. 114)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὑπόσχωμαι» ἡ σαφὴς ἑρμηνεία ἐστὶ τοῦ ὑποστῆναι καὶ ὑποστάς</l>
    <l n="21">καὶ | τῶν ὁμοίων, ἅπερ ἐν ἄλλοις κεῖνται δηλωτικὰ ὄντα ὑποσχέσεως, ἧς ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="22">ἐτυμολογία προγέγραπται. <ref><hi rend="bold">(v. 116)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἣ ἔπλετο νείκεος ἀρχή» ἢ Ἀττικῶς</l>
    <l n="23">ἐσχημάτισται ἀντὶ τοῦ «ὅπερ γέγονε μάχης ἀρχή», περὶ οὗ σχήματος ἀλλαχοῦ</l>
    <l n="24">προερρέθη σαφῶς <ref><hi rend="bold">(v. 114)</hi></ref> ἢ τὸ «ἥ» διὰ τὴν Ἑλένην εἴρηται, ἧς τὴν ἱστορίαν</l>
    <l n="25">εὐμεθόδως ὁ ποιητὴς καὶ ἐνταῦθα παρέρριψεν, ὑποδηλώσας καὶ πολλὰ κτήματα</l>
    <l n="26">ἅμα αὐτῇ τὸν Πάριν ἀγαγέσθαι εἰς Τροίαν. [Ἐνθυμητέον δ’ ἐνταῦθα ὡς, εἰ καὶ</l>
    <l n="27">μέγα τὸ τῆς Ἑλένης ὄνομα τότε, ἀλλ’ ὕστερον ἑταίρα τις παρώνυμος τῇ Ἑλένῃ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="587">


   <p>
    <l n="1">γέγονεν, ἧς δύο κλήσεις Καλλίστιον καὶ Πτωχελένη.] <ref><hi rend="bold">(v. 114 et 121)</hi></ref> Ἰστέον</l>
    <l n="2">δὲ ὅτι «κτῆσιν» | ἤγουν «κτήματα» καὶ ἐνταῦθα καλεῖ τὰ ἀπόθετα, συνήθως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="3">ἑαυτῷ φράζων. περὶ δὲ τῆς λέξεως ταύτης ἔστιν εἰπεῖν ὅτι ἐκ τοῦ κέω κῶ</l>
    <l n="4">προάγεται καὶ τὸ κέημι κέεμαι κεῖμαι, ὅθεν παράγεται τὸ κειμήλιον, ἀπόθετον</l>
    <l n="5">πάντως ὄν, ὡς δηλοῖ καὶ τοὔνομα, καὶ αὖ πάλιν ἐκ τοῦ αὐτοῦ κέω κῶ</l>
    <l n="6">πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">τ</hi> γίνεται κτῶ κτήσω, ἀφ’ οὗ κτῆσις, ἤτοι κτῆμα, κείμενον εἰς</l>
    <l n="7">ἀπόθεσιν καὶ αὐτό. ὁποῖα κἀνταῦθα τὰ πρὸ πολλῶν ἐτῶν ἐξ ἁρπαγῆς περιόντα</l>
    <l n="8">τῷ Ἀλεξάνδρῳ ὡς οἷον κειμήλια καὶ αὐτὰ διὰ τὸ ἀμεταχείριστον, ὡς τάγε μὴ</l>
    <l n="9">τοιαῦτα κτήματα χρήματα μάλιστα λέγεται παρὰ τὸ χειρίζεσθαι, ἤτοι |</l>
    <l n="10">χρᾶσθαι. διὸ καὶ τὸ δέμνιον, ἐν ᾧ ὁ νοσῶν χρηστικῶς κεῖται, χρῆμα ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="11">Τραγῳδία φησίν. καὶ οὕτω μὲν καὶ ταῦτα, <ref><hi rend="bold">(v. 115)</hi></ref> ἐν οἷς τὸ «ἐν νηυσὶν</l>
    <l n="12">ἠγάγετο» καὶ τὸ ἄγειν τὴν ναυτικὴν φορτηγίαν συντιθέασι καὶ τὰ κατὰ θάλασσαν</l>
    <l n="13">ἀγώγιμα παράγουσιν. [<ref><hi rend="bold">(v. 116)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὡς, εἰ καὶ ἀρχὴ νείκεος ἡ Ἑλένη</l>
    <l n="14">γενέσθαι λέγεται, ἀλλ’ ἡ τοῦ Πάριδος κρίσις, ἧς ὡς μάχλου καὶ Ὅμηρος</l>
    <l n="15">μέμνηται, ἄλλο τι δηλοῖ, λέγουσα τὴν μυθευομένην τοῦ Πάριδος κρίσιν ἡδονῆς</l>
    <l n="16">πρὸς ἀρετὴν εἶναι σύγκρισιν, ἐν ᾗ προκριθείσης τῆς Ἀφροδίτησ—αὕτη δ’ ἐστί,</l>
    <l n="17">φασίν, ἡδονή—πάντα συνεταράχθη. τῷ τοιούτῳ δὲ νοήματι συμβαίνει καὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="588">


   <p>
    <l n="1">Ἐμπεδοκλέους τὸ | «οὐδέ τις ἦν κείνοισιν Ἄρης θεὸς οὐδὲ Κυδοιμὸς οὐδὲ Ζεὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="2">βασιλεὺς οὐδὲ Ποσειδῶν, ἀλλὰ Κύπρις βασίλεια», δι’ ἣν πολλὰ συνέβη κακὰ</l>
    <l n="3">Τρωσὶ καὶ Ἀχαιοῖς, καὶ πολὺς μετάμελος. ὡς ἐξεῖναι εἰπεῖν, ὅτι καλῶς</l>
    <l n="4">Ἀντισθένης τὴν ἡδονὴν ἀγαθὸν εἶναι φάσκων προσέθηκε τὴν ἀμεταμέλητον. ἡ</l>
    <l n="5">τοιαύτη γὰρ μόνη ἀγαθόν, οὐ μὴν ἅπασα ἡδονή.] <ref><hi rend="bold">(v. 117 s.)</hi></ref> Ἐν τούτῳ δὲ τῷ</l>
    <l n="6">τόπῳ καὶ ἔθος παραλαλεῖ ὁ ποιητὴς ἀρχαῖον τὸ πολλάκις τοῖς πολεμίοις τὰς</l>
    <l n="7">πόλεις ἐπὶ εἰρήνῃ συμβαίνειν, τουτέστι συμβιβάζεσθαι, ἀπομερίζεσθαι τὰ ἡμίση</l>
    <l n="8">τῶν πολιτικῶν κτημάτων, ὡς καὶ ἐν τῇ ὁπλοποιί̈ᾳ ἐμφαίνεται, ἐν ᾗ συμβιβάσει</l>
    <l n="9">καὶ | ὅρκος, οἷα εἰκός, ἐγίνετο μή τι κατακρύψειν τοὺς πολίτας. Ἐνταῦθα δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="10">σημείωσαι καὶ ὅτι ποσὸν τῆς ποινῆς, ἣν ὁ Ἀγαμέμνων ἀπῄτησεν ἐν τῇ γάμμα</l>
    <l n="11">ῥαψῳδίᾳ, τοῦτο Ἕκτωρ, ὡς εἰκός, ἐκύρωσεν ἔκτοτε παρ’ ἑαυτῷ, εἰ καὶ ἠμέλη–</l>
    <l n="12">σε, τὸ δάσασθαι δηλαδὴ σὺν ὅρκῳ ἄνδιχα πάντα, ὅσα ἡ πόλις ἔνδον κέκευθε.</l>
    <l n="13"><ref><hi rend="bold">(v. 119)</hi></ref> Γερούσιον δὲ ὅρκον λέγει τὸν τοῖς γέρουσι πρέποντα, νέων γὰρ φρένες</l>
    <l n="14">ἠερέθονται. <ref><hi rend="bold">(v. 121)</hi></ref> Τὸ δὲ «κτῆσιν ὅσην πόλις ἐντὸς ἐέργει» ἐφερμηνευτικόν</l>
    <l n="15">ἐστι τοῦ «πάντα δάσασθαι». πάντα γὰρ ἡ κτῆσις, ἤτοι τὰ ῥηθέντα κτήματα.</l>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 122)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «ἀλλὰ τί μοι ταῦτα φίλος διελέξατο θυμός» ὅπερ πᾶς εἴποι</l>
    <l n="17">ἂν μεταμελόμενος ἐφ’ οἷς | βεβούλευται, τὸ «διελέξατο» πρωτότυπόν ἐστι ῥῆμα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="18">τοῦ τῆς διαλέξεως ὀνόματος, πραγματικῶς οὕτω λεχθέν. τρόπον γάρ τινα</l>
    <l n="19">τοιαῦτα ἑαυτῷ διελέξατο Ἕκτωρ· εἰσελεύσομαι τὸ τεῖχοσ; ἀλλ’ αἰδοῦμαι διὰ</l>
    <l n="20">τάδε. ἀλλ’ ἱκετεύσω; καὶ μὴν σκληρὸς ὁ Ἀχιλλεύς. ἀντιστήσομαι ἄρα. εἰ δὲ καὶ</l>
    <l n="21">ἄλλος ἐστὶ λογισμὸς τὸ φεύξεσθαι, ποιήσει μὲν ὕστερον ὁ Ἕκτωρ αὐτό, ἀνύων</l>
    <l n="22">δὲ οὐδέν, ἀλλ’ ἐν στενῷ γενόμενος, εἰς τὸ πρῶτον ἐπανακάμπτει, ὅπου κατέ–</l>
    <l n="23">ληξεν αὐτῷ νῦν ἡ διάλεξις. <ref><hi rend="bold">(v. 123)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «ὃ δέ μ’ οὐκ ἐλεήσει» καὶ ἑξῆς,</l>
    <l n="24">ὅρα συνεχῶς τρὶς τεθεῖσαν τὴν <hi rend="overline">με</hi> ἀντωνυμίαν, οὐκ ὀκνήσαντος Ὁμήρου τὸ τῆς</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="589">


   <p>
    <l n="1">ταὐτολογίας | καίριον. <ref><hi rend="bold">(v. 125)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὥς τε γυναῖκα» παραποιήσαντες οἱ μεθ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="2">Ὅμηρον γυναικίας καὶ γυναικιζομένους τοὺς ἐν πολέμῳ ἀτόλμους φασίν. ὅπερ ὁ</l>
    <l n="3">Ἕκτωρ οὐκ ἐθέλει παθεῖν, κρεῖττον λογισάμενος καὶ αὐτὸς ἀγαθὸς ὑπ’ ἀγαθοῦ</l>
    <l n="4">πεσεῖσθαι, ὃ φθάσας καὶ Ἀχιλλεὺς εἶπε περὶ ἑαυτοῦ. ὑπὸ γὰρ κακωτέρου μὴ ὅτι</l>
    <l n="5">γε πεσεῖν, ἀλλὰ καὶ ὄνειδος ἀκοῦσαι μισεῖ ὁ Ἕκτωρ, ὡς εἴρηται. [Ἀφελῶς δὲ</l>
    <l n="6">πέφρασται τὸ «ὡς γυναῖκα». οὐ μὴν τοιαῦτα τὸ «γυναικὸς ἂρ ἀντετέτυξο», καὶ</l>
    <l n="7">τὸ «Ἀχαιί̈δες οὐκέτ’ Ἀχαιοί», καὶ Σοφοκλέους τὸ «μὴ γυναῖκες ἀντ’ ἀνδρῶν</l>
    <l n="8">πέλας ἕστατε».] <ref><hi rend="bold">(v. 126—8)</hi></ref> Ἐπὶ δὲ τούτοις μὴ θαρρῶν ὁ Ἕκτωρ, ὡς ὑποσχέσε–</l>
    <l n="9">σι | τὸν Ἀχιλλέα πείσει καὶ λόγοις φησὶν «οὐ μέν πως νῦν ἔστιν ἀπὸ δρυὸς οὐδ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1262"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="10">ἀπὸ πέτρης τῷ», ἤτοι τούτῳ, «ὀαριζέμεναι», ἤγουν ὥστε ὀαρίζειν καὶ ὁμιλεῖν</l>
    <l n="11">αὐτῷ, «ἅτε παρθένος ἠί̈θεός τε, παρθένος ἠί̈θεός τ’ ὀαρίζετον ἀλλήλοισιν». Τὸ</l>
    <l n="12">δὲ σχῆμα ἐπανάληψις δι’ ἐπαναστροφῆς, ὅμοιον τῷ «εἰ πυρὶ χεῖρας ἔοικεν, εἰ</l>
    <l n="13">πυρὶ χεῖρας ἔοικε, μένος δὲ σιδήρῳ». καὶ τοῦτο γὰρ ἐπαναστροφῆς ἦν σχῆμα</l>
    <l n="14">κατὰ τοὺς ῥήτορας. καὶ ἔχει μέν τι καὶ κάλλους κατὰ τοὺς Τεχνικοὺς κἀνταῦθα ἡ</l>
    <l n="15">ἐπαναστροφή. | τὸ δὲ πλέον ἀγωνιῶντος καὶ τοῦτο ἤθους ἐστὶν ἐνδεικτικόν, ὡς</l>
    <l n="16">μὴ δυναμένου τοῦ λαλοῦντος προσώπου ἐγκροαίνειν διαφόροις ἐννοίαις, ἀλλ'</l>
    <l n="17">ἀνακοπτομένον καὶ ταὐτολογικῶς ὑποβραδύνοντος. ὁ δὲ νοῦς τοῦ λόγου</l>
    <l n="18">τοιοῦτος· οὐκ ἔστιν ἀποίκιλος ὁ Ἀχιλλεύς, ἀλλ', ὡς προϊὼν αὐτὸς ὁ Ἕκτωρ</l>
    <l n="19">ἐρεῖ, ἀρτιεπὴς καὶ ἐπίκλοπος μύθων. οὔκουν ἁπλοῦς τὸ ἦθός ἐστι καὶ ἀρχαϊκὸς</l>
    <l n="20">καὶ εὐήθης, ὁποῖοι πάλαι ποτ’ ἦσαν ἐκεῖνοι, οὓς λόγος ἔχει ἀπὸ δρυὸς καὶ ἀπὸ</l>
    <l n="21">πέτρας γίνεσθαι, ὅτε δηλαδὴ νομάδα βίον εἷλκον οἱ ἄνθρωποι καὶ ὠρεινόμουν</l>
    <l n="22">καὶ δρυῶν καὶ λίθων κοιλότησιν ἐπίστευον τὰ νεογνά, ἐκτιθέμενοι | διὰ πενίαν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="23">τὰ φίλτατα. ὅθεν καὶ φήμη διεσπάρη ἐκ τῶν εὑρισκόντων τὰ ἔκθετα βρέφη, ὡς</l>
    <l n="24">ἄρα ἐκ δρυῶν καὶ λίθων καὶ μελιῶν, καθὰ καὶ Ἡσίοδός φησι, γεννῶνται</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="590">


   <p>
    <l n="1">ἄνθρωποι, ὡς οἷα οὕτω προμηθουμένου Διὸς τὸ ἀνθρώπειον γένος πληθῦναι. ὅτι</l>
    <l n="2">γοῦν οὐχ’ ἁπλοῦς ἐστιν ὁ Ἀχιλλεύς, ὥστε ὀαρίζειν ἐμὲ αὐτῷ, καθάπερ εἰ καὶ</l>
    <l n="3">παρθένος καὶ ἠί̈θεος ἀλλήλοις ὀαρίζουσι, βέλτερον ἄρα ἔριδι ξυνελαυνέμεν, ὡς</l>
    <l n="4">εἴρηται, ἤγουν εἰς ἔριν συνελθεῖν ἀνδρικῶς. καὶ οὕτω μὲν ἡ περὶ δρυὸς καὶ</l>
    <l n="5">πέτρης παροιμία καθέσταται. εἰ δέ τις τὸ «ἀπὸ δρυὸς ἢ ἀπὸ πέτρης» ἐπὶ</l>
    <l n="6">σκληρότητος ἤθους λάβοι ποτέ, ὅπερ ἐνταῦθα | οὐδ’ ὅλως συμβιβάζεται, ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="7">τοιοῦτος παραχρᾶται τῇ Ὁμηρικῇ παροιμίᾳ καὶ εἰς ἄλλο τι μεθέλκει τὸν νοῦν,</l>
    <l n="8">ἴδιόν τι ποιῶν αὐτὸς ἕτερον νόημα, οὐ τῷ ἀρχαίῳ κατακολουθῶν, καὶ</l>
    <l n="9">σολοικίζων οὕτω κατὰ τοὺς παλαιοὺς τῷ νοήματι. καὶ γὰρ καὶ τοιοῦτοί τινες</l>
    <l n="10">ἐλέγοντο σολοικισμοί, καθάπερ καὶ τὸ «ἵππος εἰς πεδίον» ἀντὶ τοῦ εἰς πεδιάδα οἱ</l>
    <l n="11">ἱππόται χρήσιμοι, ἐάν τις καὶ ἐπὶ ἑνὸς ἵππου νοήσῃ, ἐξεφαυλίζετο παρὰ τοῖς</l>
    <l n="12">σοφοῖς καὶ αὐτὸς καὶ σολοικίζειν κατὰ νοῦν ἐλέγετο οἷα τὴν παροιμίαν οὕτω</l>
    <l n="13">παραποιῶν. καινὸν δὲ οὐδὲν σολοικίζειν ἐν νοήματι λέγεσθαι, εἴγε καὶ νεύματι</l>
    <l n="14">σολοικίζειν τινὲς ἐσκώπτοντο. | ἀλλ’ οὕτω μέν, ὡς ἐρρέθη, οὐκ ἔστι λαμβά–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="15">νεσθαι νῦν εἰς σκληρότητα ἤθους τὴν ῥηθεῖσαν Ὁμηρικὴν παροιμίαν διὰ τὸ</l>
    <l n="16">ἀσυμβίβαστον. ἄλλως μέντοι παραποιῆσαί ποτε τὸν νοῦν αὐτῆς, ὡς ἐπὶ</l>
    <l n="17">σκληρότητος νοηθῆναι, οὐχ’ ὑποδύσκολον, ἐπεὶ καὶ αὐτὸς ὁ ποιητὴς ἐν</l>
    <l n="18">Ὀδυσσείᾳ περὶ Ὀδυσσέως εἰπὼν τὸ «οὐ γὰρ ἀπὸ δρυός ἐσσι παλαιφάτου οὐδ'</l>
    <l n="19">ἀπὸ πέτρης» ἑτέρως ἐκεῖ χρᾶται τῇ παροιμίᾳ καὶ οὐκ ἐπὶ τῆς ἐνταῦθα κειμένης</l>
    <l n="20">ἐννοίας. βούλεται γὰρ ἐκεῖ νοεῖν, ὅτι δεῖ σε εἰπεῖν τὸ σὸν γένος. οὐ γὰρ πάντως</l>
    <l n="21">ἀγενεαλόγητος εἶ, ὡς μήτε πατρὸς προαχθεὶς μήτε μητρὸς ἐκφὺς κατὰ τοὺς</l>
    <l n="22">πάλαι λεγομένους ἐκ δρυὸς καὶ | πέτρας εἶναι, οὓς εἴ τις ἤρετο, τίνων κατάγον–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="23">ται, οὐκ ἂν εἶχον τὸ γένος εἰπεῖν. Καὶ ὅρα ἐν τῷ λόγῳ τούτῳ, ὡς αἱ παροιμίαι</l>
    <l n="24">πρὸς διαφόρους ἐννοίας ἀμέμπτως ἔστιν ὅτε στρέφονται, ὡς καὶ ἐπὶ τῆς</l>
    <l n="25">Καδμείας νίκης γίνεται, καθὰ προδεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 126)</hi></ref> Δρῦς δὲ κἀνταῦθα πᾶν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="591">


   <p>
    <l n="1">ξύλον, ὡς προέγνωσται. <ref><hi rend="bold">(v. 127)</hi></ref> Ὀαρίζειν δὲ πόθεν μὲν παράγεται, προερρέθη</l>
    <l n="2">καὶ αὐτό. δηλοῖ δὲ νῦν τὸ ἁπλῶς καὶ ἀκάκως ὁμιλεῖν ὡς ἡ παρθένος καὶ ὁ ἠί̈θεος,</l>
    <l n="3">περὶ οὗ καὶ αὐτοῦ ἑτέρωθι γέγραπται. καλῶς δὲ τὴν ἱκετευτικὴν ἐνταῦθα</l>
    <l n="4">ἐντυχίαν ὁ Ἕκτωρ ὁμιλίᾳ εἰκάζει παρθένου καὶ ἠϊθέου, ὃς καὶ τὸ γυμνωθῆναι</l>
    <l n="5">τῶν ὅπλων | γυναικισμῷ εἴκασε. προκλητικὸν γὰρ ἐκεῖνο τούτου τὸ νόημα εἶναι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="6">δοκεῖ. καὶ Αἰνείας δὲ πρὸ τούτου τὴν μέσον αὐτοῦ καὶ τοῦ Ἀχιλλέως</l>
    <l n="7">φιλονεικίαν ἔριδι ἀγοραίων ὡμοίωσε γυναικῶν. ἔστι δὲ καὶ λόγος παλαιὸς</l>
    <l n="8">ἀνδρῶν μὲν εἶναι τὸ πράττειν, γυναικῶν δὲ τὸ λαλεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 131—2)</hi></ref> Ὅτι τὸν</l>
    <l n="9">Ἀχιλλέα, ὅτε καθ’ Ἕκτορος ὁρμᾷ, τῷ Ἄρεϊ ὁ ποιητὴς ὁμοιοῖ, λέγων «ὃ δέ οἱ</l>
    <l n="10">σχεδὸν ἦλθεν ἶσος Ἐνυαλίῳ κορυθάϊκι πολεμιστῇ». Καὶ ὅρα τρία ἐπίθετα κείμε–</l>
    <l n="11">να ἀντὶ ἑνὸς κυρίου τοῦ Ἄρεος. εἴληπται δὲ ὡς κύριον μὲν ὁ Ἐνυάλιος, καθὰ καὶ</l>
    <l n="12">προϊστόρηται, τὰ δὲ λοιπὰ δύο ὡς ἀληθῶς ἐπίθετα. <ref><hi rend="bold">(v. 133—5)</hi></ref> Ἐπάγει δὲ ὁ</l>
    <l n="13">ποιητὴς καὶ τὰ ἑξῆς μεγαλοπρεπῶς | λέγων «σείων Πηλιάδα μελίην κατὰ δεξιὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="14">ὦμον, δεινήν· ἀμφὶ δὲ χαλκὸς ἐλάμπετο ἴκελος αὐγῇ ἢ πυρὸς αἰθομένου ἢ</l>
    <l n="15">ἠελίου ἀνιόντος». Καὶ ὅρα ὅτι καὶ ἐνταῦθα ἀπὸ ἐλάσσονος τοῦ πυρίνου φωτὸς ἐπὶ</l>
    <l n="16">τὸ μεῖζον προέβη τὸν ἥλιον, καὶ ὅτι οὐδὲ νῦν ἀπέστη τοῦ κατὰ τὸ πῦρ εἰκασμοῦ</l>
    <l n="17">ἐπὶ τῷ Ἀχιλλεῖ, καὶ ὡς ἀντὶ ἄστρου ἑτέρου τὸν ἥλιον ὑπεροχικῶς παρέλαβεν,</l>
    <l n="18">ἀνατέλλοντα μέντοι, ὅτε καὶ ἱλαρὸν αὐγάζει—οὐ μὴν τὸ μεσημβρινὸν καυσοῦν–</l>
    <l n="19">τα. οὐ γὰρ ἦν ἐνταῦθα χρεία ἡλίου τοιοῦδε—, καὶ ὡς τὰς πολλὰς παραβολὰς</l>
    <l n="20">τοῦ πυρὸς καὶ τῆς ἄλλοθεν αὐγῆς ἐνταῦθα συνέτεμε. τίς δὲ ἡ Πηλιὰς | μελία,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="21">προείρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 136—7)</hi></ref> Ὅτι πολεμικὸν φόβον φράζει τὸ τὸν δεῖνα «ὡς ἐνόησεν,</l>
    <l n="22">ἕλε τρόμος, οὐδ’ ἂρ ἔτι ἔτλη αὖθι μένειν, ὀπίσω δὲ πύλας λίπε, βῆ δὲ φοβηθείς».</l>
    <l n="23">Περὶ Ἕκτορος δὲ ὁ λόγος, ὃς δυνάμενος ἔσω πυλῶν σωθῆναι ἀφεὶς αὐτὰς ᾤχετο</l>
    <l n="24">καὶ οὕτως ἐξώλετο δι’ οὐκ ἀγαθὴν αἰδῶ, αἰδεσθεὶς δηλαδὴ τὴν εἰς τὸ τεῖχος</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="592">


   <p>
    <l n="1">εἴσοδον διὰ ἐλεγχείην ἐκείνην τὴν ἐκ τοῦ Πολυδάμαντος. <ref><hi rend="bold">(v. 136—44)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="2">Ἀχιλλέως ἐπιδραμόντος εἷλε τρόμος Ἕκτορα, «οὐδ’ ἂρ ἔτλη αὖθι μένειν,</l>
    <l n="3">ὀπίσω δὲ πύλας λίπε, βῆ δὲ φοβηθείς, Πηλείδης δ’ ἐπόρουσε, ποσὶ κραιπνοῖσι</l>
    <l n="4">πεποιθώς. ἠύ̈τε κίρκος ὄρεσφιν ἐλαφρότατος πετεηνῶν ῥηϊδίως | οἴμησε μετὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="5">τρήρωνα πέλειαν, ἣ δέ θ’ ὕπαιθα φοβεῖται, ὃ δ’ ἐγγύθεν ὀξὺ λεληκὼς ταρφέ'</l>
    <l n="6">ἐπαί̈σσει, ἑλέειν τέ ἑ θυμὸς ἀνώγει, ὣς ἂρ ὅ γ’ ἐμμεμαὼς ἰθὺς πέτετο, τρέσε δ'</l>
    <l n="7">Ἕκτωρ τεῖχος ὑπὸ Τρώων». Καὶ ὅρα ὅπως εἰς τὴν τολμηρὰν τοῦ πέτεσθαι λέξιν</l>
    <l n="8">ἐβοήθησε τῷ ποιητῇ τοῦ κίρκου ἡ παραβολή, καθὰ καὶ πρὸ τούτου ἡ τοῦ ἀετοῦ.</l>
    <l n="9">διὸ προϊὼν θαρρούντως ἐρεῖ, ὡς ὁ Ἀχιλλεὺς πρὸ πόλεως ἐπέτετο αἰεί. ἐδήλου</l>
    <l n="10">μὲν οὖν ποδῶν ὠκύτητα πρὸ ὀλίγων καὶ ἡ πρὸς ἀεθλοφόρον ἵππον θέοντα παρα–</l>
    <l n="11">βολή, ἐνταῦθα δὲ τὸ τάχος διὰ τοῦ κίρκου ἐπιτέταται. καλῶς δέ, ὅτε ὁ δρόμος</l>
    <l n="12">ἐναγωνιώτερος, ἡ πρὸς τὸν κίρκον | εἰκασία γέγονεν. Ἰστέον δὲ ὡς οἱ τὰ περὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="13">ζῴων φυλοκρινήσαντες καὶ κίρκην κατὰ γένος θηλυκὸν εἶδός τι πτηνοῦ καλεῖσθαι</l>
    <l n="14">ἱστόρησαν, οὐ μὴν τοῦ κατὰ τὸν κίρκον εἴδους, ἀλλά τι ἑτεροῖον. χαρίεν δὲ εἰπεῖν</l>
    <l n="15">καὶ ὅτι οὐ μόνον ἡ τοῦ Ἀχιλλέως μελία ἰθὺς ἐπέτετο, διὸ καὶ ἰθυπτίων ἐκλήθη,</l>
    <l n="16">ἀλλ’ ἰδοὺ καὶ ὁ Ἀχιλλεὺς ἰθὺς πέτεται, καὶ ὅτι ἐπαλλάξας ἐπαί̈σσειν μὲν εἶπε τὸν</l>
    <l n="17">κίρκον, τὸν δὲ Ἀχιλλέα πέτεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 136—7)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἕλε τρόμος» ἑρμηνεύων ὁ</l>
    <l n="18">ποιητής φησιν «οὐδ’ ἂρ ἔτλη αὐτόθι μένειν», ὅπερ σαφηνίζων πάλιν λέγει</l>
    <l n="19">«ὀπίσω δὲ πύλας λίπε». μεθὸ ἐπὶ πλέον ἐν ὀλιγίστῳ διασαφῶν φησιν «ἔβη δὲ</l>
    <l n="20">φοβηθείς», καὶ προϊὼν δὲ δι’ ὀλίγου ὡσαύτως ἑρμηνεύει τὸ ῥῆμα τοῦ τρόμου,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="21">εἰπὼν «τρέσε δ’ Ἕκτωρ τεῖχος ὑπὸ Τρώων». <ref><hi rend="bold">(v. 138)</hi></ref> Τὸ δὲ «ποσὶ κραιπνοῖσι</l>
    <l n="22">πεποιθώς» ὅμοιόν τι πρὸς τὸ «λέων ἀλκὶ πεποιθώς». οὗτός τε γὰρ ἀλκιμώτατος</l>
    <l n="23">καὶ ὁ Ἀχιλλεὺς ποδωκέστατος. <ref><hi rend="bold">(v. 139)</hi></ref> Ὁ δὲ κίρκος ἐκ τοῦ κρίζειν ἴσως,</l>
    <l n="24">ὠνοματοπεποιημένου ῥήματος, παρῆκται, οὗ χρῆσις καὶ παρ’ Ὁμήρῳ ἐν τοῖς</l>
    <l n="25">ἑξῆς, ἀφ’ οὗ καὶ ὁ σιδηροῦς κρίκος. ἀλλ’ οὗτος μὲν ἐξ ὀρθοῦ ἐκεῖθέν ἐστιν, ὁ δὲ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="593">


   <p>
    <l n="1">κίρκος κατὰ μετάθεσιν. Τὸ δὲ ἐλαφρότατος» τῇ ἐκ τῆς ἐλάφου παραγωγῇ τὸ</l>
    <l n="2">ταχὺ τοῦ κίρκου δηλοῖ, ἄλλως δὲ καὶ τὸ κοῦφον δι’ ὀλιγοσαρκίαν. τοιαῦτα γὰρ</l>
    <l n="3">κατὰ κοινὴν | φράσιν τὰ ἐλαφρά. <ref><hi rend="bold">(v. 140)</hi></ref> Πέλεια δὲ οὐχ’ ἁπλῶς περιστερά,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="4">εἶδος δέ τι περιστερᾶς μελαντέρας, ὡς ἡ λέξις ὑποδηλοῖ. πελὸν γὰρ τὸ</l>
    <l n="5">μελανίζον, ἐξ οὗ καὶ ὁ πελαργός. κοινὸν δὲ ἴδιον ἁπάσης περιστερᾶς τὸ</l>
    <l n="6">«τρήρων». <ref><hi rend="bold">(v. 141)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὕπαιθα» δύναται μὲν καὶ νῦν δηλοῦν καὶ τὸ εἰς</l>
    <l n="7">πλάγιον, πλαγιάζουσα γὰρ ἂν ἐγκόπτοι τὴν τοῦ κίρκου κατ’ εὐθὺ πτῆσιν ἡ</l>
    <l n="8">πέλεια καὶ οὕτω ταρφέα ποιεῖ αὐτὸν ἀί̈σσειν, βοηθεῖται δὲ καὶ εἰς τὸ νοεῖσθαι ἐπὶ</l>
    <l n="9">τοῦ ἔμπροσθεν ἀπὸ τοῦ «ἰθὺς ἐπέτετο». πέτεται γὰρ πάντως ἰθὺς ὁ Ἀχιλλεύς,</l>
    <l n="10">καθὰ καὶ κίρκος. αὐτὸς δὲ πάλιν ἰθὺς πέτεται κατὰ πελείας φευγούσης ἀεὶ</l>
    <l n="11">ὕπαιθα, τουτέστιν | ἔμπροσθεν αὐτοῦ. οὐ γὰρ ἂν διώκοι τὴν μὴ πρὸ αὐτοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1263"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="12">φεύγουσαν. Τὸ δὲ «ὀξὺ λεληκέναι» τὴν ἰδιότητα τοῦ κίρκου δηλοῖ, ὀξὺ</l>
    <l n="13">φωνοῦντος ὅτε ἀγωνιᾷ ἐγγὺς τοῦ διωκομένου γινόμενος. ὠνοματοπεποίηται δὲ</l>
    <l n="14">τὸ «λεληκώς», καθὰ καὶ τὸ ἔλακε καὶ τὸ λακεῖν, ἐξ ὧν καὶ τὸ λεληκώς δοκεῖ</l>
    <l n="15">γενέσθαι, οὐ συγκοπὲν ἐκ τοῦ λελαληκώς, ὃ δὴ ἀνθρωπίνην σημαίνει φωνήν,</l>
    <l n="16">ἀλλ’ ἐκ τοῦ ληκῶ ἀχρείου ἐνεστῶτος παραχθέν, ἢ καὶ συγκοπὴν παθὸν ἐκ τοῦ</l>
    <l n="17">λελαληκώς. <ref><hi rend="bold">(v. 142)</hi></ref> Τὸ δὲ «ταρφέα» ἐπὶ μὲν τῶν | κατὰ γῆν κυριολεκτεῖται.</l>
    <l n="18">ταρφέα γὰρ φυτὰ τὰ πυκνὰ καὶ ταρφεῖα ὕλη παρηχεῖταί πως καὶ τῇ τραφερᾷ γῇ</l>
    <l n="19">ὡς ἀπὸ τοῦ τρέφω ἔταρφον, καθὰ δέρκω ἔδαρκον. ἐπὶ δὲ τοῦ «ταρφέα ἀί̈σσειν»</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="594">


   <p>
    <l n="1">πολλὴ τοῦ ταρφέος ἡ ἐκ τῆς κυριολεξίας διάστασις καὶ οὐδ’ ὅσον ὑψοῦ πετόμενος</l>
    <l n="2">κίρκος ἔστ’ ἀπὸ γαίης. ψιλὴν γὰρ μόνην δηλοῖ πυκνότητα ὁρμῆς, κοινωνίαν δὲ</l>
    <l n="3">οὐδεμίαν ἔχει πρὸς τὸ τρέφειν, εἰ μὴ ἄρα τις εἰπεῖν τολμήσει ὅτι καὶ ὁ κίρκος</l>
    <l n="4">πυκνὰ ἀί̈σσει, ἵνα τραφῇ ἑλὼν τὴν πέλειαν. οὕτω δὲ καὶ «ταρφέες ἰοί» οὐ κατὰ</l>
    <l n="5">κυριολεξίαν λέγονται. οὐ μέντοι οὕτως ἀναιδὴς ἐν αὐτοῖς ἡ τροπή, ὡς ἐπὶ τοῦ</l>
    <l n="6">«ταρφέα ἀίσσειν». | ἔχουσι γάρ πως οἱ συχνοὶ ὀϊστοὶ ὁμοιότητά τινα πρὸς τάρ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="7">φος, ἤγουν δάσος, φυτῶν. Τὸ δὲ «ἑλέειν τέ ἑ θυμὸς ἀνώγει» περιφραστικῶς ἀντὶ</l>
    <l n="8">τοῦ προθυμεῖται ἑλεῖν. ἔχει δέ τι καὶ ἄλλως ἀστεῖον ὁ λόγος. οἱονεὶ γὰρ</l>
    <l n="9">ἐφίστασθαι τῷ κίρκῳ λέγει δεσποτικῶς θυμόν, ὅστις πότε οὗτός ἐστι, καὶ</l>
    <l n="10">κελεύειν ἑλεῖν τὴν διωκομένην πέλειαν, ὡς εἰ καὶ κύων ἐπισπεύδεται ὑπὸ</l>
    <l n="11">κυνηγέτου θηρίον ἑλεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 145 s.)</hi></ref> Ὅτι μέμνηται Ὅμηρος καὶ ἐνταῦθα</l>
    <l n="12">ἐρινεοῦ τοῦ Τρωϊκοῦ, ἤγουν τόπου τινὸς ἐρινεώδους, ὡς καὶ ἐν ἄλλοις εἴρηται.</l>
    <l n="13">οὐ γὰρ ὥσπερ ἡ τοῦ Διὸς φηγὸς μία ἦν ἐν Τροίᾳ, οὕτω καὶ εἷς τις ἐρινεὸς περὶ τὸ</l>
    <l n="14">τεῖχος. οὐ γάρ. ὅτι μηδὲ | δοκεῖ ὅλως τοῦτο τοῖς παλαιοῖς. ῥάχις δέ τις ἦν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="15">ἐρινεοὺς ἔχουσα ὑψηλὴ πρὸ τῆς Τροίας. διό φησι «οἳ δὲ παρὰ σκοπιὴν καὶ ἐρινεὸν</l>
    <l n="16">ἠνεμόεντα τείχεος αἰὲν ὑπ’ ἐκ κατ’ ἀμαξιτὸν ἐσσεύοντο». καὶ διὰ τὸ τοιοῦτον τῆς</l>
    <l n="17">ῥάχεως ὕψος εὐεπίβατος ἦν καί, ὡς ὁ ποιητὴς ἔφη, ἄμβατος ἐκεῖθεν ἡ ἠνεμόεσσα</l>
    <l n="18">Τροία. διὸ καὶ σκοπιὰ ἦν ἐκεῖ ἀναγκαίᾳ φυλακῇ τοῦ τείχους. περιεκτικὴ γοῦν</l>
    <l n="19">τις, καθὰ καὶ προεδηλώθη, λέξις ὁ ἐρινεός. οὕτω δὲ καὶ ὁ ἀσφοδελός, ὡς ἐν τοῖς</l>
    <l n="20">εἰς τὴν Ὀδύσσειαν εἴρηται. Ὅτι δὲ ἡ σκοπιὰ φυλακῆς ἐστι τόπος, δηλοῖ ἐν</l>
    <l n="21">Ὀδυσσείᾳ τὸ «ὀπτῆρας δὲ κατὰ σκοπιὰς ὤτρυνα νέεσθαι». Αἱ δὲ | τρεῖς ἐνταῦθα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="22">προθέσεις οὐ μάτην ἐστοιβάσθησαν, ὡς οὐδ’ ἀλλαχοῦ ποιεῖ Ὅμηρος τοῦτο,</l>
    <l n="23">ἀλλ’ ἡ μὲν <hi rend="overline">ὑπο</hi> πρόθεσις τὸν κάτω δρόμον δηλοῖ τὸν ὑπὸ τῇ Τροίᾳ, ἡ δὲ <hi rend="overline">ἐκ</hi> τὸ</l>
    <l n="24">ἔξω καὶ πορρωτέρω τοῦ τείχουσ—οὕτω γὰρ ἐπίτηδες Ἀχιλλεὺς διώκει τὸν</l>
    <l n="25">Ἕκτορα—, ἡ δὲ <hi rend="overline">κατα</hi> τὸν ἐπ’ αὐτῇ τῇ ἀμαξιτῷ δρόμον. Καὶ ὅρα ὅτι ψιλοῦσθαι</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="595">


   <p>
    <l n="1">ὁ ποιητὴς τὴν ἄμαξαν βούλεται, ὡς δηλοῖ τὸ «κατ’ ἀμαξιτόν». τὸ δ’ αὐτὸ καὶ</l>
    <l n="2">ἀπὸ τοῦ κατημαξευμένου φαίνεται. γίνεται γάρ, φασίν, ἄμαξα παρὰ τὸ ἄγειν τὰ</l>
    <l n="3">ἀμώμενα, ἤτοι θεριζόμενα. οἱ δὲ δασύνοντες ἀπὸ τοῦ ἅμα καὶ τοῦ ἄξονος αὐτὴν</l>
    <l n="4">συντιθέασιν. <ref><hi rend="bold">(v. 147—52)</hi></ref> Εἶτα λέγει καὶ ὡς θέοντες | ὁ Ἀχιλλεὺς καὶ ὁ Ἕκτωρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="5">«κρουνὼ ἵκανον καλλιρρόω», «ἔνθα δέ», ἤγουν ὅπου δή, «πηγαὶ δοιαὶ</l>
    <l n="6">ἀναί̈σσουσι Σκαμάνδρου δινήεντος· ἣ μὲν γάρ θ’ ὕδατι λιαρῷ ῥέει, ἀμφὶ δὲ</l>
    <l n="7">καπνὸς γίνεται ἐξ αὐτῆς ὡς εἰ πυρὸς αἰθομένοιο, ἣ δ’ ἑτέρη θέρεϊ προρέει εἰκυῖα</l>
    <l n="8">χαλάζῃ ἢ χιόνι ψυχρῇ ἢ ἐξ ὕδατος κρυστάλλῳ». Καὶ ὅρα ὅτι οὐδεμίαν ἀφῆκε</l>
    <l n="9">ψύχους ὑπερβολὴν ὑφ’ ἑτέρου τινὸς ῥηθῆναι ὁ ποιητής, καὶ ὅτι οὐδὲ καινῶν</l>
    <l n="10">ἀκουσμάτων ἄμοιρον εἴασε τὴν ἑαυτοῦ ποίησιν, καὶ ὅτι οὐδὲ καινῶν ἀκουσμάτων</l>
    <l n="11">ἄμοιρον εἴασε τὴν ἑαυτοῦ ποίησιν. καινὸν γάρ τι καὶ ἡ περὶ τῶν πηγῶν τούτων</l>
    <l n="12">τοῦ Σκαμάνδρου ἱστορία, παραρριφεῖσα ἐν παρέργῳ, καί, ὡς εἰπεῖν, ἐκ</l>
    <l n="13">παρόδου, ὡς οἷα καὶ ἐκεῖ ἐλθόντων τῶν ἄρτι | τρεχόντων ἡρώων.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="14"><ref><hi rend="bold">(v. 156)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «τῇ γάρ», ἤγουν ἐνταῦθα, «παραδραμέτην» καὶ ἑξῆς. ὦπται</l>
    <l n="15">δὲ καὶ νῦν περὶ τὴν τῶν Βουλγάρων ἀνάδοσις δύο τοιούτων πηγῶν, ὧν ἡ μία</l>
    <l n="16">καίουσα ζωογονεῖ ὅμως σκώληκας, οἳ ἐξαιρεθέντες τοῦ ζέοντος καὶ ἀέρι</l>
    <l n="17">ὁμιλήσαντες ἐκλείπουσι. λέγει δὲ καὶ Ἡρόδοτος ποταμὸν Σκυθικὸν Τέαρον τά</l>
    <l n="18">τε ἄλλα εἰς ἄκεσιν φέροντα καὶ δὴ καὶ ἀνδράσι καὶ ἵπποις ἀγαθὸν ψώραν</l>
    <l n="19">ἀκέσασθαι. πηγαὶ δέ, φησίν, τούτου δυοῖν δέουσαι τεσσαράκοντα, ἐκ πέτρας τῆς</l>
    <l n="20">αὐτῆς ῥέουσαι, καὶ αἳ μὲν αὐτῶν εἰσι ψυχραί, αἳ δὲ θερμαί. Ὁ δὲ Γεωγράφος</l>
    <l n="21">λέγει μὴ εὑρίσκεσθαι | θερμὰ ἐν τῷ Σκαμάνδρῳ, καὶ ὅτι οὐδὲ πηγαὶ Σκαμάν–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="22">δρου ἐνταῦθα, ὅπου ὁ ποιητὴς ἱστορεῖ, ἀλλ’ ἐν τῷ ὄρει, καὶ μία, ἀλλ’ οὐ δύο.</l>
    <l n="23">εἰκὸς οὖν, φησί, τὰ θερμὰ ἐκλελεῖφθαι, τὸ δὲ ψυχρὸν κατὰ διάδοσιν ὑπεκρέον ἐκ</l>
    <l n="24">τοῦ Σκαμάνδρου, αὐτόθι ἀνατέλλειν, διὸ καὶ λέγεσθαι Σκαμάνδρου πηγήν, ἢ</l>
    <l n="25">καὶ διὰ τὸ πλησίον εἶναι Σκαμάνδρου. καὶ οὕτω μὲν αὐτός. ἕτεροι δὲ σὺν τῷ</l>
    <l n="26">εἰπεῖν ἐκλελεῖφθαι, ὡς εἰκός, τὰ θερμά, ὥσπερ καὶ ἄλλα πολλά, λέγουσι καὶ ὅτι</l>
    <l n="27">αἱ ἀληθιναὶ πηγαὶ τοῦ Σκαμάνδρου πρὸς ἀνατολὰς τῆς Ἴδης πρὸ τριακοσίων</l>
    <l n="28">εἰσὶ σταδίων Ἰλίου, ἕτεραι δηλονότι οὖσαι παρὰ τὰς Ὁμηρικὰς | διὰ τὸ πλείους</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="29">εἶναι τοῦ αὐτοῦ ποταμοῦ πηγάς. [Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι θαυμασία ἐν τοῖς εἰρημένοις</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="596">


   <p>
    <l n="1">καὶ ἡ Ὁμηρικὴ φράσις, οὔτε πάντῃ λογοειδὴς οὖσα, ὡς ψέγεσθαι διὰ τὸ</l>
    <l n="2">ἀμέγεθες, οὔτε σκληρά, ὥστε φεύγεσθαι εἰς λόγου πεζοῦ παραπλοκήν. ἐφιστῶσι</l>
    <l n="3">δ’ ἐνταῦθα οἱ παλαιοί, λιαρὸν ῥηθῆναι τὸ θερμόν, πυθόμενοι ὡς ἄρα τοῦτο</l>
    <l n="4">λιαρόν ἐστιν, ἀφ’ οὗ πυρὸς ἀτμὶς καὶ καπνὸς ἔμπυρος ἀναφέρεται. εἰ δέ τι ἔστιν</l>
    <l n="5">αὐτοῖς ἀντιπεσεῖν, μετὰ βραχέα φανεῖται. ὡς δὲ καὶ ἄλλα ὕδατα ἱστορεῖται</l>
    <l n="6">ψυχρότατα, οἴδασιν οἱ μανθάνοντες. τοιοῦτον ἐν τοῖς μάλιστα καὶ ἡ περιᾳδομένη</l>
    <l n="7">Στύξ, ὡς πολλαχοῦ δηλοῦται. λέγεται | δὲ καὶ Τιλφῶσσα κρήνη ἐν Βοιωτίᾳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="8">εἶναι, ἀφ’ ἧς Τειρεσίαν πιόντα καὶ διὰ γῆρας οὐχ’ ὑπομείναντα τὴν ψυχρότητα</l>
    <l n="9">ἀποθανεῖν. φέρεται δὲ ἱστορία καὶ Πτολεμαῖον ἐπὶ Κορίνθου προάγοντα κρήνῃ</l>
    <l n="10">περιτυχεῖν ἀναβαλλούσῃ νᾶμα χιόνος ψυχρότερον, ἐξ ἧς πολλοὺς μὴ πίνειν</l>
    <l n="11">ἀποπαγήσεσθαι προσδοκῶντας, αὐτὸς δὲ λέγει πεπωκέναι.] <ref><hi rend="bold">(v. 153—6)</hi></ref> Ὁ δὲ</l>
    <l n="12">ποιητὴς λέγει καὶ ὅτι ἐπὶ τῶν τοιούτων πηγῶν «πλυνοὶ εὐρέες ἐγγὺς ἔασι καλοὶ</l>
    <l n="13">λαί̈νεοι, ὅθι εἵματα σιγαλόεντα πλύνεσκον Τρώων ἄλοχοι καλαί τε θύγατρες τὸ</l>
    <l n="14">πρίν». ὅπερ ἑρμηνεύων, ὥς που καὶ ἐν τοῖς πρὸ τούτων, φησὶ «ἐπ’ εἰρήνης». ὃ</l>
    <l n="15">πάλιν σαφηνίζων | ἐπάγει «πρὶν ἐλθεῖν υἷας Ἀχαιῶν». τότε γὰρ ἦν εἰρήνη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="16">δηλαδή. <ref><hi rend="bold">(v. 147)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι κρουνοὶ κυρίως οἱ καταρρέοντες ἐξ ὄρους μετὰ</l>
    <l n="17">ψόφου καί τινος κρούσεως. διὸ κἀνταῦθα δοκεῖ τισιν ἄλλο εἶναι τοὺς κρουνοὺς</l>
    <l n="18">παρὰ τὰς πηγάς, ἴσως δὲ οὐ καλῶς. <ref><hi rend="bold">(v. 149)</hi></ref> Καπνὸν δὲ πηγῆς λέγει</l>
    <l n="19">παραβολικῶς τὸ ἄθρουν τῆς ἐκ θερμῶν ὑδάτων θειώδους ἀναθυμιάσεως, ὅπερ</l>
    <l n="20">καπνοῦ φαντασίαν τοῖς βλέπουσιν ἔπεμπε. καὶ ἄλλως δὲ καπνὸς ἐνταῦθα οὐχ’ ὁ</l>
    <l n="21">αὐτόχρημα, ἀλλὰ τὸ οἱονεὶ καπνῶδες τῆς ἀναθυμιάσεως. οἶδε γὰρ ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="22">ἐνεῖναί τι τοιοῦτον καὶ τῇ ἀτμίδι, διὸ καὶ ἀνωφορεῖται, καθάπερ αὖ πάλιν καὶ τῷ</l>
    <l n="23">καπνῷ ὑγρότης | ἀναμέμικταί τις. ἴσως δὲ καὶ παραβολικὸν ἐνταῦθα προσυπα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="24">κουστέον συνήθως | ἐπίρρημα, ἵνα λέγῃ ὅτι ὡς καπνὸς ἐγίνετο ἐξ αὐτῆς.</l>
    <l n="25"><ref><hi rend="bold">(v. 151)</hi></ref> Τὸ δὲ «προρέει» ἁπλοῦν ἔχει τὸ <hi rend="overline">ρ</hi> τοῦ μέτρου ὑφελομένου τὸ Ἀττικὸν</l>
    <l n="26">δίπλασμα. εἰ δέ τις διαφορά ἐστι τοῦ «ἣ μὲν ῥέει» «ἣ δὲ προρέει», οὐκ ἂν ἄρτι</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="597">


   <p>
    <l n="1">ζητοίη τις. <ref><hi rend="bold">(v. 152)</hi></ref> Κρύσταλλος δὲ φανερῶς νῦν ἐν δυσὶ <hi rend="overline">λ</hi>, ᾧ οὐ συνυπακτέον</l>
    <l n="2">καὶ τὸν ὕαλον. [Ἐρρέθη δὲ τὸ «ἐξ ὕδατος κρυστάλλῳ» πρὸς διαστολὴν τοῦ</l>
    <l n="3">ἄλλως πηκτοῦ ἐξ ἀναθυμιάσεως, ᾧ οὐκ ἂν ὕδωρ ψυχρότατον παραβάλλοιτο,</l>
    <l n="4">ἀλλὰ μάλιστα τῷ ἐξ ὕδατος.] <ref><hi rend="bold">(v. 153)</hi></ref> Πλυνοὶ δὲ νῦν μὲν πύελοι, ὁποῖαί τινες</l>
    <l n="5">καὶ περὶ Εὔβοιαν | φαίνονται, τουτέστι λεκανίδες ἐκ λίθων, ἐπιτήδειαι πλύνειν.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="6"><ref><hi rend="bold">(v. 154 s.)</hi></ref> Ὅθεν ὁ ποιητὴς ἐτυμολογῶν φησιν «ὅθι πλύνεσκον γυναῖκες», ὧν</l>
    <l n="7">ἔργον τὰ τοιαῦτα. δηλοῖ δὲ τὴν τοιαύτην ἐτυμολογίαν καὶ ὁ Κωμικός, ἐν οἷς</l>
    <l n="8">πρὸς γυναῖκα ὀνομάσασαν ἑαυτὸν πλυνὸν φησί τις «ὄναιο μὲν οὖν, εἴ τις</l>
    <l n="9">ἐκπλύνειέ σε». καὶ οὕτω μὲν ἐνταῦθα. ἐν δὲ τῇ Ὀδυσσείᾳ βόθροι τινὲς οἱ πλυνοὶ</l>
    <l n="10">παραποτάμιοι, πρὸς πλύσιν χρήσιμοι καὶ αὐτοί, ὧν πρὸς διαστολὴν οἱ ἐνταῦθα</l>
    <l n="11">λαί̈νεοι λέγονται, ὅ ἐστι λίθινοι. <ref><hi rend="bold">(v. 157 et 165)</hi></ref> Ὅτι «τρὶς πόλιν Πριάμου</l>
    <l n="12">περιδινηθήτην» Ἀχιλλεὺς καὶ Ἕκτωρ, «ὃ μὲν φεύγων, ὁ δὲ ὄπισθε διώκων».</l>
    <l n="13"><ref><hi rend="bold">(v. 157—61)</hi></ref> Τοῦτο δὲ ὁ ποιητὴς συστρέφων | ἐλλειπτικῶς καὶ γοργῶς καὶ οἷον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1264"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="14">συντροχάζουσαν καὶ τὴν φράσιν ποιῶν εἰς ὁμοιότητα τῶν φραζομένων φησὶν</l>
    <l n="15">ἐνταῦθα, ὡς εἴρηται, «παραδραμέτην, φεύγων, ὃ δ’ ὄπισθε διώκων· πρόσθε μὲν</l>
    <l n="16">ἐσθλὸς ἔφευγε, δίωκε δέ μιν μέγ’ ἀμείνων καρπαλίμως, ἐπεὶ οὐχ’ ἱερήϊον οὐδὲ</l>
    <l n="17">βοείην ἀρνύσθην, ἅ τε ποσσὶν ἀέθλια γίνεται ἀνδρῶν, ἀλλὰ περὶ ψυχῆς θέον</l>
    <l n="18">Ἕκτορος ἱπποδάμοιο». <ref><hi rend="bold">(v. 165)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι οὐ μάτην τὸ περιδινηθῆναι εἶπεν</l>
    <l n="19">ὁ ποιητής, ἀλλ’ ἐπιτυχῶς καθ’ ἱστορίαν χωρογραφικήν. ἐν οἷς γὰρ | ὁ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="598">


   <p>
    <l n="1">Γεωγράφος δείκνυσιν ἀπολωλέναι μὲν τὸ παλαιὸν Ἴλιον, ἕτερον δὲ εἶναι τὸ ἐπ'</l>
    <l n="2">αὐτοῦ φαινόμενον, λέγει ὅτι ὁ Ἕκτωρ φεύγων περιέδραμε τὸ Ἴλιον, τὸ δὲ νῦν</l>
    <l n="3">οὐκ ἔστι περίδρομον διὰ τὴν συνεχῆ ῥάχιν, ἡ δὲ παλαιὰ πόλις ἔχει περίδρομον.</l>
    <l n="4">πάνυ δὲ καίριον ἐπὶ τοιούτων περιοδικῶν κλωσμάτων καὶ περιδρόμων τὸ ἐκ τοῦ</l>
    <l n="5">δίνου. ὅ ἐστι τόρνου, παρηγμένον δινεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 157)</hi></ref> Τὸ δὲ «φεύγων, ὃ δ’ ὄπισθε</l>
    <l n="6">διώκων» ἐστρύφνωται κατ’ ἔλλειψιν, ὡς εἴρηται. τὸ γὰρ ἐντελὲς οὕτω· ἐγγὺς</l>
    <l n="7">τῶν πηγῶν ἔδραμον, ὁ μὲν Ἕκτωρ φεύγων, ὁ δ’ ὄπισθε διώκων. <ref><hi rend="bold">(v. 158)</hi></ref> Διὸ</l>
    <l n="8">εὐθὺς λύσας ὁ ποιητὴς χάριν σαφηνείας καὶ οἷον ἁπλώσας τὸ νόημα | καὶ τὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="9">ἑαυτοῦ δὲ γνώμην ἐπὶ τοῖς ἥρωσιν ἐξάγων, ἐπάγει τὸ «πρόσθε μὲν ἐσθλὸς</l>
    <l n="10">ἔφευγε, δίωκε δὲ μέγ’ ἀμείνων». ὅπερ οἰκεῖον ἐπὶ ἀντιπάλων ἐνδόξων λέγεσθαι,</l>
    <l n="11">ὧν κρείττων ἀναμφιλόγως ὁ ἕτερος. <ref><hi rend="bold">(v. 159)</hi></ref> Ἱερεῖον δὲ Ἀττικῶς ὀνομάζει τὸ</l>
    <l n="12">θυόμενον ζῷον, τινὲς δὲ τὸν βοῦν κατ’ ἐξαίρετον. Βοείην δὲ ἢ τὴν βύρσαν τοῦ</l>
    <l n="13">τοιούτου βοὸς ἢ ἀσπίδα, ὁποῖα ποδῶν ἄεθλα τοῖς παλαιοῖς ἀθληταῖς ἔκειντο,</l>
    <l n="14">καθὰ ἐμφαίνει ὁ ποιητής. <ref><hi rend="bold">(v. 160)</hi></ref> Ἄρνυσθαι δὲ καὶ νῦν τὸ ἀντικαταλλάσ–</l>
    <l n="15">σεσθαι. συνάλλαγμα γάρ τι καὶ τὰ τοιαῦτα, ἐπεὶ τρόπον τινὰ συνήλλαττον καὶ οἱ</l>
    <l n="16">ἀθληταὶ διδόντες τὴν παρ’ ἑαυτῶν ἀρετὴν καὶ ἀντιλαμβάνοντες | ἀέθλια.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="17"><ref><hi rend="bold">(v. 161)</hi></ref> Τὸ δὲ «περὶ ψυχῆς ἔθεον» παροιμίαν ἀπετέλεσε, λέγουσαν τὸ περὶ</l>
    <l n="18">ψυχῆς θέειν, ὅτε τις ἀγωνιῶν ἐπὶ ἐσχάτῳ κινδύνῳ διαπράττεταί τι. τοῦτο δὲ καὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="599">


   <p>
    <l n="1">ἀγῶνα θανάσιμον Εὐριπίδης φησίν, ἐξ Ὁμηρικοῦ κερδήσας τὸ νόημα, ὃς καὶ</l>
    <l n="2">ἄλλως ἑρμηνεύων περιφραστικώτερον τὸν περὶ ψυχῆς δρόμον ἀγῶνά φησιν «ἐν</l>
    <l n="3">ᾧ ζῆν ἢ θανεῖν χρεών». τούτοις ὅμοιον καὶ παρὰ Ἡροδότῳ τὸ «θέοντες τὸν περὶ</l>
    <l n="4">τοῦ παντὸς ἤδη δρόμον». Ἦν δὲ ὁ κατὰ τὸν ποιητὴν περὶ τῆς τοῦ Ἕκτορος</l>
    <l n="5">ψυχῆς δρόμοσ—οὐ γὰρ περὶ δύο ψυχῶν ἔτρεχεν—, ἀλλὰ μιᾶσ—τὸ τὸν μὲν</l>
    <l n="6">Ἀχιλλέα διώκειν ἀφελέσθαι τὴν ἐκείνου ψυχὴν ἐθέλοντα, τὸν δὲ Ἕκτορα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="7">φεύγειν, περιποιήσασθαι αὐτὴν σπεύδοντα. <ref><hi rend="bold">(v. 162—5)</hi></ref> Ὅτι τὸν Ἀχιλλέα ἤδη</l>
    <l n="8">ἑνί, ὡς καὶ ἔδει, ἀεθλοφόρῳ εἰκάσας ἵππῳ, ἐνταῦθα τὸ τάχος ἐπιτείνων</l>
    <l n="9">παραβάλλει αὐτόν τε καὶ τὸν Ἕκτορα τοιούτοις ἵπποις, οὐ τρέχειν ἀρξαμένοις,</l>
    <l n="10">ἀλλὰ πρὸς τῷ τέλει τοῦ δρόμου τυγχάνουσιν, ὅτε καὶ μείζων αὐτοῖς ἡ τοῦ</l>
    <l n="11">δρόμου ὑπὸ τῶν ἡνιόχων ἐπίτασις, καί φησιν «ὡς δ’ ὅτ’ ἀεθλοφόροι περὶ τέρμα–</l>
    <l n="12">τα μώνυχες ἵπποι ῥίμφα μάλα τρωχῶσι, τὸ δὲ μέγα κεῖται ἄεθλον, ἢ τρίπος ἠὲ</l>
    <l n="13">γυνή, ἀνδρὸς κατατεθνειῶτος, ὣς οὗτοι τρὶς περιδινηθήτην», ὣς προγέγραπται.</l>
    <l n="14"><ref><hi rend="bold">(v. 163 s.)</hi></ref> Καὶ ὅρα κἀνταῦθα τὴν τῶν | παλαιῶν ἄθλων φύσει μὲν εὐτέλειαν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="15">θέσει δὲ μεγαλειότητα. τὸν γὰρ τρίποδα ἢ τὴν γυναῖκα μέγα ἔπαθλον καλεῖ. Τὸ</l>
    <l n="16">δὲ τρωχᾶν ἐκτείνει τὴν ἄρχουσαν, ὡς καὶ τὸ τρωπᾶν καὶ νωμᾶν καὶ στρωφᾶν,</l>
    <l n="17">περὶ ὧν προγέγραπται. <ref><hi rend="bold">(v. 164)</hi></ref> Τὸ δὲ τρίπος ἔνδειαν ἔπαθε τοῦ <hi rend="overline">υ</hi>, ὡς καὶ τὸ</l>
    <l n="18">«Ἶρις ἀελλόπος». Γυναῖκα δὲ δούλην ἐνταῦθα νοητέον, προβληθεῖσαν εἰς</l>
    <l n="19">ἔπαθλον. καὶ ἀναγνωστέον ἰδίᾳ τὸ «ἀνδρὸς κατατεθνειῶτος», ἵνα δηλοῖ, γίνεσ–</l>
    <l n="20">θαι ἀγῶνα ἐπιτάφιον ἀνδρὶ τεθνεῶτι. τὸ γὰρ εἰπεῖν, ὅτι γυνὴ ἀνδρὸς τεθνειῶτος,</l>
    <l n="21">οὐκ ἀρέσκει τοῖς παλαιοῖς, εἰ καὶ μέγα τοῦτο ἄεθλον. Ὅρα δὲ καὶ ὅτι πρὸ</l>
    <l n="22">ὀλίγου μὲν ἱερεῖον | καὶ βύρσαν ποδῶν ἀέθλια ἔφη, νῦν δὲ ἱππέων τρίποδα καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="23">γυναῖκα, μεγάλα καὶ αὐτὰ τοῖς τότε. | <ref><hi rend="bold">(v. 168—9)</hi></ref> Ὅτι ἐπὶ φίλῳ ἡττωμένῳ ἢ</l>
    <l n="24">ἄλλως βλαπτομένῳ ῥηθήσεται τὸ «ὢ πόποι· ἦ φίλον ἄνδρα διωκόμενον</l>
    <l n="25">ὀφθαλμοῖσιν ὁρῶμαι· ἐμὸν δ’ ὀλοφύρεται ἦτορ». ὁ τοῦ | μύθου δὲ Ζεὺς τοῦτο</l>
    <l n="26">λέγει ἐπὶ Ἕκτορι διωκομένῳ περὶ τεῖχος ὑπ’ Ἀχιλλέως. Ὀλοφύρεσθαι δὲ</l>
    <l n="27">Ὅμηρος τὸν | Δία λέγει ἐπὶ Ἕκτορι δι’ εὐσέβειαν. <ref><hi rend="bold">(v. 170—2)</hi></ref> Ἐπάγει γὰρ «ὅς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="600">


   <p>
    <l n="1">μοι πολλὰ βοῶν ἐπὶ μηρί’ ἔκηε» καὶ ἑξῆς. δοκεῖ γὰρ τῷ Διί̈, καθὸ αἰθέρι καὶ ἀέρι</l>
    <l n="2">καὶ Ὀλυμπίῳ, θύειν ὁ Ἕκτωρ, | κατὰ ἔθος δηλαδὴ ἐγχώριον, ποτὲ μὲν Ἴδης</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="3">ἐν κορυφῇσι πολυπτύχου, ἄλλοτε δ’ αὖτε ἐν πόλει ἀκροτάτῃ. βοῶν δὲ μάλιστα</l>
    <l n="4">μηρί’ ἔκαιεν, ὧν ἡ ἑκατόμβη παρώνυμος. | καὶ διὰ ταῦτα φρονεῖ τι δῆθεν ὁ Ζεὺς</l>
    <l n="5">ὑπὲρ αὐτοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 172)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅτι οὐ πόλιν ἁπλῶς ἄκραν τὴν Τρωϊκὴν |</l>
    <l n="6">ἀκρόπολιν διαλύσας ἔφη, ὡς ἐν ἄλλοις, ἣν καὶ Πέργαμον εἶπεν, ἀλλὰ πόλιν</l>
    <l n="7">ἀκροτάτην, ἤτοι κορυφαίαν, ἐφ’ | ἧς ὥσπερ καὶ ἐν κορυφαῖς Ἴδης ὁ</l>
    <l n="8">Ἕκτωρ ἔθυεν. <ref><hi rend="bold">(v. 174)</hi></ref> Ὅτι τὸ «ἀλλ’ ἄγετε φράζεσθε θεοί» καὶ τὸ</l>
    <l n="9">«μητιάασθε» ἐκ παραλλήλου τὸ αὐτὸ σημαίνει, ὥσπερ καὶ κατωτέρω | τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="10">αὐτῆς ἐννοίας ἀλλήλοις εἰσὶ τὸ «πύματόν τε καὶ ὕστατον». ἐπίτασιν δὲ νοήματος</l>
    <l n="11">τὸ τοιοῦτον σχῆμα ἐνταῦθα ἐμφαίνει, τὸ μὲν πρῶτον προκαλούμενον τῷ | δι–</l>
    <l n="12">πλασιασμῷ εἰς τὸ πάνυ προσεχόντως βουλεύσασθαι, τὸ δὲ δεύτερον δηλοῦν τὸ</l>
    <l n="13">ἄκρως ἔσχατον. <ref><hi rend="bold">(v. 175 s.)</hi></ref> Ἐν | τούτοις δὲ ἐκφαίνεται καὶ ὡς τὸ δαμάσαι ποτὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="14">μὲν αὐτοπαθῶς λέγεται, οἷον «δαμάσαι θυμόν», ἔστι δ’ ὅτε καὶ ἀλλοπαθῶς, ὡς</l>
    <l n="15">δηλοῖ τὸ «ἢ Ἕκτορα ἤδη τῷ Ἀχιλλεῖ δαμάσομεν», καὶ μετ’ ὀλίγα «ἄφαρ δέ σε</l>
    <l n="16">Ἀθήνη ἔγχει ἐμῷ δαμάᾳ». Ἰστέον δὲ ὅτι μέγα τι κρίνων Ὅμηρος τὸ πεσεῖν ὑπὸ</l>
    <l n="17">Ἀχιλλεῖ τὸν Ἕκτορα πλάττει θείαν βουλὴν καὶ τοῦ τοιούτου ἔργου</l>
    <l n="18">προηγουμένην. <ref><hi rend="bold">(v. 174—6)</hi></ref> Ζεὺς τοίνυν μνησθεὶς μηρίων βοῶν ἐκείνων, ἃ δὴ</l>
    <l n="19">πολλὰ ὁ Ἕκτωρ αὐτῷ ἔκηεν «ἄγετε» φησί «φράζεσθε», ὡς ἐρρέθη, ὦ «θεοί, ἠέ</l>
    <l n="20">μιν ἐκ θανάτοιο σαώσομεν, ἠέ μιν ἤδη Ἀχιλῆϊ δαμάσσομεν ἐσθλὸν ἐόντα». καὶ</l>
    <l n="21">ἔστιν ὃ ἐκ τοῦ Διὸς ὁ Ἕκτωρ | ἐκέρδανεν ὁ ῥηθεὶς ὀλοφυρμὸς ὁ κατὰ ἦτορ καὶ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="22">παρὼν ἔπαινος. ἄλλο γὰρ οὐδέν τι πλέον ἔχει ἐκ Διὸς ἄρτι. αὐτίκα γὰρ</l>
    <l n="23">ἀγανακτοῦσα ἡ Ἀθηνᾶ ἐρεῖ τὰ ἐφεξῆς δηλωθησόμενα καὶ πείσει τὸν Δία φάναι</l>
    <l n="24">πρὸς αὐτὴν τὸ «θάρσει, Τριτογένεια, φίλον τέκος» καὶ ἑξῆς. καὶ εὐθὺς βήσεται</l>
    <l n="25">κάτω εἰς Ἀχιλλέα καὶ ἀνύσει τὰ κατὰ τοῦ Ἕκτορος. ἔστιν οὖν ὁ παρὼν</l>
    <l n="26">Ὁμηρικὸς τόπος προεκθετικὸς καὶ αὐτὸς τῶν γενησομένων καθ’ ἔθος</l>
    <l n="27">Ὁμηρικόν. ἀνεπιτηδεύτου δὲ κάλλους ἐν τούτοις ἡ ποιητική τε ἐπαναφορὰ καὶ ἡ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="601">


   <p>
    <l n="1">παρίσωσις, ἤγουν τὸ «σαώσομεν» καὶ «δαμάσσομεν», καὶ τὸ «ἠέ μιν» δὶς ῥηθὲν</l>
    <l n="2">συνεχῶς ἐν ἀρχαῖς νοημάτων. | <ref><hi rend="bold">(v. 178—81)</hi></ref> Ἃ δ’ ἐν τούτοις φησὶν ἡ Ἀθηνᾶ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1265"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="3">εἴποι ἄν τις βραχὺ παρῳδήσας ἐπί τινι ῥυομένῳ καινῶς ἐκ θανάτου πρὸς τὸν</l>
    <l n="4">ἐκείνῳ κατ’ ἰσχὺν βοηθοῦντα, οἷον· ὦ πατὲρ τυχὸν ἢ ἄλλο τι, «οἷον ἔειπες,</l>
    <l n="5">ἄνδρα θνητὸν ἐόντα ἂψ ἐθέλεις», καθὰ καὶ ἀλλαχοῦ ἐγράφη, «θανάτοιο</l>
    <l n="6">δυσηχέος ἐξαναλῦσαι; ἔρδε, ἀτὰρ οὔ τοι πάντες ἐπαινέομεν ἄλλοι». <ref><hi rend="bold">(v. 180)</hi></ref></l>
    <l n="7">Ἔστι δὲ «ἀναλῦσαι» τὸ ποιῆσαι ἀναζῆσαι καὶ εἰς ζωῆς ἐπανακάμψαι ἀρχήν,</l>
    <l n="8">ῥηθὲν μεταφορικῶς ἀπὸ τῶν ἀναλυομένων ὑφασμάτων. οὕτω γὰρ ἡ μὲν αἶσα</l>
    <l n="9">ἐπινήθει λίνῳ, ὁ δὲ | ἀνατρέπων αὐτὴν ἀναλύειν ἂν τὰ ἐκείνης λέγοιτο. ἡ δὲ</l>
    <l n="10">τοιαύτη λέξις καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ κεῖται, ὅπου καὶ ὁ τῆς Πηνελόπης ἱστός. Ἰστέον</l>
    <l n="11">δὲ ὅτι τὸ «θνητὸν ἐόντα» καὶ ἑτέρως φράζων καὶ νῦν, ὡς καὶ πρὸ τούτων, ὁ</l>
    <l n="12">ποιητής φησι «πάλαι πεπρωμένον αἴσῃ», τουτέστι πεπερατωμένον, καὶ εἰς τέλος</l>
    <l n="13">ἐλθόντα τοῦ ζῆν. <ref><hi rend="bold">(v. 183)</hi></ref> Τριτογένεια δὲ κἀνταῦθα ἡ Ἀθηνᾶ. καὶ διὰ τί μὲν</l>
    <l n="14">οὕτω καλεῖται, ἀλλαχόθι δεδήλωται. ὅτι δὲ καὶ παρὰ τὸν Τρίτωνα ποταμὸν ἡ</l>
    <l n="15">λέξις λέγεται, ὡς ἐκεῖ γεννηθείσης τῆς Ἀθηνᾶς, ῥητέον εἰς τοῦτο νῦν ἐκεῖνο</l>
    <l n="16">μόνον, ὡς διὰ τοῦτο καὶ οἱ περὶ τὴν Τριτωνίδα λίμνην θύουσι τῇ Ἀθηνᾷ μάλιστα</l>
    <l n="17">| καθ’ Ἡρόδοτον, μετὰ δέ, τῷ Τρίτωνι καὶ τῷ Ποσειδῶνι, οὗ φύσει θυγατέρα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="18">τὴν Ἀθηνᾶν οἱ ἐν Λιβύῃ νομίζουσιν, ὡς καὶ προγέγραπται. ἐν τούτοις δὲ καὶ ὁ</l>
    <l n="19">παραχωρῶν νεωτέρῳ φίλῳ πρᾶξαί τι τῶν αὐτῷ φίλων, οὗ πρὶν ἐκωλύετο, εἴποι</l>
    <l n="20">ἂν «θάρσει, φίλον τέκος, οὔ νύ τι θυμῷ πρόφρονι μυθέομαι· ἐθέλω δέ τοι», ὡς</l>
    <l n="21">καὶ ἑτέρωθι γέγραπται, «ἤπιος εἶναι. ἔρξον ὅπῃ δή τοι», ἤγουν σοι, «νόος</l>
    <l n="22">ἔπλετο» τουτέστι πέλεται, δυσαρεστουμένη, εἴπερ ὁ Ἕκτωρ περισωθήσεται.</l>
    <l n="23">προαναφωνεῖται δ’ ἐν τούτοις καὶ ὡς βλάψει ἐν τοῖς ἑξῆς ἡ Ἀθηνᾶ τὸν Ἕκτορα.</l>
    <l n="24">| <ref><hi rend="bold">(v. 188—94)</hi></ref> Ὅτι ἐν στενῷ εἰπὼν ὁ ποιητὴς «Ἕκτορα δ’ ἀσπερχὲς κλονέων</l>
    <l n="25">ἔφεπεν ὠκὺς Ἀχιλλεύς», ἐπάγει τοιαύτην παραβολὴν «ὡς δ’ ὅτε νεβρὸν ὄρεσφι</l>
    <l n="26">κύων ἐλάφοιο δίηται», ὅ ἐστι διώξει, «ὄρσας ἐξ εὐνῆς διά τ’ ἄγκεα καὶ διὰ |</l>
    <l n="27">βήσσας, τὸν δ’ εἴ πέρ τε λάθῃσι καταπτήξας ὑπὸ θάμνῳ, ἀλλά τ’ ἀνιχνεύων θέει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
</p>
</div>




<div type="textpart" subtype="valk_page" n="602">


   <p>
    <l n="1">ἔμπεδον, ὄφρα κεν εὕρῃ, ὣς Ἕκτωρ οὐ λῆθε ποδώκεα Πηλείωνα». Καὶ</l>
    <l n="2">σημείωσαι | ὅτι φθάσας εἰπεῖν ὁ ποιητής, ὡς ἐσθλὸς μὲν ὁ Ἕκτωρ ἔφευγε, μέγα</l>
    <l n="3">δὲ ἀμείνων ὁ Ἀχιλλεὺς ἐδίωκεν, ἐνταῦθα | ὑπερεξαίρων τὸν Ἀχιλλέα κατ’ αὐτὸ</l>
    <l n="4">δὴ τοῦτο τὸ διώκειν τὸν Ἕκτορα εἰς τὴν ῥηθεῖσαν ἦλθε παραβολήν, | ἐν ᾗ καὶ</l>
    <l n="5">κυνὸς ἀρετὴν παραδίδωσι, ὡς καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ, οὐ μόνον τὸ τάχος, ἀλλὰ καὶ τὸ</l>
    <l n="6">εἰδέναι ἀνιχνεύειν. <ref><hi rend="bold">(v. 189)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅτι φανερῶς ἐνταῦθα νεβρὸν τὸ νεογνὸν τῆς</l>
    <l n="7">| ἐλάφου λέγει. οὐ γὰρ ἁλῶς ἔφη νεβρόν, ἀλλὰ νεβρὸν ἐλάφου, ἀλλαχοῦ δὲ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="8">ἐντελέστερον «νεβρόν, τέκος ἐλάφοιο ταχείης». <ref><hi rend="bold">(v. 190)</hi></ref> Εὐνὴν δὲ νεβροῦ τὴν</l>
    <l n="9">διατριβὴν λέγει δυναμένην καὶ κοίτην καλεῖσθαι, ὅθεν Ἡσίοδος θῆρας</l>
    <l n="10">ὑληκοίτας φησίν. <ref><hi rend="bold">(v. 191)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ τὴν | <hi rend="overline">ὑπο</hi> πρόθεσιν δοτικῇ κἀνταῦθα</l>
    <l n="11">συνταχθεῖσαν ἐν τῷ «ὑπὸ θάμνῳ», καὶ ὡς οὐ μόνον λαγωὸς πτώσσειν καὶ |</l>
    <l n="12">πτήσσειν λέγεται, ὅθεν καὶ γίνεται ὁ πτώξ, ἀλλ’ ἰδοὺ καὶ νεβρὸς πτήσσει ὑπὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="13">θάμνῳ. <ref><hi rend="bold">(v. 194—8)</hi></ref> Ὅτι «ὁσσάκις ὁρμήσειε πυλάων Δαρδανιάων Ἕκτωρ</l>
    <l n="14">ἀντίον ἀί̈ξεσθαι ἐϋδμήτους ἐπὶ πύργους, εἴ πώς οἱ», ἤγουν ὅπως αὐτῷ, |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="15">καθύπερθεν ἀλάλκοιεν βελέεσσιν», οἱ ἐπὶ τοῦ τείχους δηλαδή, —τοῦτο γὰρ διὰ</l>
    <l n="16">συντομίαν σεσίγηται τῷ ποιητῇ—»τοσσάκι μιν | προπάροιθεν ἀποστρέψασκε</l>
    <l n="17">παραφθάς», ἤτοι προφθάσας, «πρὸς πεδίον» Ἀχιλλεύς, «αὐτὸς δὲ | ποτὶ</l>
    <l n="18">πτόλιος», ἤγουν πρὸς πόλεως, «πέτετ’ αἰεί». Ἐνταῦθα δὲ οἱ παλαιοὶ</l>
    <l n="19">στοχαζόμενοι, ὡς Ἀχιλλεὺς μὲν | ἐλάττω κύκλον περίεισι τὸν πρὸς τῇ πόλει,</l>
    <l n="20">Ἕκτωρ δὲ μείζω τὸν ἐξωτέρω, φασὶν ὡς, εἰ τοῦθ’ οὕτως ἔχει, πῶς ἔτι</l>
    <l n="21">ποδωκέστατος ὁ Ἀχιλλεύς, πῶς δὲ καὶ πέτεται ὁ | παρὰ πόδας ἥκων τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="22">Ἕκτορος, καὶ ταῦτα κύκλον μείζονα περιθέοντοσ; καὶ τοιαῦτα μὲν ἀποροῦσιν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="603">


   <p>
    <l n="1">αὐτοί. ὁ δὲ ποιητὴς λύσει πιθανῶς τὸ ἄπορον τῇ τοῦ κατὰ | Ἀπόλλωνα</l>
    <l n="2">μοιριδίου μεσολαβήσει, ὡς αὐτοῦ βοηθοῦντος καὶ μένος ἐντιθέντος τοῖς</l>
    <l n="3">Ἕκτορος γόνασι καὶ οἷον πτερύσσοντος ὡς ἀντιπέτεσθαι τῷ Ἀχιλλεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 202–4)</hi></ref></l>
    <l n="4">Ἐρεῖ γὰρ ἐνδιαθέτως κατὰ σχῆμα ἐπαπορητικὸν οὕτω «πῶς δέ κεν Ἕκτωρ</l>
    <l n="5">κῆρας | ὑπεξέφυγε θανάτοιο, εἰ μή οἱ πύματόν τε καὶ ὕστατον ἤντετ’ Ἀπόλλων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="6">ἐγγύθεν, ὅς οἱ ἐπῶρσε μένος λαιψηρά τε γοῦνα». καὶ τοιοῦτον μὲν τοῦτο. ἔφθασε</l>
    <l n="7">δὲ καὶ ἄλλως λῦσαι τὴν ἀπορίαν, ὅτε εἶπεν οὐ περὶ βύρσης ἢ τοῦ τυχόντος</l>
    <l n="8">ἀέθλου θέειν αὐτούς, ἀλλὰ περὶ ψυχῆς Ἕκτορος, ὥστε ἡ ἀνάγκη ἐπτέρου καὶ</l>
    <l n="9">τὸν Ἕκτορα εἰς τὸ φεύγειν. Οἱ δὲ παλαιοὶ λυτικοὶ λέγουσι πολλὰ καὶ ἄλλα εἰς</l>
    <l n="10">λύσιν τῆς ῥηθείσης ἀπορίας, ὧν ἓν καὶ τὸ μὴ ἐξ εὐθείας εἶναι τὴν δίωξιν τῷ</l>
    <l n="11">Ἀχιλλεῖ διὰ τὸ ὑποτρέχειν καὶ ἀπάγειν συχνὰ πόλεως τὸν Ἕκτορα ὧδε καὶ ἐκεῖ</l>
    <l n="12">κάμπτοντα καὶ οὕτως ἀεὶ ἀποστρέφειν ἐκεῖνον ἐν τῷ προπάροιθε | παραφθάνειν.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="13">Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «πῶς δέ κε κῆρας ὑπεξέφυγε θανάτοιο, εἰ μή οἱ πύματόν τε καὶ</l>
    <l n="14">ὕστατον ἤντετο ἐγγύθεν» ῥηθείη ἂν ἐπὶ τοῦ ῥυομένου ἐκ κινδύνου διὰ συνάρσεως</l>
    <l n="15">κρείττονος. <ref><hi rend="bold">(v. 195)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τὸ ἀί̈ξαι ἀί̈ξασθαι εἶπε παθητικῶς.</l>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 197)</hi></ref> Τοῦ δὲ «παραφθάς» ἄχρηστον θέμα τὸ φθῆμι ὡς ἵστημι, ἐξ οὗ καὶ</l>
    <l n="17">φθάμενος ὡς ἱστάμενος καὶ φθαίη ὡς σταίη. <ref><hi rend="bold">(v. 198)</hi></ref> Τὸ δὲ «ποτὶ πτόλιος» ἡ</l>
    <l n="18">ἀντίπτωσις ταὐτὸν εἶναι ποιεῖ τῷ «πρὸς πόλει», ἤγουν ἐγγὺς πόλεως. <ref><hi rend="bold">(v. 204)</hi></ref></l>
    <l n="19">Τὰ δὲ γοῦνα ἢ ἐκ τοῦ γούνατα ἀποκέκοπται, ἢ ἐκ τῆς γουνός γενικῆς κέκλιται.</l>
    <l n="20">καὶ ἔστι τοιοῦτον καὶ τὸ δοῦρα ἢ ἐκ τοῦ δουρός ἢ ἐκ τοῦ δούρατα. Ὅτι τὸ | μὲν</l>
    <l n="21">τάχος τῆς διώξεως καὶ φυγῆς τῶν δύο ἀριστέων ἐναργῶς ἤδη ὁ ποιητὴς ἐδήλωσε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1266"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="22">διὰ δύο παραβολῶν, ἐνταῦθα δὲ θέλων ἐνδείξεσθαι τὴν τοῦ δρόμου τῶν ἡρώων</l>
    <l n="23">ταὐτότητα καὶ τὴν οἷον ἐν τῷ αὐτῷ μονὴν διὰ ἰσότητα τοῦ διώκειν καὶ φεύγειν,</l>
    <l n="24">καὶ ὡς οὔτε Ἀχιλλεὺς ἐγγίσαι εἶχεν Ἕκτορι ὡς ἤθελεν, οὔτε αὖ ἐκεῖνος πόρρω</l>
    <l n="25">διεκφυγεῖν, παραβολῇ τῇ ἀπὸ φαντασίας, οὐ μὴν οὐκ ἀληθείας, χρᾶται τοιαύτῃ,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="604">


   <p>
    <l n="1">συγχέων τὴν φράσιν ἀναλόγως τῷ φραζομένῳ πράγματι. <ref><hi rend="bold">(v. 199—201)</hi></ref> Ὡς δ’ ἐν</l>
    <l n="2">ὀνείρῳ οὐ | δύναται φεύγοντα διώκειν, οὔτ’ ἂρ ὃ τὸν δύναται ὑποφεύγειν, οὔθ’ ὃ</l>
    <l n="3">διώκειν, ὥς ῥα τὸν οὐ δύνατο μάρψαι ποσίν, οὐδ’ ὃς ἀλύξαι». <ref><hi rend="bold">(v. 202—4)</hi></ref> Εἶτα</l>
    <l n="4">ἐπάγει τὸ «πῶς δέ κεν Ἕκτωρ κῆρας ὑπεξέφυγε», καὶ ἑξῆς, ὡς ἀνωτέρω κεῖται.</l>
    <l n="5">Καὶ ὅρα ὅπως ἐπίτομος ἡ παραβολὴ καὶ συνεστραμμένη καὶ τροχαστικὴ διὰ τῆς</l>
    <l n="6">συντομίας τῶν συχνῶν μονοσυλλάβων ἀντωνυμιῶν καὶ τῶν ἀπὸ κοινοῦ</l>
    <l n="7">σχημάτων τῇ σπουδῇ τῶν ἀγωνιώντων συντρέχουσα. ἐκ τοῦ διώκειν γὰρ</l>
    <l n="8">ἀπαρεμφάτου ἐν τῷ πρώτῳ στίχῳ κειμένου τρεῖς τόποι μετοχὴν τοῦ τοιούτου</l>
    <l n="9">ῥήματος νοοῦσιν ἀπὸ κοινοῦ, ἵνα λέγῃ ὅτι οὐ δύναται τὸν φεύγοντα διώκειν, ὁ</l>
    <l n="10">διώκων δηλαδή, οὔτε μὴν ὁ φεύγων δύναται ὑποφεύγειν, τὸν διώκοντα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="11">δηλονότι, οὔτε οὗτος, ἤγουν ὁ διώκων, δύναται διώκειν τὸν φεύγοντα. τοῦτο δὲ</l>
    <l n="12">καὶ φανερὰ διττολογία ἐστί. τὸ γὰρ «οὔθ’ ὃ διώκειν» εἴρηται μὲν ἀνωτέρω</l>
    <l n="13">σαφέστερον ἐν τῷ «οὐ δύναται φεύγοντα διώκειν», ἐνταῦθα δὲ συνετμήθη, ὡς</l>
    <l n="14">φιλοτιμησαμένου τοῦ ποιητοῦ τὸ γοργὸν φράσαι γοργότατα. ἦν δέ τι σχῆμα</l>
    <l n="15">τοιοῦτον ἀλλαχοῦ καὶ τὸ «καί τε πρὸ ὁ τοῦ ἐνόησε». τινὲς μέντοι ἀθετοῦσιν, ὥς</l>
    <l n="16">φασιν οἱ παλαιοί, τὰ ἔπη ταῦτα ὡς εὐτελῆ τε τῇ κατασκευῇ καὶ τῷ νοήματι καὶ</l>
    <l n="17">ὡς ἀπραξίαν δρόμου καὶ στάσιν σημαίνοντα ἐπὶ τῶν οὕτω συντόνως τρεχόντων.</l>
    <l n="18">| καὶ μὴν ἄλλως ἐν τούτῳ μάλιστα ὁ ποιητὴς θαυμάζεται, ὅτι τὴν τοσαύτην</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="19">ἀγωνίαν τοῦ δρόμου διὰ τὸ ἰσοταχὲς καὶ ἄπρακτον οὐ στάσει, ὡς αὐτοί φασιν,</l>
    <l n="20">ἀλλὰ φαντασίᾳ δρόμου ἀπείκασεν. Ὅρα δὲ καὶ ὅτι ἐλλείψας ὁ ποιητὴς ταῖς ἀπὸ</l>
    <l n="21">τοῦ διώκειν μετοχαῖς ὅμως τῇ λέξει τοῦ «δύναται» τρὶς ἐνταῦθα προσέσχε διὰ τὸ</l>
    <l n="22">καίριον. <ref><hi rend="bold">(v. 205—7)</hi></ref> Ὅτι «ἄλλοισιν», ἢ μάλιστα λαοῖσι τοῖς Ἀχαϊκοῖς δηλαδή,</l>
    <l n="23">«ἀνένευε καρήατι δῖος Ἀχιλλεύς, οὐδ’ ἔα ἕμεναι», ἤγουν πέμπειν, «ἐπὶ Ἕκτορι</l>
    <l n="24">πικρὰ βέλεμνα, μή τις κῦδος ἄροιτο βαλών, ὁ δὲ δεύτερος ἔλθοι». οὗτος δὲ ὁ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="605">


   <p>
    <l n="1">στίχος οἰκεῖος ἐπὶ παντὸς λέγεσθαι τυχεῖν ἐφιεμένου τοῦ | κατὰ σκοπόν.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="2"><ref><hi rend="bold">(v. 207)</hi></ref> Καὶ ὅρα ὅτι κῦδος ἀρέσθαι εἰπὼν τὸν περιγενησόμενον Ἕκτορος</l>
    <l n="3">ἄριστα ἂν ἐντεῦθεν πλέξῃ παιήονα, ὅτε αὐτὸν ἀνέλῃ. ἐρεῖ γάρ «ἠράμεθα μέγα</l>
    <l n="4">κῦδος» καὶ ἑξῆς. καὶ Ἀθηνᾶ δὲ μετ’ ὀλίγα λέγει μέγα κῦδος Ἀχαιοῖς οἴσεσθαι</l>
    <l n="5">τὸν Ἀχιλλέα διὰ τοῦ ἀνελεῖν Ἕκτορα. πολλαχοῦ δὲ ὁ ποιητής, ὡς ἔγνωσται,</l>
    <l n="6">καὶ ἐπὶ διαφόρων προσώπων τὸ τοιοῦτον κατέσπειρε νόημα, κῦδος ἀρέσθαι</l>
    <l n="7">λέγων καὶ εὖχος, καὶ μέγα κῦδος, καὶ μέγα εὖχος. <ref><hi rend="bold">(v. 205)</hi></ref> Ἀνανεύει δὲ ὁ</l>
    <l n="8">Ἀχιλλεύς, οἷα μὴ ἐν ὄχλῳ τοσούτῳ βοᾶν δυνάμενος. δῆλον δὲ ὅτι παρῆσαν τῷ</l>
    <l n="9">δρόμῳ τῶν ἡρώων οἱ Ἀχαιοί, καὶ ἐν θεάτρῳ οὐ μόνον Πανελληνίῳ, ἀλλὰ | καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="10">ἐκ τῶν πολεμίων ἄνω τοῦ τείχους συγκεκροτημένῳ, κατὰ τοὺς ἀεθλοφόρους</l>
    <l n="11">ἐκείνους τῆς παραβολῆς ἵππους ἔθεον περὶ τῆς τοῦ Ἕκτορος ψυχῆς, καὶ ὅτι ἔσω</l>
    <l n="12">κινδύνου ἦν ὁ Ἕκτωρ, ὡς εἰ καὶ τὸν Ἀχιλλέα διεκφύγοι, ἄλλοθεν ἐκ τῶν</l>
    <l n="13">Ἀχαιῶν ἐπιπεμφθῆναι αὐτῷ πικρὰ βέλεμνα. διὸ καὶ ἀναγκαίως ἔρχεται κατὰ</l>
    <l n="14">ἀκολουθίαν ὁ ποιητὴς εἰς τὸ περὶ τῶν ταλάντων τοῦ Διὸς πλάσμα. <ref><hi rend="bold">(v. 208—13)</hi></ref></l>
    <l n="15">Φησὶ γὰρ «ἀλλ’ ὅτε δὴ τὸ τέταρτον», θέοντες, δηλαδὴ Ἕκτωρ καὶ Ἀχιλλεύς,</l>
    <l n="16">ἐπὶ τοὺς ῥηθέντας κρουνοὺς ἀφίκοντο, καὶ τότε δὴ ἄνωθεν κυροῦται θανεῖν τὸν</l>
    <l n="17">Ἕκτορα, ὁπηνίκα καὶ ὡς ἐπὶ μεγάλῳ πράγματι «χρύσεια | πατὴρ ἐτίταινε»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="18">καθὰ καὶ ἀλλαχοῦ, «τάλαντα, ἐν δ’ ἐτίθει δύο κῆρε τανηλεγέος θανάτοιο, τὴν</l>
    <l n="19">μὲν Ἀχιλλῆος, τὴν δ’ Ἕκτορος ἱπποδάμοιο. ἕλκε δὲ μέσσα λαβῶν· ῥέπε δ'</l>
    <l n="20">Ἕκτορος αἴσιμον ἦμαρ, ᾤχετο δ’ εἰς Ἀί̈δαο». καὶ τὸ ἐντεῦθεν ἔλιπε μὲν αὐτὸν</l>
    <l n="21">Φοῖβος Ἀπόλλων, τῷ δ’ Ἀχιλλεῖ παρίσταται ἡ Ἀθηνᾶ, ἵνα ὁ μὲν ὑψωθῇ, ὁ δὲ</l>
    <l n="22">Ἕκτωρ ταπεινωθεὶς ὑπὸ γῆν γένηται κατὰ τὸ σύμβολον τῶν ταλάντων. <ref><hi rend="bold">(v. 209 et 212)</hi></ref></l>
    <l n="23">Καὶ εἴρηται μέν που ἤδη περὶ τῶν τοιούτων ταλάντων τὰ δέοντα. νῦν δὲ</l>
    <l n="24">ῥητέον, ὡς ἐνταῦθα σαφέστατα ἐδήλωσεν ὁ ποιητής, τί βούλεται νοεῖν αὐτῷ ἡ</l>
    <l n="25">τούτων ῥοπή, ὅτι δηλαδὴ τὴν κάτω νεῦσιν οὐ περὶ | γῆν ἀλλ’ ὑπὸ γῆν εἰς αὐτὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="606">


   <p>
    <l n="1">τὸν Ἅιδην. ἡ μέντοι λοιπὴ πλάστιγξ ἡ μὴ ῥέπουσα τὸ τέως μετέωρον τοῦ</l>
    <l n="2">θανάτου δηλοῖ. ἔνθα μὲν γὰρ ἡ ῥοπή, βαρὺς ἐκεῖνος θάνατος, καί, ὡς εἰπεῖν,</l>
    <l n="3">καθέλκει. ἑτέρωθι δὲ ἐν μετεώρῳ ἔτι τὸ κακὸν καὶ κουφότερον διὰ τὸ</l>
    <l n="4">ἀνωφορεῖσθαι. Φασὶ δὲ οἱ παλαιοὶ ἐκ τούτου τοῦ χωρίου πεπλάσθαι, ὡς καὶ</l>
    <l n="5">αὐτὸ προεδηλώθη, τὴν ψυχοστασίαν τῷ Αἰσχύλῳ, κῆρε νοήσαντι τὰς ψυχάς, ὡς</l>
    <l n="6">καθόλου τοῦ Διὸς ψυχὰς ἱστῶντος. Ἰστέον δὲ ὅτι οὐ μόνον τὸ ῥέπειν καὶ ἡ ῥοπή</l>
    <l n="7">λέξεις εἰσὶ σταθμητικαί, ἀλλὰ καὶ τὸ ἕλκειν, ὡς καὶ τὸ καθέλκειν καὶ ἡ ὁλκή, καὶ</l>
    <l n="8">ὅτι ἐκ τῶν Ὁμηρικῶν ταλάντων | λαβὼν Σοφοκλῆς ἔφη τὸ «βίου ῥοπή», καὶ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="9">«σμικρὰ παλαιὰ σώματ’ εὐνάζει ῥοπή», ὡς τοῦ ποιητικοῦ ῥέπειν καὶ τῆς ἐξ</l>
    <l n="10">αὐτοῦ ῥοπῆς τὰς θανατηρὰς ὑποδηλούντων αἰτίας. ἐκεῖθεν δὲ καὶ Εὐριπίδης με–</l>
    <l n="11">ταλαβὼν ἔφη τὸ «βροτῶν ὁ πᾶς ἀστάθμητος αἰών», ἤγουν ὧδε καὶ ἐκεῖ ῥέπων</l>
    <l n="12">καὶ μὴ μένων ὡς ἐν ἰσότητι σταθμοῦ. Ἔτι ἰστέον καὶ ὡς ἐκ τῶν αὐτῶν</l>
    <l n="13">ταλάντων καὶ ἡ καθωμιλημένη γλῶσσα τὸν θανεῖν κινδυνεύοντα ἐλθεῖν εἰς τὰ</l>
    <l n="14">τοῦ θανάτου λέγει ζυγά, καὶ ὅτι ἀπ’ ἐναντίας τῷ καθ’ ἡμᾶς ταλάντῳ τὰ τοῦ</l>
    <l n="15">Διός. ἡμῖν μὲν γὰρ ἀγαθὸν ὡς τὰ πολλὰ ἡ ῥοπή, ἐκεῖ δὲ οὔ, καὶ ὅτι ἁρμόσῃ | ἄν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="16">ποτε ἡ τῶν τοιούτων ταλάντων θανατηρὰ ῥοπὴ προσώπῳ δωροδοκουμένῳ ἐπὶ</l>
    <l n="17">κακώσει τινῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 213)</hi></ref> Τὸ δὲ τὸν Φοῖβον Ἀπόλλωνα λιπεῖν τὸν Ἕκτορα</l>
    <l n="18">ταὐτόν ἐστι τῷ ἐπιλιπεῖν αὐτῷ τὸν ἥλιον, οὗ τὸ φῶς ἡλίου «φοίβην φλόγα»</l>
    <l n="19">Αἰσχύλος φησίν. ἐντεῦθεν δὲ ὀνάμενος Θεόκριτός φησι τὸ «οὐ πάντα τὸν ἥλιον</l>
    <l n="20">δεδυκεῖν», ἤγουν οὐ πάσας συντελεσθῆναι τὰς ἡμέρας τοῦ ζῆν. <ref><hi rend="bold">(v. 206)</hi></ref> Ἰστέον</l>
    <l n="21">δὲ καὶ ὅτι τὸ ῥηθὲν «ἕμεναι» ἤγουν πέμπειν, ἐκ τοῦ εἷναί ἐστι τοῦ δασυνομένου</l>
    <l n="22">καὶ δηλοῦντος τὸ ἀφιέναι, οὗ σύνθετον τὸ ἀφεῖναι. [<ref><hi rend="bold">(v. 212)</hi></ref> Ἔτι ἰστέον καὶ ὅτι</l>
    <l n="23">ἐν τῷ «ῥέπε δ’ Ἕκτορος αἴσιμον ἦμαρ, ᾤχετο δ’ εἰς Ἀί̈δαο» τὸ αἴσιμον ἦμαρ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="607">


   <p>
    <l n="1">ταὐτόν | τέ ἐστι κηρὶ μιᾷ τῇ τοῦ Ἕκτορος καὶ σωματοειδὲς νοεῖται καὶ βάρος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="2">ἔχον οἷον δύεσθαι εἰς Ἅιδου, καὶ ὅτι ἔχων ὁ ποιητὴς πλάσαι καὶ ψιάδας</l>
    <l n="3">αἱματοέσσας ἄνωθεν ἐπιψεκαζομένας καινότερον ἐπὶ οἴκτῳ τῷ ἐκ Διὸς ὤκνησεν</l>
    <l n="4">ἐπὶ Ἕκτορι ποιῆσαι τοῦτο, οἷα, ὡς εἰκός, μὴ ἐθέλων οὕτω σεμνῦναι τὸν τῷ</l>
    <l n="5">φίλῳ Ἀχιλλεῖ ἀντίθετον Ἕκτορα. οὐ μὴν ἀλλ’ ἡμῖν μὴ ὀκνητέον σὺν τοῖς προ–</l>
    <l n="6">γραφεῖσι περὶ αἱμάτων ῥοῆς προσθεῖναι καί, ὡς φέρεται ἱστορία, ὅτι παρὰ</l>
    <l n="7">Συβαρίταις, ἐπειδὰν τριάκοντα πρεσβευτὰς Κροτωνιατῶν κτείναντες πρὸ τοῦ</l>
    <l n="8">τείχους ἔρριψαν εἰς βορὰν θηρίοις, ἔδοξαν μὲν καὶ οἱ ἄρχοντες αὐτῶν κατ’ ὄναρ</l>
    <l n="9">ἰδεῖν τὴν | Ἥραν ἐμοῦσαν χολὴν ἐν ἀγορᾷ μέσῃ, ἀνέβλυσε δὲ καὶ αἵματος πηγὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="10">ἔν τινι τῶν βωμῶν, ὅτε τὸν σύνεγγυς ἅπαντα τόπον κατεχάλκωσαν θυρίσι,</l>
    <l n="11">βουλόμενοι στῆσαι τὴν τοῦ αἵματος ἀναφοράν. ὡς δὲ πάνυ προσπαθῶς τῷ</l>
    <l n="12">Ἀχιλλεῖ Ὅμηρος ἔχει, διωμολόγηται.] <ref><hi rend="bold">(v. 219—21)</hi></ref> Ὅτι Ἀθηνᾶ παραστᾶσα</l>
    <l n="13">τῷ Ἀχιλλεῖ πείθει, ὡς | οὐκέτ’ ἔστι τὸν Ἕκτορα φυγεῖν ἐκ τούτου, οὐδ’ εἰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="14">πολλὰ πάθοι Ἀπόλλων προσπίπτων τῷ Διί̈. <ref><hi rend="bold">(v. 225)</hi></ref> Ὅθεν καὶ Ἀχιλλεὺς μὲν</l>
    <l n="15">ἵσταται ἀναπαύων ἑαυτὸν «ἐπὶ μελίης», τῆς, ὡς | προγέγραπται,</l>
    <l n="16">«χαλκογλώχινος, ἐρεισθείς». Ἀθηνᾶ δὲ εἰκάζεται Δηϊφόβῳ τῷ Πριαμίδῃ καὶ</l>
    <l n="17">ἀπατᾷ τὸν Ἕκτορα | καὶ ἀνύει πεῖσαι τολμήσαι ἀντιστῆναι τῷ Ἀχιλλεῖ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1267"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="18">ἀρτύει αὐτῷ οὕτω τὸν θάνατον, ἡγησαμένη | ἐν κερδοσύνῃ, ὅ ἐστι</l>
    <l n="19">προηγησαμένη ἐν ἀπάτῃ, ὡς ῥηθήσεται, τῆς πρὸς τὸν Ἀχιλλέα ὁδοῦ τῷ</l>
    <l n="20">Ἕκτορι. Καὶ | σημείωσαι ὡς, εἰ καὶ καταβάλλειν δοκεῖ ὁ ποιητὴς τὴν τοῦ</l>
    <l n="21">Ἀχιλλέως ἀρετὴν ἐν οἷς τὸ πᾶν τῆς κατὰ τοῦ | Ἕκτορος νίκης ἀναθήσει τῇ</l>
    <l n="22">Ἀθηνᾷ, οὔ οἱ μέλον. τὸ μὲν γὰρ τῆς ἱστορίας φανερόν, ὅτι δηλαδὴ ἀνδρεῖον τὸν</l>
    <l n="23">Ἕκτορα ἔρριψεν Ἀχιλλεύς, αὐτὸς ἀνδρειότατος ὤν. ἡ | δὲ ποίησις τῷ ἑαυτῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="24">νόμῳ τερατωδέστερον λέγειν βούλεται τὰ πράγματα ἤπερ ἀληθῶς μέν,</l>
    <l n="25">ταπεινότερον δέ, καὶ μᾶλλον προκρίνει θεοφιλῆ τὸν Ἀχιλλέα | ἤπερ ἁπλῶς</l>
    <l n="26">ἀνδρεῖον ἐνδείξασθαι. τοῦτο μὲν γὰρ καὶ ἄλλοις ἐστὶ πολλοῖς, θεοῖς δὲ οὕτω</l>
    <l n="27">φιλεῖσθαι | σπάνιον. <ref><hi rend="bold">(v. 216)</hi></ref> Παρασημαινομένη γοῦν τοῦτο καὶ ἡ μυθικὴ</l>
    <l n="28">Ἀθηνᾶ φησι «Διὶ̈ φίλε, φαίδιμ’ Ἀχιλλεῦ». πιθανεύεται δὲ καὶ τὴν μυθικὴν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="608">


   <p>
    <l n="1">ταύτην πλάσιν ὁ ποιητὴς ἐκ τοῦ μυριαχοῦ φανῆναι τοιαύτας θεοφιλείας ἐν τῇ</l>
    <l n="2">κατ’ αὐτὸν ποιήσει. ἔχει δέ τι καὶ παιδεύσεως ὁ λόγος, εἴπερ ἀνθρώπων οὕτω τὸ</l>
    <l n="3">θεῖον ἐπίστροφόν ἐστι. δοκεῖ δὲ κἀνταῦθα τὸ τῆς Ἀθηνᾶς ἐπεισόδιον φρόνησίν</l>
    <l n="4">τινα ὑπεμφαίνειν ἐπικουρήσασαν τῷ Ἀχιλλεῖ. αἰσθόμενος γὰρ Ἀχιλλεύς, ὡς</l>
    <l n="5">εἰκός, μὴ ἂν ἐξισχύειν ἔτι τὸν Ἕκτορα εἰς δρόμον αὐτῷ ἀντεπεξάγεσθαι καί που</l>
    <l n="6">καὶ αὐτὸς | ὑποκαμών, ἵσταται ἀναπαύων ἠρέμα ἑαυτὸν τοῦ καμάτου. καὶ</l>
    <l n="7">οὕτως ἢ ὁ Ἕκτωρ ἀναθαρρήσας κατά τι φρόνημα οἰκεῖον, δι’ οὗ ἠπατήθη, καθά</l>
    <l n="8">που καὶ Πάνδαρος, ἀφῆκε μὲν φεύγειν, ἀντικατέστη δὲ τῷ Ἀχιλλεῖ, καὶ οὕτω</l>
    <l n="9">περιέπεσεν οἷς οὐκ ἤθελεν, ἢ ὁ Ἀχιλλεὺς ἐπιρρωσθεὶς εἰς δρόμον μετὰ ἀνάπαυ–</l>
    <l n="10">σιν γίνεται δραστικώτερος κατὰ τοῦ ἐχθροῦ, ἢ καὶ ἄμφω γίνονται, ἤγουν</l>
    <l n="11">ἀναθάρρησις Ἕκτορος καὶ ἐπίρρωσις Ἀχιλλέως. καὶ οὕτω συμμίσγουσι καὶ</l>
    <l n="12">γίνεται ἡ πτῶσις τοῦ Πριαμίδου, καθὰ ἡ ἐπ’ ἀμφοῖν Ἀθηνᾶ, τουτέστιν ἡ παρ'</l>
    <l n="13">ἑκατέρῳ φρόνησις, διῳκονομήσατο, ἡ τὸν μὲν βλάψασα, τὸν δὲ κλεί̈σασα.</l>
    <l n="14"><ref><hi rend="bold">(v. 216—23)</hi></ref> Εἰσὶ | δὲ ἅπερ νῦν ἡ Ἀθηνᾶ τῷ Ἀχιλλεῖ λέγει [προεκθετικῶσ]</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="15">τοιαῦτα «νῦν δὴ νῶϊ γ’ ἔολπα», ἤγουν ἡμᾶς, «οἴσεσθαι μέγα κῦδος Ἀχαιοῖσι</l>
    <l n="16">προτὶ νῆας, Ἕκτορα δηϊώσαντε μάχης ἆτον περ», ἤγουν ἀκόρεστον, «ἐόντα. οὔ</l>
    <l n="17">οἱ νῦν ἔτι γ’ ἔστι πεφυγμένον ἄμμε γενέσθαι, οὐδ’ εἴ κεν μάλα πολλὰ πάθοι», ἢ</l>
    <l n="18">κάμοι, «ἑκάεργος Ἀπόλλων προπροκυλινδόμενος Διός. ἀλλὰ σὺ μὲν νῦν στῆθι</l>
    <l n="19">καὶ ἄμπνυε», ἤγουν ἀνάπνεε, «τόνδε δ’ ἐγώ τοι οἰχομένη πεπιθήσω», ἤγουν</l>
    <l n="20">πείσω, «ἐναντίβιον μαχέσασθαι». Ἰστέον δὲ ὅτι τῶν ῥηθέντων προβολὴν μὲν</l>
    <l n="21">ἀγαθῆς ἐλπίδος φράζει τὸ «νῦν δὴ ἔολπα οἴσεσθαι μέγα κῦδος»; τὸ δὲ «οὔ οἱ νῦν</l>
    <l n="22">ἔτι ἔστι πεφυγμένον | ἄμμε γενέσθαι, οὐδ’ εἴ περ μάλα πολλὰ πάθοι ὁ δεῖνα προ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="23">προκυλινδόμενος» ῥηθήσεται ὅτε τις ἀποφάσκει μὴ ἂν τόνδε τινὰ ὑπὸ μεσίτου</l>
    <l n="24">ὠφεληθῆναι. φίλος δέ τινι βοηθῶν κατὰ τοῦ ἐχθροῦ ἐρεῖ τὸ «ἀλλὰ σὺ μὲν νῦν</l>
    <l n="25">στῆθι καὶ ἄμπνυε, τὸν δ’ ἐγώ τοι πεπιθήσω» ποιῆσαι τόδε τι. ἐπὶ δὲ τοῦ πεισθέν–</l>
    <l n="26">τος τοιούτῳ φίλῳ ἁρμόττει κείμενον ἐν τοῖς ἑξῆς τὸ «ὣς φάτο, ὃ δ’ ἐπείθετο,</l>
    <l n="27">χαῖρε δὲ θυμῷ». <ref><hi rend="bold">(v. 218)</hi></ref> Ἆτος δὲ ὁ ἀκόρεστος κέκραται ἀπὸ τοῦ <hi rend="overline">α</hi> στερητικοῦ</l>
    <l n="28">καὶ τοῦ ἆσαι τὸ κορέσαι, ἀφ’ ὧν ἄατος καὶ κατὰ κρᾶσιν ἆτος. <ref><hi rend="bold">(v. 219)</hi></ref> Ὅρα δὲ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="609">


   <p>
    <l n="1">καὶ τὸ «πεφυγμένον ἄμμε», ἤγουν φυγόντα ἡμᾶς, ἑτεροίως ἔχον συντάξεως ἤπερ</l>
    <l n="2">ἐν Ὀδυσσείᾳ | τὸ «πεφυγμένος ἦεν ἀέθλων». ὥστε διφορεῖται ἡ σύνταξις τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="3">πεφυγμένος. <ref><hi rend="bold">(v. 221)</hi></ref> Τὸ δὲ «προπροκυλινδόμενος» τὸ ἐπίμονον τῆς ἱκετείας</l>
    <l n="4">δηλοῖ διὰ τῶν δύο προθέσεων. <ref><hi rend="bold">(v. 223)</hi></ref> Τὸ δὲ «πεπιθήσω» Ἰωνικὸς μέλλων</l>
    <l n="5">ἐστὶ διπλασιασθεὶς ἐκ τοῦ πιθῶ πιθήσω. <ref><hi rend="bold">(v. 225)</hi></ref> Ὅτι στρατιωτικὴ ἀνάπνευσις</l>
    <l n="6">τὸ «στῆ δ’ ἂρ ἐπὶ μελίης χαλκογλώχινος ἐρεισθείς». τίς δὲ ἡ χαλκογλώχιν</l>
    <l n="7">μελία, οὐ πρὸ πολλῶν εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 227)</hi></ref> Ὅτι τὸ «ἀτειρέα φωνήν», ὁποία νῦν ἡ</l>
    <l n="8">τοῦ Δηϊφόβου πλάττεται, δοκεῖ συμβάλλεσθαί τι τοῖς δοξάζουσι σῶμα εἶναι τὴν</l>
    <l n="9">φωνήν, ὥς που προγέγραπται. σωμάτων γὰρ τὸ τείρεσθαι, ὅ ἐστι δαμάζεσθαι.</l>
    <l n="10">ἀληθῶς δὲ σκληρὰ | τροπὴ τὸ τοιοῦτόν ἐστιν. ὅθεν καὶ θυμός που λέγεται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="11">τείρεσθαι. ὅτε μέντοι χαλκὸς ἀτειρὴς ῥηθείη, καὶ τέρην χροῦς, καὶ τέρεν</l>
    <l n="12">δάκρυον, τότε ἡ κυριολεξία διεκφαίνεται. <ref><hi rend="bold">(v. 229)</hi></ref> Ὅτι τὸ «ἠθεῖος» δὶς ἐνταῦθα</l>
    <l n="13">κεῖται, ὅπερ ἐστὶν Ἰωνικὴ προσφώνησις σεπτικὴ νεωτέρου πρὸς πρεσβύτερον</l>
    <l n="14">ἀδελφόν. εἴρηται δὲ περὶ αὐτοῦ καὶ ἀλλαχοῦ πλατύτερον. καλεῖ δὲ ἠθεῖον</l>
    <l n="15">ἐνταῦθα τὸν ἀδελφὸν Ἕκτορα ὁ τῇ Ἀθηνᾷ ἐμφαινόμενος Πριαμίδης Δηί̈φοβος.</l>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 231)</hi></ref> Οὗ λόγος ὀτρυντικὸς εἰς συνασπισμὸν τὸ «ἀλλ’ ἄγε δὴ στέωμεν καὶ</l>
    <l n="17">ἀλεξώμεθα μένοντες». | <ref><hi rend="bold">(v. 233—7)</hi></ref> Ὅτι ἐπίτασιν φιλίας δηλοῖ ῥηθὲν ὑπὸ</l>
    <l n="18">Ἕκτορος πρὸς τὸν φαντασιώδη Δηί̈φοβον τὸ «ἦ μέν μοι τὸ πάρος πολὺ φίλτατος</l>
    <l n="19">ἦσθα γνωτῶν» «νῦν δ’ ἔτι καὶ μᾶλλον νοέω φρεσὶ τιμήσασθαι, ὡς ἔτλης ἐμοῦ</l>
    <l n="20">ἕνεκα» τόδε | τι ποιῆσαι. <ref><hi rend="bold">(v. 239—42)</hi></ref> Ὁμοίως φιλίας ἔνδειξις καὶ τὸ «ἦ μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="21">πολλὰ πατὴρ καὶ πότνια μήτηρ λίσσοντο γουνούμενοι, ἀμφὶ δ’ ἑταῖροι, αὖθι</l>
    <l n="22">μένειν· τοῖον γὰρ ὑποτρομέουσιν ἅπαντες. | ἀλλ’ ἐμὸς ἔνδοθι θυμὸς ἐτείρετο</l>
    <l n="23">πένθεϊ λυγρῷ». ἡ ψευδοδηί̈φοβος δὲ Ἀθηνᾶ ταῦτά φησιν ὑπερπονουμένη | τοῦ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="610">


   <p>
    <l n="1">δῆθεν ἀδελφοῦ Ἕκτορος. <ref><hi rend="bold">(v. 243—6)</hi></ref> Προθυμίας δὲ στρατιωτικῆς δηλωτικὸν τὸ</l>
    <l n="2">«νῦν δ’ ἰθὺς μεμαῶτες | μαχώμεθα, μήδ’ ἔτι δούρων ἔστω φειδωλή, ἵνα</l>
    <l n="3">εἴδομεν, εἲ» τόδε τι γένηται. <ref><hi rend="bold">(v. 244)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅτι φειδωλὴ ἐνταῦθα ἡ φειδὼ</l>
    <l n="4">ἐρρέθη, γενομένη ἐκ τοῦ φείδω κατὰ πρόσληψιν | συλλαβῆς, ὁμοίως τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="5">τερπωλή καὶ παυσωλή. καὶ ἔστιν αὐτὴ μὲν μονογενής, ἡ δὲ φειδωλὴ χεὶρ ἢ ψυχὴ</l>
    <l n="6">ἢ γνώμη ἔχει καὶ ἀρσενικὸν γένος καὶ οὐδέτερον. <ref><hi rend="bold">(v. 234)</hi></ref> Ἐν τούτοις | δὲ καὶ</l>
    <l n="7">τοὺς ῥηθέντας γνωτοὺς ἑρμηνεύων ὁ ποιητὴς τί δηλοῦσιν, ὅτι δηλαδὴ τοὺς</l>
    <l n="8">Ἕκτορος ἀδελφούς, φησὶ | γνωτούς, οὓς Ἑκάβη καὶ Πρίαμος ἔτεκον. <ref><hi rend="bold">(v. 247)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1268"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="9">Ὅτι ἐπὶ δόλου καὶ ἀπάτης ἐνταῦθα ἡ κερδοσύνη κεῖται. φησὶ | γοῦν «ὣς φαμένη</l>
    <l n="10">καὶ κερδοσύνῃ ἡγήσατο ἡ Ἀθηνᾶ». ὅπερ ἑξῆς ἐφερμηνεύων ἐρεῖ ἐξηπάτησεν</l>
    <l n="11">Ἀθήνη. ἐντεῦθεν | δὲ καὶ κέρδεα τὰ βουλεύματα καὶ κερδῷος Ἑρμῆς, ὃς καὶ</l>
    <l n="12">κέρδιστον νόημα περιφραστικῶς εἴρηται παρά | τινι τῶν ποιητῶν. μάλιστα δὲ</l>
    <l n="13">προσφυὴς τῇ ἐνταῦθα κερδοσύνῃ ἡ κερδὼ ἀλώπηξ, ὅ ἐστιν ἀπατητική, δολερά,</l>
    <l n="14">ἧς καὶ τὸ κύριον παρὰ τὸ ἀλᾶν, ὅ ἐστι πλανᾶν, σύγκειται. ὅτι δὲ κέρδος, εἰ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="15">διάφορόν ἐστι πρὸς τὸ κρήγυον, ὅμως ἀπὸ τοῦ τὸ κέαρ ἥδειν γίνεται, ὥσπερ</l>
    <l n="16">ἐκεῖνο ἀπὸ τοῦ κῆρ ἡδύνειν, οὐδ’ αὐτὸ ἄκαιρον ἄρτι | φάναι. περιττὸς δὲ ὁ καί</l>
    <l n="17">σύνδεσμος ἐν τῷ «καὶ κερδοσύνῃ». <ref><hi rend="bold">(v. 250—3)</hi></ref> Ὅτι προθυμίαν ἀντιμάχου δηλοῖ</l>
    <l n="18">τὸ «οὔ | σ’ ἔτι φοβήσομαι, ὡς τὸ πάρος περ», ὃς «οὐδέ ποτ’ ἔτλην μεῖναι</l>
    <l n="19">ἐπερχόμενον· νῦν αὖτέ με θυμὸς ἀνῆκε | στήμεναι ἀντία σεῖο· ἕλοιμί κεν ἤ κεν</l>
    <l n="20">ἁλοίην». Ἕκτωρ δὲ ταῦτα πρὸς Ἀχιλλέα φησί. Ἔνθα καὶ ὅρα τήν τε συντομίαν</l>
    <l n="21">τοῦ «ἕλοιμι κεν ἤ κεν ἁλοίην» πρέπουσαν τῷ ἐναγωνίως λέγοντι, καὶ ὅτι οὐδ'</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="611">


   <p>
    <l n="1">ἐνταῦθα ὤκνησε μὴ εὐφήμως ἑαυτὸν προθεῖναι τοῦ Ἀχιλλέως, πρῶτον εἰπὼν τὸ</l>
    <l n="2">«ἕλοιμι», εἶτα τὸ «ἀλοίην». <ref><hi rend="bold">(v. 256—9)</hi></ref> Οὕτω δὲ καὶ μετ’ ὀλίγα εἰπὼν «οὐ γὰρ</l>
    <l n="3">ἐγώ σε ἔκπαγλον αἰκίσομαι», οὕτω δὲ καὶ σύ, τὴν ἀγαθὴν ἐλπίδα ἡρωϊκῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="4">προβέβληται. <ref><hi rend="bold">(v. 251 s.)</hi></ref> Κεῖται δ’ ἐνταῦθα καὶ τὸ «δίω» ἀντὶ τοῦ διώκομαι</l>
    <l n="5">παθητικῶς κατὰ τὸ πάντῃ ἀσύνηθες. διὸ καὶ ἑρμηνείας ἐδέησε τῇ λέξει. εἰπὼν</l>
    <l n="6">γὰρ ὁ Ἕκτωρ, ὅτι «τρὶς περὶ τὸ ἄστυ δίον», ἐπάγει «οὐδέ ποτε ἔτλην μεῖναι</l>
    <l n="7">ἐπερχόμενον». μέση τοίνυν λέξις καὶ τὸ δίω, τὸ ἄχρηστον, ἐξ οὗ εὔχρηστον τὸ</l>
    <l n="8">διώκω. διώκειν γὰρ τὸ δίειν ὦκα. ἔοικε δὲ τὸ τοιοῦτον δίω ἀπὸ τοῦ Διός</l>
    <l n="9">παρῆχθαι, ὅ ἐστιν ἀέρος, καὶ δηλοῦν τὸ τρέχειν ταχὺ καὶ κοῦφον καί, ὡς εἰπεῖν,</l>
    <l n="10">ἀέριον ἀπὸ τοῦ Ζεύς Διός. [Ὅρα δὲ πιστὴν μαρτυρίαν Ἕκτορος ὁμολογοῦντος</l>
    <l n="11">οὐδέποτε τλῆναι μεῖναι | τὸν Ἀχιλλέα ἐπερχόμενον, νῦν δὲ πρωτόπειρον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="12">ἵστασθαι τῆς πρὸς αὐτὸν μαχῆς. ἐξ οὗ δῆλον ἐχρῆν αὐτῷ εἶναι, ὡς δυστυχήσει</l>
    <l n="13">μὴ ἐμπειρίαν ἔχων, ὅπως χρὴ διαχειρίσασθαι τὴν κατὰ τοῦ Ἀχιλλέως</l>
    <l n="14">ἔνστασιν.] <ref><hi rend="bold">(v. 253)</hi></ref> Τὸ δὲ ἁλοίη καὶ ἁλῴη λέγεται κατ’ ἔκτασιν τῆς</l>
    <l n="15">παραληγούσης οἷον «ἄστυ ἁλῴη». <ref><hi rend="bold">(v. 254)</hi></ref> Ὅτι περιδόσθαι μὲν τὸ στοίχημα</l>
    <l n="16">θέσθαι καὶ συμφωνῆσαι περί τινος, ὡς ἐν τοῖς ἑξῆς φανήσεται, ἐπιδόσθαι δὲ τὸ</l>
    <l n="17">μάρτυρας δοῦναι. <ref><hi rend="bold">(v. 254—5)</hi></ref> Φησὶ γοῦν ἐνταῦθα ὁ Ἕκτωρ «ἀλλ’ ἄγε δεῦρο</l>
    <l n="18">θεοὺς ἐπιδώμεθα», ὅπερ ἀλλαχοῦ σαφέστερον φράζων φησὶ «θεοὶ δ’ ἐπιμάρτυροι</l>
    <l n="19">ἔστων». διὸ κἀνταῦθα ὁμοίως φησὶ «τοὶ γάρ», | ἤγουν οὗτοι, «ἄριστοι μάρτυροι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="20">ἔσονται καὶ ἐπίσκοποι ἁρμονιάων», τουτέστιν ἀνάδοχοι τῶν συνθηκῶν. ἁρμονία</l>
    <l n="21">γὰρ ἡ συνθήκη, ὡς ἐν τῷ συνάγειν τὰ μέρη ἁρμόττουσα καὶ ποιοῦσα εἰς ἓν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="612">


   <p>
    <l n="1">συνιέναι, ἤγουν συμβαίνειν. ὅθεν καὶ συνημοσύνη λέγεται ἡ αὐτὴ ἀπὸ τοῦ συνίη–</l>
    <l n="2">μι, ὡς ἀπὸ συμβαίνειν σύμβασις καὶ συμβίβασις. <ref><hi rend="bold">(v. 261)</hi></ref> Φησὶ γοῦν Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="3">μετ’ ὀλίγα «μή μοι συνημοσύνας ἀγόρευε» δηλῶν ὡς ταὐτὸν ἁρμονίαι τε καὶ</l>
    <l n="4">συνημοσύναι, ὅ ἐστι συνθῆκαι, ἃς ἀλλαχοῦ συνθεσίας φησίν. <ref><hi rend="bold">(v. 265 s.)</hi></ref> Ὅτι δὲ</l>
    <l n="5">καὶ ἔνορκοι αἱ νῦν αὗται συνημοσύναι, ὥσπερ ἴσως καὶ αἱ ἁρμονίαι, δηλοῖ</l>
    <l n="6">Ἀχιλλεὺς εἰπὼν μετ’ ὀλίγα «οὔτε νῶϊν | ὅρκια ἔσονται» εἰς ταὐτὸν ἄγων οὕτω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="7">συνημοσύνας καὶ ὅρκια. <ref><hi rend="bold">(v. 256—9)</hi></ref> Τίνες δὲ ἁρμονίαι τῷ Ἕκτορι, αὐτὸς λέγει</l>
    <l n="8">πρὸς Ἀχιλλέα «οὐ γὰρ ἐγώ σ’ ἔκπαγλον ἀεικιῶ» ἤγουν αἰκίσομαι, «αἴ κεν ἐμοὶ</l>
    <l n="9">Ζεὺς δῴη καμμονίην, σὴν δὲ ψυχὴν ἀφέλωμαι· ἀλλ’ ἐπάν σε συλήσω κλυτὰ</l>
    <l n="10">τεύχε', Ἀχιλλεῦ, νεκρὸν Ἀχαιοῖσι δώσω πάλιν, ὣς δὲ σὺ ῥέζειν», ἀντὶ τοῦ ῥέζε</l>
    <l n="11">καὶ ποίει. Καὶ ὅρα τοῦτο τὸ κόμμα τὸ «ὣς δὲ σὺ ῥέζειν» συμφωνίας μὲν ὅλης ὂν</l>
    <l n="12">περιεκτικόν, γοργῶς δὲ ῥηθὲν διὰ κατέπειξιν, καὶ διὰ τοῦτο καὶ πάνυ</l>
    <l n="13">ἐλλειπτικῶς. τὸ γὰρ ὅλον οὕτως· ὡς δὲ καὶ σὺ ῥέζειν ἐπ’ ἐμοί, ἐάν σοι Διὸς νίκην</l>
    <l n="14">δόντος τὴν ἐμὴν ἀφέλῃ | ψυχήν. ἅπερ ἐσίγησεν Ἕκτωρ ὡς μηδὲ νῦν εἰπεῖν τι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="15">δύσφημον ἐθέλων περὶ ἑαυτοῦ, ἀλλὰ τὸ μὲν νικῆσαι λαλήσας καὶ πρῶτον</l>
    <l n="16">θέμενος, τὸ δὲ νικηθῆναι ὕστερόν τι παραρρίψας καὶ τῇ συντομίᾳ τῆς φράσεως</l>
    <l n="17">ἐπικρύψας. δῆλον δὲ καὶ ἐκ τῶν ἄρτι ὅτι εὐκλείας τῆς μετὰ θάνατον ὁ Ἕκτωρ</l>
    <l n="18">ἐφίεται καὶ οὐδὲ τὸ σῶμα αἰκισθῆναι θέλει, ἀλλὰ μετὰ τὸ συληθῆναι τὰ ὅπλα, ὅ</l>
    <l n="19">ἐστι σκυλευθῆναι, δοθῆναι ἀξιοῖ τοῖς ἑαυτοῦ εἰς ἔντιμον ταφήν, ὡς καὶ ἐν τῇ μετὰ</l>
    <l n="20">τοῦ Αἴαντος μονομαχίᾳ συνέθετο. [<ref><hi rend="bold">(v. 257)</hi></ref> Τοῦ δὲ «δῴη» προϋπάρχει τὸ δοίη,</l>
    <l n="21">ἐξ οὗ τὸ «θεοὶ δοῖεν», ὡς καὶ τοῦ «ἁλῴη» πρόεστι τὸ ἁλοίη, ὡς εἴρηται. οὕτω δὲ</l>
    <l n="22">καὶ τὸ γνοίη τοῦ | γνῴη.] Καμμονία δὲ οὐχ’ ἁπλῶς ἡ νίκη, οἷον ἡ τῶν δρομέων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="23">ἢ τῶν ἱππέων, ἀλλ’ ἡ ἐκ καταμονῆς, ὡς ἡ τῶν μονομαχούντων καὶ</l>
    <l n="24">πυκτευόντων. οὗτοι γὰρ καταμένοντες ὡς τὰ πολλὰ καὶ διακαρτεροῦντες</l>
    <l n="25">ἀποκάμνειν τοὺς ἐναντίους ποιοῦσι καὶ οὕτω νικῶσι. καὶ τοῦτο μὲν ὀρθῶς.</l>
    <l n="26">ἕτεροι δὲ ἁπλῶς οὕτω καμμονίαν τὴν ἐκ μονομερείας νίκην φασίν, οὐ σαφῶς</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="613">


   <p>
    <l n="1">λαλοῦντες ἐν τῷ «ἐκ μονομερείας». πᾶσα γὰρ νίκη μονομερής, εἴγε καὶ</l>
    <l n="2">ἑτεραλκής. <ref><hi rend="bold">(v. 258)</hi></ref> Τὸ δὲ «Ἀχιλλεῦ» εἰκῇ παρέρριπται οὕτω καὶ ἀφελῶς. οὐ</l>
    <l n="3">γὰρ ἀναγκαῖον ἀνωτέρω εἰπόντα τὸν Ἕκτορα «Πηλέος υἱέ» πάλιν ἐνταῦθα</l>
    <l n="4">προσφωνῆσαι τὸ «ὦ Ἀχιλλεῦ». | <ref><hi rend="bold">(v. 257)</hi></ref> Ὅρα δὲ τὸ «σὴν δὲ ψυχὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="5">ἀφέλωμαι» περιφραστικῶς μὲν τεθὲν ἀντὶ τοῦ θανατώσω, γλυκέως δὲ φρασθὲν</l>
    <l n="6">ὡς ἐπὶ κτήματος, οὗπερ οὐκ ἀντάξια ὅσα φησὶν ἐν ταῖς Λιταῖς ὁ Ἀχιλλεύς. |</l>
    <l n="7"><ref><hi rend="bold">(v. 261)</hi></ref> Ὅτι τὸ «Ἕκτορ μή μοι ἄλαστε συνημοσύνας ἀγόρευε» ἤθους ἐστὶν</l>
    <l n="8">ἀκαταλλάκτου δηλωτικόν. Ὅρα | δὲ, ὡς ἠρκέσθη νῦν σωφρόνως ὁ Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="9">ἄλαστον εἰπεῖν τὸν Ἕκτορα, ὡς ἀλάθητα λυπήσαντα. σπεύδων γὰρ εἰς | ἔργον</l>
    <l n="10">ὕβρεσιν οὐκ ἐνευκαιρεῖ. ἐκ δὲ τοῦ ἄλαστος οὐ μόνον ὁ ἀλάστωρ παράγεται, ἀλλὰ</l>
    <l n="11">καὶ τὸ ἀλαστεῖν καὶ συνθέτως δὲ ἐπαλαστεῖν, ὅπερ ἐν Ὀδυσσείᾳ κεῖται. |</l>
    <l n="12">Τίνες δὲ αἱ συνημοσύναι, εἴρηται προσεχῶς ἀνωτέρω. <ref><hi rend="bold">(v. 262—7)</hi></ref> Εἶτα δεικνύων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="13">εἰς ὅσον ἀποστέργει τὰς ῥηθείσας συνθήκας, λέγει ἅπερ καὶ πᾶς ἂν εἴποι</l>
    <l n="14">ἐγκοτήσας λίαν | τινί, τὰ καὶ εἰς παροιμίαν πεσόντα τὴν ἐπὶ ἀσπόνδῳ ἔχθρᾳ</l>
    <l n="15">τεθεῖσαν, «ὡς οὐκ ἔστι λέουσι καὶ ἀνδράσιν ὅρκια | πιστά, οὐδὲ λύκοι τε καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1269"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="16">ἄρνες ὁμόφρονα θυμὸν ἔχουσιν, ἀλλὰ κακὰ φρονέουσι διαμπερὲς ἀλλήλοισιν.</l>
    <l n="17">ὣς οὐκ ἔστ’ ἐμὲ καὶ σὲ φιλήμεναι, οὔτε τι νῶϊν ὅρκια ἔσονται, πρὶν ἢ ἕτερόν γε</l>
    <l n="18">πεσόντα αἵματος ἆσαι Ἄρηα», | καὶ ἑξῆς ὡς προεγράφη ἀλλαχοῦ. Καὶ ὅρα</l>
    <l n="19">ὅπως μεγαλοφρόνως ἑαυτὸν Ἀχιλλεὺς εἰκάζει ὡς λέοντα | πρὸς ἄνδρα καὶ ὡς</l>
    <l n="20">λύκον πρὸς ἄρνα. <ref><hi rend="bold">(v. 265)</hi></ref> Τὸ δὲ «φιλήμεναι» ἀπὸ σεσιγημένου ῥήματος γίνεται</l>
    <l n="21">τοῦ φίλημι, ἐξ οὗ καὶ τὸ «φίλατο» ἀντὶ τοῦ ἠγάπησε, καὶ τὸ «νῦν αὖ με | φίλαι</l>
    <l n="22">Ἀθήνη». οὕτω γάρ τινες γράφουσι τῶν ἀκριβεστέρων, ὡς προεδηλώθη, καὶ οὐ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="614">


   <p>
    <l n="1">«φίλεε». ἐκ τοῦ τοιούτου | γοῦν ῥήματος καὶ τὸ φιλῆναι ὡς στῆναι, ἐξ οὗ</l>
    <l n="2">φιλήμεναι ὡς στήμεναι. <ref><hi rend="bold">(v. 268—72)</hi></ref> Ὅτι λόγος στρατηγικὸς ἀπειλητικὸς πρὸς</l>
    <l n="3">ἐχθρὸν καὶ ἐγερτήριος εἰς μάχην τὸ «παντοίης ἀρετῆς μιμνήσκεο· νῦν σε μάλα</l>
    <l n="4">χρὴ αἰχμητήν τ’ ἔμεναι καὶ θαρσαλέον πολεμιστήν. οὔ τοι ἔτ’ ἔσθ’ ὑπάλυξις,</l>
    <l n="5">ἄφαρ δέ σε θεὸς ἔγχει ἐμῷ δαμάᾳ. νῦν δ’ ἀθρόα πάντ’ ἀποτίσεις κήδε’ ἐμῶν</l>
    <l n="6">ἑτάρων, οὓς | ἔκτανες ἔγχεϊ θύων». <ref><hi rend="bold">(v. 271)</hi></ref> Τὸ δὲ «νῦν δ’ ἀθρόα πάντ'</l>
    <l n="7">ἀποτίσεις» καὶ παροιμιῶδές ἐστιν ἐπὶ τῶν ἀντὶ πολλῶν κακῶν ἕν τι μέγα βλαπ–</l>
    <l n="8">τομένων καὶ λόγου ἄξιον. [Μετήνεκται δὲ ὁ λόγος ἐκ τῶν καταβαλλομένων</l>
    <l n="9">χρέος μὴ ἐν κατατομαῖς λεπταῖς, ἀλλ’ ὁμοῦ τὸ πᾶν.] Ἀχιλλεὺς δὲ ταῦτα ἔφη</l>
    <l n="10">πρὸς Ἕκτορα, ἐρεθίζων εἰς μάχην καὶ οἷον παιδοτριβικῶς ὑπαλείφων, ἵνα μὴ</l>
    <l n="11">δόξῃ κλέψαι τὴν νίκην, ὃ τοῖς εὐγενῶς ἀνδρείοις, ὁποῖος καὶ ὁ μέγας Ἀλέξαν–</l>
    <l n="12">δρος, ἀπώμοτον ἦν. ἀρετὴν δὲ καὶ νῦν τὴν ἀνδρίαν λέγει, ὡς δηλοῖ τὸ «αἰχμητὴν</l>
    <l n="13">εἶναι» καὶ «πολεμιστήν». <ref><hi rend="bold">(v. 273—7)</hi></ref> Ὅτι προί̈ει μὲν ἔγχος ὁ Ἀχιλλεύς, οὐ</l>
    <l n="14">βάλλει δὲ τὸν | Ἕκτορα. «ἕζετο γάρ», φησί, «προϊδών, τὸ δ’ ὑπέρπτατο χάλ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="15">κεον ἔγχος», ὃ καὶ ἀλλαχοῦ ἐρρέθη πέτεσθαι, «ἐν γαίῃ δ’ ἐπάγη». Ἀθηνᾶ δὲ</l>
    <l n="16">ἁρπάσασα ἐδίδου τῷ Ἀχιλλεῖ, ἔλαθε δὲ τὸν Ἕκτορα. κατὰ γοῦν τὸν μῦθον, ὡς</l>
    <l n="17">καὶ προείρηται, τῇ Ἀθηνᾷ ἐπιγραπτέον τὸ πλέον τῆς νίκης τοῦ Ἀχιλλέως.</l>
    <l n="18">τεχνίτης δὲ πολέμου ὁ Ἕκτωρ, ὃς ἐπιτηδείως ἐξέφυγε τὴν βολήν. Ἔνθα καὶ</l>
    <l n="19">ὅρα, ὡς ὁ ποιητὴς τὸν ἀκροατὴν ἐξ αὐτῆς ἀρχῆς μεγάλα ἐλπίζοντα ἔψευσε τῆς</l>
    <l n="20">ἐλπίδος, ὡς καὶ ἐν ἄλλοις ἐναρτῶν ἐποίησε. γράφει γὰρ οὐκ εὐθὺς εὐστοχοῦντα</l>
    <l n="21">τὸν Ἀχιλλέα, σκοποῦ δὲ μακρὰν βαλόντα. <ref><hi rend="bold">(v. 289—91)</hi></ref> Δυστυχεῖ δὲ ἄλλως καὶ</l>
    <l n="22">ὁ Ἕκτωρ, | βαλὼν μὲν αὐτὸς καὶ οὐκ ἀφαμαρτών, ἐτώσιον δὲ «τῆλε γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="23">ἀπεπλάγχθη σάκεος δόρυ». | <ref><hi rend="bold">(v. 280)</hi></ref> Ὅτι καὶ ἐνταῦθα λέξις κεῖται</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="615">


   <p>
    <l n="1">δύσχρηστος καὶ καινόφωνος, τὸ «ἠείδεις» ἀντὶ τοῦ ἠπίστασο, καὶ ἔστιν ἴσως ἀπὸ</l>
    <l n="2">τοῦ ᾔδεις πλεονασμῷ τῆς <hi rend="overline">ει</hi> διφθόγγου. <ref><hi rend="bold">(v. 279—81)</hi></ref> Φησὶ γὰρ | Ἕκτωρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="3">«ἤμβροτες, οὐδ’ ἄρα πώ τι», ἤγουν οὔτι δὲ ἄρα πω, «θεοῖς ἐπιείκελ’ Ἀχιλλεῦ,</l>
    <l n="4">ἐκ Διὸς ἠείδεις τὸν ἐμὸν μόρον, ἦ τοι ἔφης γε, ἀλλά τις ἀρτιεπὴς καὶ ἐπίκλοπος</l>
    <l n="5">| ἔπλεο μύθοις», ἢ μύθῳ κατὰ δοτικὴν πτῶσιν ἢ μύθων κατὰ γενικὴν</l>
    <l n="6">πληθυντικήν. <ref><hi rend="bold">(v. 281)</hi></ref> Λέγει δὲ ἀρτιεπῆ | τὸν γλαφυρὸν καὶ εὐεπῆ καὶ</l>
    <l n="7">ἀπηρτισμένον ἐν τῷ παραλογίζεσθαι. οὐ δήπου γὰρ ἐπὶ ἐπαίνῳ τοῦ ἐχθροῦ |</l>
    <l n="8">τίθησι τὸ ἐπίθετον. ἡ μέντοι ὑστέρα χρῆσις εἰς ἐναντίον τῷ ἀμετροεπεῖ καὶ</l>
    <l n="9">ἀκριτομύθῳ τὴν λέξιν λαμβάνουσα ἀρτιεπῆ λέγει τὸν κατὰ τὴν ποίησιν ἄρτια |</l>
    <l n="10">βάζοντα. τέως γε μὴν παρὰ τῷ ποιητῇ οὐ ταὐτὸν τὸ ἀρτιεπῆ τινα εἶναι καὶ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="11">ἄρτια βάζειν, καθάπερ οὐδὲ τὸ λογίζεσθαι ταὐτὸν τῷ παραλογίζεσθαι. |</l>
    <l n="12">Ἐπίκλοπος δὲ μύθων ὁ ἐπιθυμητὴς τοῦ διὰ λόγων ἀπατᾶν. κλέπτεσθαι γάρ</l>
    <l n="13">φασιν οἱ παλαιοὶ καὶ τὸ ὀρέγεσθαι, | ὡς τὸ «ἐπίκλοπος τόξων» ἐν Ὀδυσσείᾳ, ἢ</l>
    <l n="14">ἐπίκλοπος μύθοις ὁ ἠσκηκὼς λόγοις παραλογίζεσθαι καθ’ | ὁμοιότητα τοῦ</l>
    <l n="15">«κλέπτε νόῳ». ἔστι γὰρ κλέπτειν οὐ μόνον χερσίν, ἀλλὰ καὶ νόῳ καὶ λόγῳ.</l>
    <l n="16"><ref><hi rend="bold">(v. 281—2)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ «ἀλλά τις ἀρτιεπὴς καὶ ἐπίκλοπος ἔπλεο</l>
    <l n="17">μύθων, | ὄφρα σ’ ὑποδδείσας μένεος ἀλκῆς τε λάθωμαι» εἴποι ἂν ὁ μὴ δειλιῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="18">ἐπὶ ἐχθροῦ ἀπειλαῖς. Ἔνθα ὅρα τὸ «μένεος» ἐκτεῖνον τὴν λήγουσαν καὶ δίχα</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="616">


   <p>
    <l n="1">στιγμῆς, ὥστε | καινοπραγοῦσιν οἱ ἐν τῷ «μή μ’ ἀπογυιώσῃς μένεος» στίζοντες</l>
    <l n="2">μέσην ἐν τῷ μένεος. δύναται γὰρ ἡ λέξις, κἂν | ἄλλως ἀναγνωσθείη «μένεος</l>
    <l n="3">ἀλκῆς τε λάθωμαι», ἐκτείνειν τὸ <hi rend="overline">οσ</hi>, καθὰ καὶ ἐνταῦθα. Τὸ δὲ «ἔπλεο» τουτέστιν</l>
    <l n="4">| ἐπέλεο καὶ ὑπῆρχες, παρῳχημένος ἐστὶν εἰλημμένος ἀντὶ ἐνεστῶτος τοῦ</l>
    <l n="5">πέλεις, Ἰωνικῶς. <ref><hi rend="bold">(v. 280)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ τὸ «ἦ τοι ἔφης γε» κομματικῶς ῥηθὲν</l>
    <l n="6">καὶ οὐ πόρρω στρυφνότητος καὶ συστροφῆς μακροτέρου νοήματος ἐν οὕτως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="7">ὀλιγίστῃ φράσει. βούλεται γὰρ εἰπεῖν, ὡς καὶ μὴν | ἔφης γε ἀνελεῖν με ὡς οἷα εὖ</l>
    <l n="8">εἰδώς, οὐκ ἐχρῆν δὲ λαλῆσαι, ἃ μὴ οἶδας. ἴσως δὲ καὶ ἄλλως ὡς ψεύστην τὸν</l>
    <l n="9">Ἀχιλλέα ὀνειδίζει ἐν τῷ «ἦ τοι ἔφης γε», ἵνα ᾖ ὅτι καὶ μὴν ἔφης ἐκ Διὸς εἰδέναι</l>
    <l n="10">τὸν ἐμὸν μόρον. εἰπὼν γὰρ ἀνωτέρω «ἄφαρ δέ σε Παλλὰς Ἀθήνη ἔγχει ἐμῷ</l>
    <l n="11">δαμάᾳ», δοκεῖς οὕτως ὡς ἐκ Διὸς πανομφαίου τὸν τοιοῦτον λόγον εἰπεῖν.</l>
    <l n="12"><ref><hi rend="bold">(v. 283—5)</hi></ref> Ὅτι ἀνδρείου στρατιώτου | λόγος πρὸς ἀντίπαλον τὸ «οὐ μέν μοι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1270"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="13">φεύγοντι μεταφρένῳ ἐν δόρυ πήξεις, ἀλλ’ ἰθὺς μεμαῶτι διὰ στήθεσφιν ἔλασσον,</l>
    <l n="14">εἴ τοι ἔδωκε θεός». τούτου δὲ τοῦ ἔπους οἱ Λάκωνες ζηλωταί, παρ’ οἷς οὐκ ἦν</l>
    <l n="15">θέμις ὁσίας τυχεῖν ἄνδρα νεκρὸν βεβλημένον τὰ ὀπίσω. <ref><hi rend="bold">(v. 285 s.)</hi></ref> Ὁμοίως δὲ</l>
    <l n="16">ῥωμαλεότητος καὶ τὸ «νῦν αὖτ’ ἐμὸν ἔγχος ἄλευαι χάλκεον, ὡς δή μιν ἐν χροὶ̈</l>
    <l n="17">πᾶν κομίσαιο», ἤγουν διαμπερὲς ἐλαθείης ὑπ’ αὐτοῦ. Ἕκτορος δὲ καὶ τοῦτο</l>
    <l n="18">πρὸς Ἀχιλλέα, ὃς μιμούμενος αὐτόν, ἐφ’ οἷς εἶπε «παντοίης | ἀρετῆς</l>
    <l n="19">μιμνήσκεο», καὶ τὰ ἑξῆς, ἔφη καὶ αὐτὸς τὸ «νῦν ἐμὸν ἔγχος ἄλευαι», ὅ ἐστι</l>
    <l n="20">πειράθητι ἐκκλῖναι τὴν ἐξ ἐμοῦ βολήν, κομματικῶς αὐτὸς φράσας ἐν στενῷ</l>
    <l n="21">κἀνταῦθα, οἷα ὥσπερ κατ’ ἀνδρίαν, οὕτως οὐδὲ κατὰ προφορὰν λόγου τῷ</l>
    <l n="22">Ἀχιλλεῖ ἐξισοῦσθαι δυνάμενος. <ref><hi rend="bold">(v. 287 s.)</hi></ref> Λέγει δὲ ὁ Ἕκτωρ καὶ ὅπερ οἰκεῖον</l>
    <l n="23">ῥηθῆναι πρὸς βαρὺν ἐχθρὸν πεσόντα «καί κεν ἐλαφρότερος πόλεμος» τοῖς δεῖνα</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="617">


   <p>
    <l n="1">«γένοιτο, σεῖο καταφθιμένοιο· σὺ γάρ σφισι πῆμα μέγιστον». <ref><hi rend="bold">(v. 283)</hi></ref> Ἰστέον</l>
    <l n="2">δὲ ὅτι [νῦν μὲν ἡ κατὰ μεταφρένου ἔμπηξις τοῦ δουρὸς φεύγοντι ἀνδρὶ</l>
    <l n="3">ἐπαπειλεῖται, ἀλλαχοῦ δὲ πρηνεῖ, ὡς εἰκός, κειμένῳ κατά τι σύμπτωμα | οὐ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="4">καθολικὸν οὐδὲ ἐξ ἀνάγκης, ὁποῖόν τι πάσχειν ἱστοροῦνταί τινες διὰ μέθην.</l>
    <l n="5">λέγεται γὰρ ὡς οἱ τὸν κρίθινον πεπωκότες οἶνον, ὃν πῖνον μέν τινες, ἕτεροι δὲ</l>
    <l n="6">βρῦτον καλοῦσιν, ὕπτιοι κατακλίνονται. ὁ δὲ τοῦτο φάμενος Δειπνοσοφιστὴς</l>
    <l n="7">λέγει καὶ ὅτι τινὲς τοῦ πίνου τὸν βρῦτον διϊστῶσιν ὡς καὶ ἀπὸ ῥιζῶν γινόμενον,</l>
    <l n="8">καὶ ὅτι εἰσὶ τοιουτοπόται καὶ οἱ Αἰγύπτιοι, οἵ, ὡς Ἑκαταῖός φησιν, ἀρτοφάγοι</l>
    <l n="9">ὄντες τὰς κριθὰς εἰς τὸ πόμα καταλέουσιν, ἤγουν ἀλήθουσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 285)</hi></ref> Ἔτι</l>
    <l n="10">ἰστέον καὶ ὅτι] τὸ «εἴ τοι ἔδωκε θεός» ὀνειδίζει πάλιν ὡς οὐ θεόθεν οἶδεν ὁ</l>
    <l n="11">Ἀχιλλεὺς τὸν τοῦ Ἕκτορος μόρον. Τὸ δὲ «ἄλευαι», ὅ ἐστιν ἔκκλινον, μέσου |</l>
    <l n="12">ἀορίστου πρώτου ἐστὶ προστακτικὸν τοῦ «ἀλευάμενος», οὗ συχνὴ χρῆσις παρὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="13">τῷ ποιητῇ. <ref><hi rend="bold">(v. 286)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐν χροὶ̈ πᾶν», ἤγουν τὸ ὅλον, ἔγχος κομίσασθαι ἢ</l>
    <l n="14">ταὐτόν ἐστι τῷ διελάσαι, ὃ ἀνωτέρω κεῖται, ἢ τῷ διαμπερὲς βαλεῖν.</l>
    <l n="15">[Παραλαλεῖ δέ τι καὶ ἀστεῖον ὁ λόγος, εἴπερ ὁ χροῦς ὡς οἷον δουροδόκη ἔσται</l>
    <l n="16">τῷ δόρατι.] <ref><hi rend="bold">(v. 291)</hi></ref> Ὅτι τὸ «τῆλε δ’ ἀπεπλάγχθη σάκεος δόρυ» ἄλλως</l>
    <l n="17">προέφρασεν ὁ ποιητής, εἰπὼν «πάλιν δ’ ἀπὸ χαλκὸς ὄρουσε». <ref><hi rend="bold">(v. 291 s.)</hi></ref></l>
    <l n="18">Κεῖται δ’ ἐνταῦθα καὶ τὸ χώεσθαι ἐπὶ τοῦ συγκεχύσθαι τῇ λύπῃ. φησὶ γάρ</l>
    <l n="19">«χώσατο δ’ Ἕκτωρ, ὅτι οἱ βέλος ὠκὺ ἐτώσιον ἔκφυγε χειρός». Καὶ ὅρα τὸ</l>
    <l n="20">«ἔκφυγε», δηλωτικὸν ὂν τῆς ἐτωσίου βολῆς, ὥσπερ | καὶ λόγος ἐκφυγὼν ἕρκος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="618">


   <p>
    <l n="1">ὀδόντων ματαιολογίαν δηλοῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 293)</hi></ref> Λέγει δὲ καὶ «κατηφῆσαι» τὸ</l>
    <l n="2">κατηφιᾶσαι, ὡς ἀλλαχοῦ μειδῆσαι τὸ μειδιᾶσαι, εἰπὼν «στῆ δὲ κατηφήσας».</l>
    <l n="3"><ref><hi rend="bold">(v. 294)</hi></ref> Καλεῖ δὲ καὶ τὸν Δηί̈φοβον ἐν τούτοις λευκάσπιδα, οἷα ἐπίσημον, ὡς</l>
    <l n="4">εἰκός, ἔχοντα λευκὸν σάκος, καθὰ καὶ Ἀργεῖοι παρὰ Σοφοκλεῖ λευκάσπιδες</l>
    <l n="5">ἱστοροῦνται. τῷ δὲ παρασήμῳ, φασί, τοῦ ὅπλου ἡ τοῦ φοροῦντος ἐμφαίνεται</l>
    <l n="6">ἀρετή. <ref><hi rend="bold">(v. 297)</hi></ref> Ὅτι κινδυνεύοντος ἀνθρώπου λόγος τὸ «ὢ πόποι, ἦ μάλα δή</l>
    <l n="7">με θεὸς θάνατόνδ’ ἐκάλεσεν». <ref><hi rend="bold">(v. 300 s.)</hi></ref> Ὁμοίως καὶ τὸ «νῦν δὲ δὴ ἐγγύθι μοι</l>
    <l n="8">θάνατος κακός, οὐδέ τ’ ἄνευθεν, οὐδ’ ἀλέη», τουτέστιν οὐδ’ ἔστιν ἀποφυγή, | ἐκ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="9">τοῦ ἀλέω, ἐξ οὗ κατὰ πρόσληψιν συλλαβῆς ἡ ἀλεωρή. <ref><hi rend="bold">(v. 304—5)</hi></ref> Ὁ δὲ τοῦ ζῆν</l>
    <l n="10">ἀπογνούς, μὴ ἐκπεσὼν δὲ τοῦ ἀνδρείου φρονήματος, ἐρεῖ ἂν κατὰ τὸν Ἕκτορα</l>
    <l n="11">«μὴ δὴ ἀσπουδεί γε καὶ ἀκλειῶς ἀπολοίμην, ἀλλὰ μέγα ῥέξας τι καὶ ἐσσομένοισι</l>
    <l n="12">πυθέσθαι». ἔστι δὲ καὶ νῦν ἀσπουδεί τὸ ἀμογητί. <ref><hi rend="bold">(v. 300 s.)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅτι ἐν τρι–</l>
    <l n="13">σὶ κόμμασι, τῷ «νῦν δὲ δὴ ἐγγύθι μοι θάνατος», καὶ τῷ «οὐδέ τ’ ἄνευθεν», καὶ</l>
    <l n="14">τῷ «οὐδ’ ἀλέη» μία ἐδηλώθη ἔννοια. Ὅρα δὲ ὡς ὀψὲ καὶ νῦν ἐπιμηθευσάμενος ὁ</l>
    <l n="15">Ἕκτωρ ἔγνω θεόθεν αὐτῷ εἶναι τὰ κακά, εἰ καὶ πρὸ τούτου ἄλλως ἐλάλει.</l>
    <l n="16">ἀλέαν δὲ οἱ μεθ’ Ὅμηρον τὴν θερμότητά φασιν. | <ref><hi rend="bold">(v. 306—11)</hi></ref> Ὅτι Ἕκτωρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="17">μετὰ τὸ ἐτώσιον βέλος τοῦ δόρατος ἀναθαρρύνας αὖθις ἑαυτὸν καὶ ἐρυσάμενος</l>
    <l n="18">«φάσγανον | ὀξύ, τό οἱ ὑπὸ λαπάρην τέτατο μέγα τε στιβαρόν τε, οἵμησεν ἀλεὶς</l>
    <l n="19">ὥς τ’ αἰετὸς ὑψιπετήεις, ὅς τ’ εἶσι | πεδίονδε διὰ νεφέων ἐρεβεννῶν, ἁρπάξων</l>
    <l n="20">ἢ ἄρν’ ἀμαλὴν ἢ πτῶκα λαγωόν. ὣς Ἕκτωρ οἵμησε τινάσσων φάσγανον |</l>
    <l n="21">ὀξύ». Καὶ ὅρα ὅτι οὐδὲ νῦν ὤκνησεν ὁ ποιητὴς τὴν καίριον ταὐτολογίαν, δὶς</l>
    <l n="22">εἰπὼν τὸ «φάσγανον ὀξύ», καὶ τὸ «οἵμησεν», ὅπερ ποιητικὸν ὂν ἑρμηνεύει εὐθὺς</l>
    <l n="23">| ἐπαγαγὼν <ref><hi rend="bold">(v. 312)</hi></ref> «ὡρμήθη δ’ Ἀχιλλεὺς μένεος δ’ ἐμπλήσατο θυμὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="24">ἀγρίου», ὃ δὴ ταὐτόν πώς ἐστι τῷ «ἔδυ δέ μιν χόλος αἰνός», ὅπερ εἶπεν ἐπὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="619">


   <p>
    <l n="1">δράκοντος. σεμνύνει | δὲ καὶ τὸν Ἕκτορα τῇ κατὰ τὸν αἰετὸν παραβολῇ, ὡς ἂν</l>
    <l n="2">μεγεθύνῃ τὸ τοῦ Ἀχιλλέως ἀρίστευμα. [Ἦν δὲ καὶ | ἄλλως μεγαλόφρον τὸ ἐν</l>
    <l n="3">ἀπογνώσει ζωῆς μὴ παρεθῆναι, ἀλλ’ ἀναθερμανθῆναι εἰς ἄμυναν κατὰ τοῦ |</l>
    <l n="4">Ἀχιλλέως τὸν Ἕκτορα, εἴ πως μέγα τι ἀποτελέσει καὶ μνήμης ἄξιον τοῖς ὕστε–</l>
    <l n="5">ρον.] <ref><hi rend="bold">(v. 311)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ οἱμῶ παρῆχθαί φασι ἐκ τοῦ ὁμῶ, ὃ δηλοῖ τὸ</l>
    <l n="6">ὁμοῦ γίνομαι, οὗ ἡ | χρῆσις προδεδήλωται, ὅπου τὸν Δία δόλῳ ἡ Ἥρα μελετᾷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="7">περιελθεῖν. ἔστι γὰρ οἱμᾶν τὸ πυκνωθέντα τινὰ καὶ ὁμοῦ εἰληθέντα ἢ ἀλέντα, ὅ</l>
    <l n="8">ἐστιν ἑαυτὸν συστρέψαντα, | ὁρμᾶν. ὃ δηλοῦται καὶ ἐν τῷ «οἵμησεν ἀλείς», ὅ</l>
    <l n="9">ἐστι κατὰ τοὺς παλαιοὺς ἄθρουν συστρέψας ἑαυτὸν ὥρμησεν. | <ref><hi rend="bold">(v. 310)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="10">Ἀμαλὴν δὲ λέγει ἢ τὴν ἁπαλήν, ὡς προγέγραπται ἀλλαχοῦ, ἢ τὴν μαλλωτὴν</l>
    <l n="11">καὶ τριχώδη κατὰ | τοὺς παλαιούς, ὧν τινες καὶ μαλήν δισυλλάβως γράφουσιν,</l>
    <l n="12">ὡς καὶ τοῦτο προδεδήλωται. Τὸ δὲ πτώξ λαγωοῦ συνήθως ἐπίθετον κατ’ ἐξαίρε–</l>
    <l n="13">τον, ὥστε ὅτε | τις εἴπῃ μόνον τὸ πτώξ, λείπει τότε τὸ κύριον ὁ λαγωός, ὡς καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="14">ἐν τῷ «βροτοὶ ἄνδρες» μόνον λεχθὲν τὸ βροτοί ἐλλειπές ἐστι τοῦ ἄνδρες. πολλὰ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="620">


   <p>
    <l n="1">δὲ καὶ | ἄλλα τοιαῦτα πολλαχοῦ δηλοῦνται. [Λαγωὸς δὲ ἀμφιβάλλεται εἴτε ἀπὸ</l>
    <l n="2">τοῦ λαγώς ἐκτεινομένου κατὰ τὴν | λήγουσαν γέγονε πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">ο</hi> μικροῦ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1271"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="3">εἴτε καὶ ἀνάπαλιν ἐκ τοῦ λαγός σμικρυνομένου ἐμεγεθύνθη ὁ | τῷ <hi rend="overline">ω</hi> μεγάλῳ πα–</l>
    <l n="4">ραληγόμενος λαγωός. Ἰστέον γὰρ ὅτι διφορεῖται, καθὰ προπαρεδόθη, καὶ ὁ</l>
    <l n="5">λαγός, καὶ ὁ μὲν | διὰ τοῦ <hi rend="overline">ο</hi> μικροῦ παλαιὸς καὶ κοινότερος, ὁ δὲ ἐκτεταμένος</l>
    <l n="6">Ἀττικῶς παρεισέδυ. ὡς γὰρ κάλος κάλου, τὸ σχοινίον, ὁ δ’ αὐτὸς καὶ κάλως</l>
    <l n="7">κάλωος παρ’ Ἀττικοῖς ὕστερον ἢ κάλως κάλω, οὕτω καὶ λαγός λαγοῦ, ἀφ’ οὗ</l>
    <l n="8">ἐξέδραμεν ὁ Λάγος, τὸ κύριον, καὶ λαγώς λαγώ. οὕτω δὲ κατὰ τὴν τοῦ</l>
    <l n="9">Ἀθηναίου παράδοσιν. καὶ οὐ μόνον ὁ ταώς τοῦ ταώ, ἀλλὰ καὶ ὁ ταός τοῦ ταοῦ,</l>
    <l n="10">οἷον «ψιττακοί, ταοί, μελεαγρίδες, φασιανοί». οὐ μὲν τοιοῦτον καὶ ὁ τυφώς,</l>
    <l n="11">αὐτὸς γὰρ ἀεὶ τῷ <hi rend="overline">ω</hi> μεγάλῳ ὤγκωται. Ὅτι δὲ ὁ λαγωός, ταὐτὸν δ’ εἰπεῖν ὁ</l>
    <l n="12">δασύπους, ἐψίλου τὴν λήγουσαν, δηλοῖ ὁ καλὸς Ἀθήναιος, εἰπὼν οὕτω· τὰ ὑπὲρ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="621">


   <p>
    <l n="1">μίαν | συλλαβὴν ὀνόματα, ὧν ἡ λήγουσα εἰς <hi rend="overline">οσ</hi> ἐστι καθαρόν, ψιλοῖ τὸ λῆγον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="2">οἷον· πρᾶὀς, Κεῖὀς, υἱὄς, λαὄς, πηὄς, γόὀς, ζωὄς, οὕτω καὶ λαγωός. ὁμοίως δὲ</l>
    <l n="3">καὶ νεὤς, λεὤς, Τυνδάρεὠς. Τρύφων δὲ λέγει τοὺς Ἀθηναίους περισπᾶν τὸ</l>
    <l n="4">ταὧς καὶ δασύνειν τὴν λήγουσαν. ἕτεροι δὲ ἀμήχανόν φασι παρὰ Ἀττικοῖς καὶ</l>
    <l n="5">Ἴωσιν ἐν τοῖς τοιούτοις ὀνόμασι τὴν τελευτῶσαν δασύνεσθαι. πάντως γὰρ εἶναι</l>
    <l n="6">ψιλὴν αὐτὴν παρηκολούθησε, οὐ μὴν μετὰ δασείας. φίλαρχος γὰρ οὖσα καὶ</l>
    <l n="7">ἡγεμονικὴ τὴν φύσιν ἡ δασύτης τοῖς τελευταίοις μέρεσι τῶν ὀνομάτων οὐκ</l>
    <l n="8">ἐγκαθείργνυται. καὶ οὕτω μὲν αὐτοί. Σέλευκος δὲ τοῦτο ἄλλως φράζει.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="9">σεμνύνας γὰρ καὶ αὐτὸς τὴν δασεῖαν τῷ προάττειν καὶ τάχιόν, φησίν, ἐκθέειν καὶ</l>
    <l n="10">δι’ ἐπιπολῆς εἶναι τῶν λέξεων καὶ πρὸ τῶν φωνημάτων τάττεσθαι, ἐπάγει· εἰ δὲ</l>
    <l n="11">τοιαύτη ἡ δασύτης, ἀλόγως ἄρα κατὰ τὴν τελευταίαν συλλαβὴν τοῦ ταώς πρὸς</l>
    <l n="12">τῶν Ἀττικῶν προσπνεῖται.] <ref><hi rend="bold">(v. 312—6)</hi></ref> Ὅτι τὴν τοῦ Ἀχιλλέως ὁρμὴν καθ'</l>
    <l n="13">Ἕκτορος οὕτω φράζει «ὁρμήθη δ’ Ἀχιλλεύς, μένεος δ’ ἐμπλήσατο θυμὸν</l>
    <l n="14">ἀγρίου», ὡς εἴρηται προσεχῶς, «πρόσθεν δὲ σάκος στέρνοιο κάλυψε καλόν,</l>
    <l n="15">δαιδάλεον, κόρυθι δ’ ἐπένευε φαεινῇ, τετραφάλῳ· καλαὶ δὲ περισείοντο ἔθειραι,</l>
    <l n="16">χρύσεαι, ἅς», ὡς καὶ προεγέγραπται, «Ἥφαιστος ἵει λόφον | ἀμφὶ θαμείας».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="17">καὶ οὕτω μὲν καλλιγραφεῖ τὰ κατὰ τὸν φίλον ἀριστέα ὁ ποιητής. <ref><hi rend="bold">(v. 317—20)</hi></ref></l>
    <l n="18">Θέλων δὲ μηδ’ ἐνταῦθα τοῦ ποιητικοῦ ἀρτύματος ἀποσχέσθαι τῆς παραβολῆς</l>
    <l n="19">φησιν «οἷος δ’ ἀστὴρ εἶσι μετ’ ἄστρασι νυκτὸς ἀμολγῷ», τῷ πολλαχοῦ γραφέν–</l>
    <l n="20">τι, «ἕσπερος, ὃς κάλλιστος ἐν οὐρανῷ ἵσταται ἀστήρ, ὣς αἰχμῆς ἀπέλαμπεν</l>
    <l n="21">εὐήκεος, ἣν ἂρ Ἀχιλλεὺς πάλλεν δεξιτερῇ, φρονέων κακὸν Ἕκτορι δίῳ».</l>
    <l n="22">φθάσας μὲν οὖν τὸν τοῦ Ὠρίωνος κύνα, νῦν δὲ τὸν ἕσπερον εἰς παραβολὴν ὁμοίαν</l>
    <l n="23">εἵλκυσεν. [<ref><hi rend="bold">(v. 312 s.)</hi></ref> Μένος δὲ ἄγριον τὸ θηριῶδες λέγει. ἄγρια δὲ οὐ μόνον</l>
    <l n="24">λέοντες καὶ τὰ τοιαῦτα, ἀλλὰ πᾶν τὸ μὴ ἥμερον. διὸ καὶ τὸ ἐκεῖθεν | ἀγριμαῖον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="25">ἀντιδιαστέλλεται τοῖς τιθασοῖς, οἷον «πολλὰ μὲν τῶν ἀγριμαίων ἔγκειται πε–</l>
    <l n="26">πονημένα, πολλὰ δὲ σῖτα καὶ τῶν ἡμέρων ὀρνίθων, ἤγουν καὶ ἥμεροι ὄρνιθες.]</l>
    <l n="27"><ref><hi rend="bold">(v. 314)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅτι τε τὸ ἐπινεύειν, ὅπερ τῶν τριχῶν ἦν τῆς κόρυθος, τῷ</l>
    <l n="28">Ἀχιλλεῖ προσήρμοσεν ἐν τῷ «κόρυθι δ’ ἐπένευεν», ᾧ λόγῳ καὶ μάχη φρίσσει</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="622">


   <p>
    <l n="1">ἐγχείαις, καὶ λήϊον ἀσταχύεσσι, καὶ ὅτι τετράφαλον λέγει τὴν τοῦ Ἀχιλλέως</l>
    <l n="2">κόρυθα, ὅπερ ἐν τῇ ὁπλοποιί̈α ἐσίγησεν, ὥσπερ καὶ τὰς περὶ τὸν λόφον χρυσᾶς</l>
    <l n="3">ἶνας, αἳ τρίχας ἐμιμοῦντο, οὐ δεινὸν αὐταὶ ποιοῦσαι τὸν λόφον κατὰ τὰς</l>
    <l n="4">τριχωτάς, ἀλλὰ λαμπρόν. [<ref><hi rend="bold">(v. 316)</hi></ref> Λόφος δὲ πόθεν γίνεται, | προείρηται. οὗ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="5">παράγωγον περιεκτικῷ τύπῳ λοφεῖον, ἡ τοῦ λόφου θήκη παρὰ τῷ Κωμικῷ,</l>
    <l n="6">καθά, φασί, καὶ κυλικεῖον, ἡ τῶν κυλίκων σκευοθήκη, οἷον «μόλις εἰς τὸ</l>
    <l n="7">κυλικεῖον ἐνεγράφη», ἤγουν εἰς τὸ συμπόσιον, ὡς οἷα πολιτογραφηθείς που.]</l>
    <l n="8"><ref><hi rend="bold">(v. 317)</hi></ref> Περὶ δὲ ἀμολγοῦ προγέγραπταί τι, ὅπου καὶ περὶ τοῦ «ἄστρασι».</l>
    <l n="9">λαμπρότατον δὲ τὸν κύνα ἐκεῖ φάμενος κάλλιστον ἐνταῦθα τὸν ἕσπερόν φησιν,</l>
    <l n="10">ἤτοι τὸν τῆς Ἀφροδίτης, ὃς καὶ στίλβων καλεῖται, καὶ ἑωσφόρος δὲ κατὰ καιροῦ</l>
    <l n="11">μεταβολήν, ὡς καὶ Καλλιμάχῳ δοκεῖ, ἔνθα φησὶν ὡς «ἑσπέριον φιλέουσιν, ἀτὰρ</l>
    <l n="12">στυγέουσιν ἑῷον». ὅταν μὲν γάρ, φασίν, ἡλίῳ προηγουμένῳ καὶ | δύνοντι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="13">ἐπικαταδύνῃ, ἕσπερος λέγεται, ὅτε ἀνατέλλοντα οὐδεὶς αὐτὸν ὁρᾷ, ὁπηνίκα δὲ</l>
    <l n="14">προανατέλλει τοῦ ἡλίου, ἑωσφόρος καλεῖται. μέγας δέ ἐστι καὶ προσηνής, καὶ οὐ</l>
    <l n="15">κατὰ τὸν κύνα οὔλιος. Νυκτὸς δὲ ἀμολγὸν λέγει νῦν τὸν προσεχῶς μετὰ τὴν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="623">


   <p>
    <l n="1">ἡμέραν, ἤτοι μετὰ τὸ τῆς ἕω πέρας, ὡς δηλοῖ ὁ κατ’ αὐτὸν ἕσπερος, ἤτοι ὁ ἀφ'</l>
    <l n="2">ἑσπέρας ἀνατέλλων. <ref><hi rend="bold">(v. 318)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἵσταται» ἀντὶ τοῦ ἀνίσταται, ἀνίσχει,</l>
    <l n="3">ἀνατέλλει. ἄλλως γὰρ οὐκ ἔστι νοεῖν αὐτὸν ἱστάμενον, πλανήτην ὄντα. <ref><hi rend="bold">(v. 319)</hi></ref></l>
    <l n="4">Εὐήκης δὲ αἰχμὴ ἡ εὖ ἔχουσα τῆς ἀκῆς, ὅ ἐστι τῆς ἀκμῆς καὶ ὀξύτητος, ἣν καὶ</l>
    <l n="5">ἀκωκήν φαμεν. τῷ δὲ τόνῳ βαρυτόνως φέρεται ὡς καὶ τὸ | τανυήκης. Ὅρα δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="6">καὶ ὡς οὐ πρὸς ἀνδρίας ἔνδειξιν ἐπὶ Ἀχιλλέως ἡ τοῦ ἀστέρος αὕτη παραβολή,</l>
    <l n="7">ἀλλὰ πρὸς μόνην καλλιγραφίαν τῆς κατὰ τὸν Ἀχιλλέα λαμπρότητος, ὡς ἂν</l>
    <l n="8">ἐκκλίνῃ τὸ μονοειδές, οἷα τὴν τοῦ Ἕκτορος ὁρμὴν διὰ ἀετοῦ ἐπὶ ἀνδρίᾳ σεμνο–</l>
    <l n="9">λογήσας προσεχῶς. Τὸ δὲ «αἰχμῆς ἀπέλαμπεν» ἦν μὲν γράψαι καὶ «αἰχμὴ</l>
    <l n="10">ἀπέλαμπε», κάλλιον δὲ τὸ «αἰχμῆς» διὰ τὴν <hi rend="overline">ἀπο</hi> πρόθεσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 320)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="11">«φρονέων κακόν» καὶ πληθυντικῶς που φράζει «κακὰ φρονέων ἐβεβήκει». ἐν οἷς</l>
    <l n="12">ὅρα τὸ κακὰ φρονέων ἢ κακὸν φρονέων ἀντὶ τοῦ ἐγκοτῶν. παρὰ δέ γε τοῖς ὕστε–</l>
    <l n="13">ρον χυδαί̈ζει τὸ «κακὰ φρονέων» ἀντὶ τοῦ | μωραίνων. ὁ δὲ κακά τινι φρονέων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="14">καὶ κακόφρων συνθέτως λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 322)</hi></ref> Ὅτι τὸ «τόσον» εἴωθε πολλάκις</l>
    <l n="15">τιθέναι Ὅμηρος ἐπὶ τοῖς παρ’ ὀλίγον τι ὁλότητος, οἷον ἐν τῇ ὁπλοποιί̈ᾳ ἔφη περὶ</l>
    <l n="16">τριπόδων, ὅτι τόσον εἶχον τέλος, ἤγουν κατὰ μὲν τὸ ἄλλο πᾶν ἀπηρτίσθησαν,</l>
    <l n="17">οὔατα δ’ οὔπω προσέκειντο. καὶ ἐν τῇ <hi rend="overline">ψ</hi> δὲ ῥαψῳδίᾳ φησὶ περί τινος ἵππου, ὅτι</l>
    <l n="18">«τὸ μὲν ἄλλο τόσον φοῖνιξ ἦν», ἐν δὲ μετώπῳ σῆμα εἶχε λευκόν. <ref><hi rend="bold">(v. 321—5)</hi></ref></l>
    <l n="19">Οὕτω γοῦν κἀνταῦθα λέγει ὅτι Ἀχιλλεὺς εἰσορόων ἦν «χρόα καλὸν Ἕκτορος,</l>
    <l n="20">ὅπῃ εἴξειε μάλιστα. τοῦ δὲ καὶ ἄλλο τόσον μὲν ἔχε χρόα χάλκεα τεύχη καλά»,</l>
    <l n="21">τὰ τοῦ Πατρόκλου, ἃ πρὶν δηλαδὴ | Ἀχιλλεὺς εἶχε, «φαίνετο» δὲ ὁ χροῦς «ᾗ»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="22">ἤγουν ὅπου. «κληῖ̈δες ἀπ’ ὤμων αὐχένα ἔχουσι, λαυκανίας, ἵνα τε», ἤγουν</l>
    <l n="23">ὅπου, «ψυχῆς ὤκιστος ὄλεθρος». καθ’ ὃ μέρος καὶ ἔτυχε τοῦ Ἕκτορος ὁ</l>
    <l n="24">Ἀχιλλεὺς ἐλάσας ἔγχεϊ, «ἀντικρὺ δ’ ἁπαλοῖο δι’ αὐχένος ἤλυθ’ ἀκωκή».</l>
    <l n="25">ἐνταῦθα γὰρ τὸ «τόσον μὲν εἴχετο τοῖς ὅπλοις» ἀντὶ τοῦ τὸ μὲν λοιπὸν τοῦ</l>
    <l n="26">σώματος ἐκρύπτετο, ἐπὶ δὲ μόνης τῆς λαυκανίας, ἤτοι τοῦ λαιμοῦ, ἐφαίνετο.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="624">


   <p>
    <l n="1">Σημείωσαι δὲ ὅτι οὐ μάτην ὁ ποιητὴς ἀνέμνησεν ἡμᾶς ὅπλων Πατρόκλου, ἤτοι</l>
    <l n="2">τῶν τοῦ Ἀχιλλέως, ἀλλ’ ἐπίτηδες, ἵνα τε πιθανὴ δόξῃ ἡ τοῦ Ἀχιλλέως τήρησις,</l>
    <l n="3">ὅπῃ ἂν αὐτῷ οὐχ’ ἁπλῶς, ἀλλὰ μάλιστα εἴξῃ ὁ χροῦς τοῦ Ἕκτορος, ἄλλως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="4">γὰρ οὐκ ἠδύνατο βλάψαι αὐτὸν διὰ τὸ ἡφαιστότευκτα κἀκεῖνα εἶναι τὰ ὅπλα, καὶ</l>
    <l n="5">ἵνα καὶ ἡ γύμνωσις τῆς λαυκανίας πιθανευθείη. εἰ γὰρ οἰκεῖα ὅπλα ὁ Ἕκτωρ</l>
    <l n="6">ἐφόρει, δι’ ὅλου ἂν ἥρμοττον τοῦ σώματος. ἐπεὶ δὲ τὰ τοῦ μεγάλου Ἀχιλλέως</l>
    <l n="7">φορεῖ, διὰ τοῦτο οὐκ ἂν λίαν προσαρμόττοιεν ἴσως, ὡς οἷα τυχὸν εὐρυτέρους</l>
    <l n="8">ἔχοντος ὤμους τοῦ Ἀχιλλέως. ὅθεν ἀπροσάρμοστος ἦν αὐτῷ περὶ τὰς κλεῖδας ὁ</l>
    <l n="9">θώραξ. <ref><hi rend="bold">(v. 325)</hi></ref> Λαυκανία δὲ παράγεται ὅθεν καὶ ὁ λαιμός. ὡς γὰρ ἐκ τοῦ λάω</l>
    <l n="10">λαμός καὶ λαιμός, οὕτως ἐκ τοῦ λάω λαύω λαυκανία ὁ ἀπολαυστικός, φασί,</l>
    <l n="11">τόπος. Ὅρα δὲ ὡς καὶ | ἐνταῦθα σαφῶς ὁ ποιητὴς δηλοῖ, τίνα λέγει ἁπαλὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="12">αὐχένα πανταχοῦ, ὅτι δηλαδὴ τὰ περὶ τὴν λαυκανίαν ἀνωτέρω που τῆς κλειδὸς</l>
    <l n="13">ἔνθεν καὶ ἔνθεν, ἃ οὐκ ἔχουσιν ὀστεώδη τραχύτητα. Ψυχῆς δὲ ὄλεθρον ἔφη τὴν</l>
    <l n="14">ἀφάνειαν καὶ τὸν ἀπὸ τοῦ σώματος χωρισμὸν αὐτῆς κατὰ τὸ «Ἕκτορος τ’ ἀπόλ–</l>
    <l n="15">λυται ψυχή», ὅπερ Εὐριπίδης ἔφη ἐντεῦθεν λαβών. <ref><hi rend="bold">(v. 326)</hi></ref> Πάνυ δὲ δεξιὸς ὁ</l>
    <l n="16">Ἀχιλλεύς, ὃς βραχύν τινα τόπον τοῦ σώματος τοῦ Ἕκτορος ἰδὼν ἀκάλυπτον</l>
    <l n="17">εὐστόχως εὐθὺς ἔβαλεν. Ὅτι πολλάκις ὁ ποιητὴς τὰ ἐκ τύχης ὡς ἐξ αἰτίας τινὸς</l>
    <l n="18">ἀποτελούμενα λέγει καὶ ἐκ προνοίας βουλευτικῆς, οἷον «ἦλθε δ’ ἐπὶ Νότος |</l>
    <l n="19">ὄφρ’ ἔτι τὴν ὀλοὴν ἀναμετρήσαιμι Χάρυβδιν». τοιοῦτον κοινότερον καὶ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1272"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="20">ἔπνευσεν ἄνεμος, ἵνα ὁ οἶκος καταρριφῇ ἢ ἀπόληται ἡ ναῦς. <ref><hi rend="bold">(v. 328 s.)</hi></ref> Ὅμοιον</l>
    <l n="21">κἀνταῦθα τὸ εἰπεῖν, ὡς ἡ τοῦ Ἀχιλλέως μελία οὐκ ἀπέτεμε τὸν τοῦ Ἕκτορος</l>
    <l n="22">ἀσφάραγον, ἵνα τι λαλήσῃ. τὸ γὰρ κατὰ τύχην γενόμενον αἰτιατικῶς ἐξήνεγκεν,</l>
    <l n="23">ὅ ἐστιν αἰτιωδῶς καὶ κατ’ αἰτίαν, εἰπών «οὐδ’ ἂρ ἀπ’ ἀσφάραγον μελίη τάμε</l>
    <l n="24">χαλκοβάρεια, ὄφρα τί μιν προτιείποι ἀμειβόμενος ἐπέεσσι». λέγει οὖν ἐνταῦθα,</l>
    <l n="25">ὡς ἐὰν καὶ ἔμψυχον τὸ | ἔγχος ἦν καὶ ἔμφρον καὶ διὰ τοῦτο προνοητικῶς οὐκ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="625">


   <p>
    <l n="1">ἀπέτεμε τὸν ἀσφάραγον. οὕτω δὲ καὶ ἐν ἄλλοις τόποις, ὡς πολλαχοῦ</l>
    <l n="2">παρεσημάνθη, ψυχοῖ τὰ ὅπλα ὁ ποιητὴς κατὰ αὐτόνομον γλυκύτητα. καὶ ἄλλως</l>
    <l n="3">δέ, οἷον ἀνθομολογεῖται νῦν ἡ καθ’ Ὅμηρον Μοῦσα διὰ τοῦτο πλάσαι τὴν</l>
    <l n="4">μελίαν μὴ τέμνουσαν τὸν ἀσφάραγον, ἵνα λαλήσῃ ὁ πεσὼν καί τι ἐπιθανάτιον.</l>
    <l n="5"><ref><hi rend="bold">(v. 328)</hi></ref> Ἀσφάραγος δέ, φασί, ἀπὸ τοῦ ἀσπαίρω τροπῇ τοῦ ψιλοῦ εἰς δασύ, ὃ</l>
    <l n="6">καὶ ἐπὶ τῶν προγραφέντων σφονδυλίων γέγονεν. ἐν γὰρ τῷ καταπίνειν καὶ ἐν τῷ</l>
    <l n="7">λαλεῖν κινεῖται, φασί, καὶ τείνεται. Σημείωσαι δὲ ὅτι ἀρέσκει τῶν τισι παλαιῶν</l>
    <l n="8">μὴ | γράφειν «οὐδ’ ἂρ ἀπ’ ἀσφάραγον μελίη τάμεν», ἀλλ’ «ἀπὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="9">σφάραγον». γράφουσι γὰρ δίχα τοῦ κατ’ ἀρχὰς <hi rend="overline">α</hi> τρισυλλάβως «σφάραγον»,</l>
    <l n="10">λέγοντες οὕτω· σφάραγος, λαιμός, βρόχος, τράχηλος, ἀπὸ τοῦ περὶ τὸν τόπον</l>
    <l n="11">ψόφου. τὸν μέντοι μετὰ τοῦ <hi rend="overline">α</hi> τετρασυλλάβως ἀσφάραγον καυλὸν εἶναί φασιν</l>
    <l n="12">ἀκάνθων, ὡς καὶ πρὸ ὀλίγου σαφῶς ἐδηλώθη. ὁ δ’ αὐτὸς καὶ διὰ τοῦ <hi rend="overline">π</hi> ἀσπάρα–</l>
    <l n="13">γος φυταρίου γνώριμος καυλός, [ἐνευθηνούμενος μάλιστα τῇ νήσῳ Τήνῳ εἰς</l>
    <l n="14">πάχος, φασί, νάρθηκος,] ὁ καὶ ἐσθιόμενος. <ref><hi rend="bold">(v. 330—5)</hi></ref> Ὅτι μετὰ τὸ «ἤριπε δ’ ἐν</l>
    <l n="15">κονίῃσιν», ὁ Ἕκτωρ δηλαδὴ, «ὃ δ’ ἐπεύξατο δῖος Ἀχιλλεύς» κεῖται ἅπερ ἂν</l>
    <l n="16">εἴποι τις ῥίψας | ἢ ἄλλως βλάψας ἐχθρὸν φίλου ἀπελπισθέντος ἔχειν τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="17">βοηθήσοντα, παραποιήσας τὰ Ὁμηρικά· ὦ δεῖνα, οἷον ὦ Ἕκτορ, «ἀτάρ που</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="626">


   <p>
    <l n="1">ἔφης» τὸν δεῖνα ἐξεναρίζων σῶς ἔσεσθαι· ἐμὲ δ’ οὐδὲν ὀπίζεο νόσφιν ἐόντα,</l>
    <l n="2">νήπιε. τοῖο δ’ ἄνευθεν ἀοσσητὴρ μέγ’ ἀμείνων ἐγὼ μετόπισθε λελείμμην, ὅς τοι</l>
    <l n="3">γούνατα ἔλυσα», ὃ διασαφητικόν ἐστι τοῦ «ἀοσσητὴρ ἦν ἀμείνων ἐγώ». πάντως</l>
    <l n="4">γὰρ ἀμείνων τινὸς ὁ καταρρίψας καὶ οὕτω τὰ ἐκείνου λύσας γούνατα. <ref><hi rend="bold">(v. 332)</hi></ref></l>
    <l n="5">Ἔστι δὲ ὀπίζεσθαι μὲν τὸ ἐπιστρέφεσθαι καὶ ὄπις ἡ ἐπιστροφή. <ref><hi rend="bold">(v. 333)</hi></ref></l>
    <l n="6">Ἀοσσητὴρ δὲ ὁ σπουδαῖος βοηθὸς καὶ δίχα ὄσσης ἀρήγων, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ</l>
    <l n="7">ἐρρέθη. | <ref><hi rend="bold">(v. 335)</hi></ref> Γούνατα δὲ λῦσαι τὸ τῆς ἁρμονίας παραλῦσαι καὶ οὕτω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="8">καταρρῖψαι. <ref><hi rend="bold">(v. 331)</hi></ref> Ὅρα ἐν τοῖς ῥηθεῖσι καὶ τὸ «ἀτάρ που ἔφης» ἀντὶ τοῦ</l>
    <l n="9">«ἔφης δή», ὡς τοῦ «ἀτάρ» ληφθέντος ἀντὶ τοῦ <hi rend="overline">δε</hi> τοῦ ἰσοδυναμοῦντος τῷ δῆ.</l>
    <l n="10"><ref><hi rend="bold">(v. 336)</hi></ref> Κεῖται δ’ ἐνταῦθα καὶ τὸ ἑλκῆσαι ἐπὶ τοῦ ἁπλῶς ἑλκυσμοῦ ἢ καὶ ἐπὶ</l>
    <l n="11">σπαραγμοῦ καὶ κατακοπῆς. Φησὶ γὰρ Ἀχιλλεύς, ὅτι «σὲ μὲν κύνες καὶ οἰωνοὶ</l>
    <l n="12">ἑλκήσουσ’ ἀεικῶς», Πάτροκλον «δὲ κτεριοῦσιν Ἀχαιοί». <ref><hi rend="bold">(v. 338—43)</hi></ref> Ὅπερ</l>
    <l n="13">ἀκούσας Ἕκτωρ ὀλιγοδρανέων λέγει «λίσσομαι ὑπὲρ ψυχῆς» καὶ ἑξῆς, ὡς εὐθὺς</l>
    <l n="14">δηλωθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 336)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «ἀεικῶς» ἐνταῦθα φέρεται διὰ μόνου</l>
    <l n="15">τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> κατὰ τὴν παραλήγουσαν ἔν τισιν | ἀντιγράφοις λόγῳ μετρικοῦ δακτύλου.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="16">καὶ ἔχει μὲν ἡ τοιαύτη γραφὴ ἀπολογίαν τινά, ὁποίαν καὶ τὸ ἀλγινόεν διὰ τοῦ</l>
    <l n="17">ἰῶτα γραφόμενον καὶ τὸ ἰκόνιον καὶ ἄλλα προσημειωθέντα. ἔστι δὲ ὅμως</l>
    <l n="18">ἀσύνηθες εἰς τοιαύτην γραφήν, ὡς δῆλον ἔκ τε τοῦ ἀεικές καὶ ἐπιεικές. εἰ δὲ ῥᾴων</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="627">


   <p>
    <l n="1">οὕτως ἡ συναίρεσις τῆς αἰκίας γίνεται, ἀλλ’ οὐδὲν τοῦτο πρὸς ἀπόλογον</l>
    <l n="2">εὔλογον. | <ref><hi rend="bold">(v. 338)</hi></ref> Ὅτι μεγάλη καὶ θερμὴ δυσωπία τὸ «λίσσομαι ὑπὲρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="3">ψυχῆς καὶ γούνων σῶν τε τοκήων». Ἕκτωρ δὲ τοῦτο λέγει ὀλιγοδρανέων, ὡς</l>
    <l n="4">προσεχῶς ἐρρέθη, ὅτε δυσωπεῖ τὸν Ἀχιλλέα, λέγων <ref><hi rend="bold">(v. 339—43)</hi></ref> [προεκθετικῷ</l>
    <l n="5">τινι λόγῳ] καί, | ὅτι μή με ἔα παρὰ νηυσὶ κύνας καταδάψαι Ἀχαιῶν, ἀλλὰ σὺ</l>
    <l n="6">μὲν χαλκόν τε ἅλις χρυσόν τε δέδεξο δῶρα, τά τοι δώσουσι πατὴρ καὶ πότνια</l>
    <l n="7">μήτηρ, σῶμα δὲ οἴκαδ’ ἐμὸν δόμεναι», ἤγουν δὸς πάλιν, «ὄφρα πυρός με |</l>
    <l n="8">Τρῶες καὶ Τρώων ἄλοχοι λελάχωσι θανόντα», ἅπερ καὶ ἐν τῇ πρὸς Αἴαντος</l>
    <l n="9">μονομαχίᾳ ἐλάλησε. <ref><hi rend="bold">(v. 341)</hi></ref> Καὶ ὅρα ὅτι τε οὐκ εἶπεν ἄποινα, ἀλλὰ δῶρα</l>
    <l n="10">ὀνόματι γενικῷ | σεμνότερον, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ ἐποίησε, καὶ ὅτι ἐτυμολογῶν τὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="11">λέξιν φησὶν «ἅ σοι δώσουσιν». ἀπὸ γὰρ τοῦ δώσειν τὸ δῶρον. <ref><hi rend="bold">(v. 339)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="12">δάψαι πρωτότυπόν ἐστι καὶ | νῦν τοῦ δαρδάπτω ῥήματος. καὶ οὕτω μὲν αὐτός.</l>
    <l n="13">Ἀκούει δὲ ἅπερ οὐ βούλεται. εἰδὼς γὰρ ὁ ποιητὴς ὡς | ὠμότητος γραφὴν</l>
    <l n="14">ἀποίσεται Ἀχιλλεύς, ἐφ’ οἷς τεθνεῶτα τὸν Ἕκτορα καταικίσεται, καὶ ὡς τυχὸν</l>
    <l n="15">ἂν ἐρεῖ τις | ὡς λείπεται καὶ τῶν τοῦ νεκροῦ σαρκῶν αὐτὸν ἀπογεύσασθαι, καὶ</l>
    <l n="16">θέλων εἰπεῖν ὅτι πρὸς τὸ τῆς λύπης περιὸν τάχ’ ἄν, εἴπερ ἦν, ἐποίησε καὶ τοῦτο,</l>
    <l n="17">πλάττει τὸν | Ἀχιλλέα λέγοντα. <ref><hi rend="bold">(v. 345—7)</hi></ref> «Μή με, κύον, γούνων γουνάζεο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="18">μηδὲ τοκήων· αἲ γάρ πως», ἤγουν αἴθε, «αὐτόν με μένος καὶ θυμὸς ἀνείη», ἤτοι</l>
    <l n="19">ἀναπείσοι, «ὦμ’ ἀποταμνόμενον κρέα | ἔδμεναι, οἷά μ’ ἔοργας». Καὶ ὅρα καὶ</l>
    <l n="20">τοῦτο τὸ βραχὺ κόμμα τὸ «οἷά μ’ ἔοργας» ὅσην ἔχει καὶ ἀφηγήσεως καὶ |</l>
    <l n="21">θλίψεως ἔμφασιν, ἐφ’ οἷς καὶ ἀνεῖλεν Ἕκτωρ τὸν Πάτροκλον καὶ ᾐκίσατο.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="628">


   <p>
    <l n="1">κἀντεῦθεν πιθανὸς γίνεται ὁ ἐν | τοῖς ἑξῆς τοῦ Ἕκτορος ἑλκυσμός. τὸν γὰρ οὕτω</l>
    <l n="2">κατὰ Ἕκτορος ἀγριαινόμενον εἰκὸς καὶ ἀπανθρώπως ἐκεῖνον ἑλκύσαι. καὶ</l>
    <l n="3">Ἀχιλλεὺς μὲν οὕτως εὔχεται ὄρεξιν | αὐτῷ ἐγγενέσθαι φαγεῖν τῶν τοῦ κυνὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="4">Ἕκτορος σαρκῶν, ὡς δῆθεν ἄλλως οὐ θεμιτὸν ὂν ἢ δυνατὸν ἄνευ ἀλλοκότου</l>
    <l n="5">τινὸς ὀρέξεως κυνείων τούτων κρεάτων μετασχεῖν. | ἡ δὲ Ἑκάβη οὐχ’ οὕτως ἐν</l>
    <l n="6">τοῖς ἑξῆς, ἀλλ’ ἐκείνη εὔξεται τοῦ ἥπατος ἅψεσθαι τοῦ Ἀχιλλέως, ὡς πάντως ἂν</l>
    <l n="7">φαγουμένη. καὶ ἔστιν ἐκεῖνο πρέπον βαρβάρῳ γραὶ̈ μητρὶ φιλοτέκνῳ. ταῦτα δὲ</l>
    <l n="8">τὰ νοήματα τὴν ἀρχὴν ἔχει ἐκ τοῦ λόγου τοῦ | Διός, εἰπόντος που πρὸς τὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1273"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="9">Ἥραν, ὡς εἰ δὲ σὺ ὠμὸν βεβρώθοις Πρίαμον καὶ τὰ ἑξῆς. Ἰστέον δὲ [ὅτι τε οὐ</l>
    <l n="10">καινὸν τὸν Ἀχιλλέα ἐθελῆσαι ὠμὰ κρέα Ἕκτορος δαίσασθαι ἢ τὴν Ἑκάβην</l>
    <l n="11">εὔξασθαι ἥπατι ἐμφῦναι ἀνδρὸς ἐχθροτάτου, εἰ καὶ Τυδεὺς ἐγκεφάλου ἐχθροῦ</l>
    <l n="12">κατὰ τὴν ἱστορίαν ἐρρόφησε, καὶ Ἀνάξαρχος δὲ, ὁ εὐδαιμονικὸς φιλόσοφος,</l>
    <l n="13">ἐδίδασκε κολακεύων τὸν μέγαν Ἀλέξανδρον τὰς τῶν σατραπῶν καὶ βασιλέων</l>
    <l n="14">δειπνοῦντα προσφέρεσθαι κεφαλάς, καὶ ὅτι πολλάκις | ὁ θυμὸς μὴ ὅτι γε τοῖς</l>
    <l n="15">ἐμψύχοις, ἀλλὰ καὶ ἀψύχοις κυνηδὸν ἐπεμπηδᾷ. οὕτω Πάνδαρος θυμῷ κινηθεὶς</l>
    <l n="16">ἠπειλήσατό που τοῖς τόξοις φθοράν. οὕτω καὶ Ἀναξανδρίδης, πικρὸς τὸ ἦθος</l>
    <l n="17">ἀποβάς, ἐκόλαζέ ποτε ἃς ἐποίει κωμῳδίας. ὅτε γὰρ μὴ νικῴη, λαμβάνων αὐτὰς</l>
    <l n="18">ἐδίδου κατατεμεῖν εἰς λιβανωτόν, μὴ μετασκευάζων ὡς οἱ πολλοί. διὸ πολλὰ</l>
    <l n="19">τῶν δραμάτων κομψῶς ἔχοντα ἠφάνιζε, δυσκολαίνων τοῖς θεαταῖς διὰ τὸ</l>
    <l n="20">γῆρασ], καὶ ὅτι ἀποτεινόμενος ὁ Ἀχιλλεὺς πρὸς τὴν τοῦ Ἕκτορος ἱκετείαν πρὸς</l>
    <l n="21">μὲν τὸ «λίσσομαι ὑπὲρ ψυχῆς καὶ γούνων καὶ τοκήων» φησὶ «μή με γουνάζεο</l>
    <l n="22">μηδὲ τοκήων», | παραλιπὼν διὰ συντομίαν ἐναγώνιον τὸ «ψυχῆς». πρὸς δὲ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="23">«μή με ἔα κύνας καταδάψαι» οὐ μόνον ἀπειλεῖται κυσὶ παραθεῖναι αὐτόν, ἀλλὰ</l>
    <l n="24">καὶ κύνα αὐτὸν ἀποκαλεῖ. κεῖται δὲ ἡ περὶ τῶν ῥηθέντων κυνῶν ἑξῆς ἀπειλὴ ἐν</l>
    <l n="25">τόποις δυσίν, ἤγουν ἐν τῷ «ὡς οὐκ ἔσθ’ ὃς σῆς γε κύνας κεφαλῆς ἀπαλάλκοι»,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="629">


   <p>
    <l n="1">ἤγουν οὐκ ἔστιν ὃς ἀπαγάγοι ἄν σου τοὺς κύνασ—κεφαλὴν γὰρ κἀνταῦθα τὸν</l>
    <l n="2">ὅλον Ἕκτορα λέγει—, καὶ μετ’ ὀλίγα ἐν τῷ «ἀλλὰ κύνες τε καὶ οἰωνοὶ κατὰ</l>
    <l n="3">πάντα δάσονται». καὶ οὕτω μὲν πρὸς τὰ δύο Ἀχιλλεὺς ἀπετείνατο. <ref><hi rend="bold">(v. 349—53)</hi></ref></l>
    <l n="4">Πρὸς δὲ τὸ «ἅλις δέδεξο δῶρα» λέγει ὅτι «οὐδ’ εἴ κεν δεκάκις τε καὶ εἰκοσινήριτ'</l>
    <l n="5">| ἄποινα στήσωσ’ ἐνθάδ’ ἄγοντες, ὑπόσχωνται δὲ καὶ ἄλλα, οὐδ’ εἴ κέν σ’ αὐτὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="6">χρυσῷ ἐρύσασθαι ἀνώγοι Δαρδανίδης Πρίαμος, οὐδ’ ὣς σέ γε πότνια μήτηρ</l>
    <l n="7">ἐνθεμένη λεχέεσσι γοήσεται, ὃν τέκεν αὐτή», τοῦτο δὴ ὃ προέλεγεν ἡ Ἑκάβη,</l>
    <l n="8">ὅπερ καὶ πρὸς τὸ «ἵνα πυρός με λελάχωσι θανόντα» εἶπεν ὁ Ἀχιλλεύς. Σημείω–</l>
    <l n="9">σαι δὲ ὡς τὸ τοῦ Ἀχιλλέως ἦθος στρεπτὸν εὑρεθήσεται καὶ διὰ τοῦτο ἀγαθόν,</l>
    <l n="10">εἴγε «στρεπταὶ φρένες ἐσθλῶν». εἰ γὰρ καὶ μήτε ἄποινα λήψεσθαι ὑπὲρ τοῦ</l>
    <l n="11">Ἕκτορός φησι, ἅπερ ἐκεῖνος δῶρα σεμνῶς, ὡς εἴρηται, εἶπεν, καὶ κυσὶ δὲ καὶ</l>
    <l n="12">οἰωνοῖς ἐκθέσθαι αὐτόν, ἀλλὰ προϊὼν οὐχ’ οὕτω ποιήσει. Ὅρα | δὲ καὶ τὸν τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="13">λόγου χαρακτῆρα ὅμοιον ὄντα τοῖς ἐν τῇ ῥαψῳδίᾳ τῶν Λιτῶν. καὶ ἐκεῖ γὰρ</l>
    <l n="14">ὀξύτερον κατὰ κίνησιν ὀργῆς τοῖς πρέσβεσιν ὑποσχόμενος ἄλλα ὕστερον ἐποίησε</l>
    <l n="15">χρηστότερα καὶ νῦν τοσαῦτα λύτρα μετρήσας οὐ πολλῶν δώρων μετὰ ταῦτα τὸν</l>
    <l n="16">Ἕκτορα λύσεται. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι εὐεπίφορος ὁ ἥρως ὥσπερ ἐν ταῖς</l>
    <l n="17">Λιταῖς, οὕτω κἀνταῦθα εἰς τὰς τῶν δώρων ὑπερβολάς, δεκάκις λέγων καὶ</l>
    <l n="18">εἰκοσινήριτα καὶ ἑξῆς, ὡς ἐρρέθη. Καὶ ταῦτα μὲν ἐν τούτοις, τῶν δὲ κατὰ μέρος</l>
    <l n="19">τὰ ἐπιδρομῆς ἄξια τοιαῦτα. <ref><hi rend="bold">(v. 345)</hi></ref> Τὸ μὲν «γούνων γουνάζεο» ὅμοιόν ἐστι τῷ</l>
    <l n="20">«οἶνον οἰνοχοεῖν», μάλιστα δὲ τῷ «πόλεμον | πολεμίζειν» καὶ τοῖς ὁμοίοις.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="21"><ref><hi rend="bold">(v. 346)</hi></ref> Τὸ δὲ <hi rend="overline">πωσ</hi> ἐν τῷ «αἳ γάρ πως» πολύνουν φαίνεται. θηριώδους γὰρ</l>
    <l n="22">ὄντος τοῦ ἐθέλειν ἀνθρωπείων σαρκῶν ἀποφαγεῖν λέγει ὡς, εἰ καὶ μὴ κατὰ φύσιν</l>
    <l n="23">ἔχω τοῦ οὕτως ἐφίεσθαι, ὅμως εὔχομαι ἐπελθεῖν πως ἐμοί, ἤγουν ὅπως δήποτε,</l>
    <l n="24">ἐκ θεομηνίας τυχὸν ἢ ἑτεροίου θυμοῦ ἐγγενέσθαι μοι τοιαύτην ὄρεξιν. Τὸ δὲ</l>
    <l n="25">«ἀνείη» γράφεται καὶ διὰ τοῦ <hi rend="overline">η</hi> παρά τισιν, ἢ τροπῇ τοῦ <hi rend="overline">η</hi> τῆς <hi rend="overline">ει</hi> διφθόγγου εἰς <hi rend="overline">η</hi>,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="630">


   <p>
    <l n="1">ἢ καὶ ἐκ τοῦ ἀνῆ πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">η</hi> ὅτε οὐδὲ προσγράφεται τὸ <hi rend="overline">ι</hi> κατὰ τὴν</l>
    <l n="2">παραλήγουσαν. <ref><hi rend="bold">(v. 349)</hi></ref> Τὸ δὲ «εἰκοσινήριτα» ἀντὶ τοῦ πρὸς εἴκοσιν ἐριστά,</l>
    <l n="3">ἤτοι ἐρίζοντα καὶ ἰσάζοντα, τουτέστιν οὐ δεκάκις μόνον, ἀλλὰ | καὶ εἰκοσάκις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="4">τοῖς σοῖς κτήμασιν ἐξισούμενα. ἢ καὶ ἄλλως κατὰ τοὺς παλαιοὺς ἐριστὸν μὲν εἴη</l>
    <l n="5">ἂν τὸ ἀντιλεγόμενον τίμημα τοῦ νεκροῦ, νήριστον δὲ καὶ ἀποβολῇ τοῦ <hi rend="overline">σ1</hi> νήριτον,</l>
    <l n="6">ὅπερ καὶ ἐπὶ τοῦ γνωστός καὶ γνωτός γίνεται, τὸ ἀνέριστον καὶ ἀναντίρρητον καὶ</l>
    <l n="7">ἤδη τυπωθὲν καὶ ὁρισθὲν καὶ δίκαιον. δεκάκις οὖν νήριτον ἀπὸ κοινοῦ κατὰ</l>
    <l n="8">παράθεσιν καὶ εἰκοσινήριτον κατὰ σύνθεσιν τὸ δεκαπλοῦν καὶ εἰκοσαπλοῦν ἄξιον</l>
    <l n="9">τίμημα. ἔστι δὲ ἡ τοῦ εἰκοσινηρίτου σύνθεσις ὁμοία τῷ εἰκοσίπηχυ. [Καὶ</l>
    <l n="10">ἐπαινεῖται ἡ τοιαύτη μάλιστα σύνθεσις, καθὰ δηλοῖ καὶ ὁ γράψας τὸ «εἰκοσίκλι–</l>
    <l n="11">νον εἶχεν οἶκον ἐπιτήδειον πρὸς τὰς ὑποδοχάς». | εἰκοσάπηχυ δέ, φασίν, εἰπεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="12">καὶ εἰκοσάκλινον οὐ χρή, κἂν ἔδοξε τοῖς ὕστερον οὕτω λέγειν, οἳ καὶ πεντάκλινον</l>
    <l n="13">καὶ τοιαῦτά τινα λέγουσι.] <ref><hi rend="bold">(v. 350)</hi></ref> Τὸ δὲ «στήσωσι» τεχνικὴ λέξις, ὡς καὶ</l>
    <l n="14">ἀλλαχοῦ προείρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 351)</hi></ref> Τὸ δὲ «σὲ αὐτὸν χρυσῷ ἐρύσεσθαι» δηλοῖ μὲν τὸ</l>
    <l n="15">χρυσῷ λύσασθαι, ἔστι δὲ τὸ ἐρύσεσθαι παρακτικὸν τοῦ χρυσοῦ. ἀπὸ γὰρ τοῦ</l>
    <l n="16">τοιούτου ἔοικε παρονομάζεσθαι ὁ χρυσός. Τὸ δὲ «σὲ αὐτόν» οὐδ’ αὐτὸ σύνθετον</l>
    <l n="17">ἀντωνυμίαν δηλοῖ τὴν σαυτόν, ἀλλ’ ἐν ἐξοχῇ τινι κεῖται, καθά που πρὸ</l>
    <l n="18">τούτων καὶ τὸ «αὐτόν μιν». Τὸ δὲ «ἀνώγοι» οὐ δύναται δηλοῦν τὴν παρὰ τοῖς</l>
    <l n="19">ὕστερον κέλευσιν, οὐ γὰρ ἂν κελεύσοι ὁ Πρίαμος τῷ Ἀχιλλεῖ, | σημαίνει δὲ ἢ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="20">ἱκετεύειν ἢ τὸ ἁπλῶς λέγειν. ἴσως δὲ καὶ εἰρωνικῶς αὐτό φησιν ὁ Ἀχιλλεὺς ὡς</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="631">


   <p>
    <l n="1">βασιλέως ὄντος τοῦ Πριάμου καὶ κελεύειν ἐθέλοντος. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ</l>
    <l n="2">χρυσῷ σταθμηθέντα τὸν Ἕκτορα λυθῆναι παρὰ Πριάμου Ὁμήρῳ μὲν οὐ δοκεῖ,</l>
    <l n="3">οἱ δὲ ὕστερον ἱστοροῦσι τοῦτο γενέσθαι λέγοντες ὅτι ὁ Ἀχιλλεὺς χρυσὸν τῷ</l>
    <l n="4">Ἕκτορι ἀντιστήσας καὶ λαβὼν οὕτω τὸν νεκρὸν ἀπέδοτο τῷ πατρί. τὸ δ’ αὐτό</l>
    <l n="5">φασι παθόντα ὕστερον καὶ αὐτὸν ἀποδοθῆναι τοῖς Ἕλλησιν, ὡς καὶ Λυκόφρων</l>
    <l n="6">ἱστορεῖ, ὅτε τοξευθεὶς Ἀχιλλεὺς ὑπ’ Ἀλεξάνδρου ἔπεσε. <ref><hi rend="bold">(v. 353)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὃν</l>
    <l n="7">τέκεν αὐτή» ἢ ἐκ περισσοῦ εἰς οὐδὲν δέον κεῖται ἀφελῶς οὕτω | λεχθέν, ἢ πρὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="8">σαφήνειαν, ἵνα μὴ ἁπλῶς μήτηρ αὐτὸν γοήσεται ἀορίστως, ἀλλ’ ἡ τοῦτον</l>
    <l n="9">τεκοῦσα. ἢ καὶ ἄλλως, ἵνα μήτηρ νοηθείη ἡ κατὰ φύσιν, οὐ μὴν θέσει κατὰ</l>
    <l n="10">διάθεσιν, ὁποία τις ἐστὶ τῷ Εὐμαίῳ ἐν Ὀδυσσείᾳ ἡ δέσποινα Ἀντίκλεια.</l>
    <l n="11">[<ref><hi rend="bold">(v. 354)</hi></ref> Τὸ δὲ «κατὰ πάντα δάσονται» ἀντὶ τοῦ καταμερίσονται ὅλον τὸν</l>
    <l n="12">Ἕκτορα. καὶ ἔστι σύνηθες Ὁμήρῳ νοεῖν τὸ πᾶς ἀντὶ τοῦ ὅλος.] <ref><hi rend="bold">(v. 345)</hi></ref> Ἰστέον</l>
    <l n="13">δὲ ὅτι τὸ «μή με κύον γούνων γουνάζεο», καὶ τὰ ἑξῆς χρήσιμά εἰσιν εἰς λόγου</l>
    <l n="14">πεζοῦ παραπλοκὴν, πῇ μὲν ἐπί τισι θυμουμένοις, πῇ δὲ ἐπὶ ἀδωροδοκήτοις.</l>
    <l n="15"><ref><hi rend="bold">(v. 356—60)</hi></ref> Ἃ δὲ ὁ Ἕκτωρ καταθνῄσκων προσείπῃ τὸν Ἀχιλλέα, ἤγουν τὸ «ἦ</l>
    <l n="16">σ’ εὖ γινώσκων | προτιόσσομαι, οὐδ’ ἂρ ἔμελλον πείσειν· ἦ γὰρ σοί γε σιδήρεος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="17">ἔνδοθι θυμός· φράζεο νῦν μὴ τί τοι θεοῦ μήνιμα γένωμαι ἤματι τῷ, ὅτε κεν» καὶ</l>
    <l n="18">τὰ ἑξῆς ἐρεῖ ἄν τις ἱκετεύσας μέν τινα ἐν κινδύνῳ, μὴ πείσας δέ. Δηλοῖ δὲ τὸ μὲν</l>
    <l n="19">«προτιόσσομαι» τὸ προσβλέπω ἢ τὸ οἶδα καὶ μαντεύομαι. <ref><hi rend="bold">(v. 358)</hi></ref> Τὸ δὲ «μή τί</l>
    <l n="20">τοι θεοῦ μήνιμα γένωμαι» ἀντὶ τοῦ μή σοι ὀργισθῇ θεὸς δι’ ἐμέ. Τὸ δέ γε</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="632">


   <p>
    <l n="1">«καταθνῄσκων» περιττῶς κεῖται μετὰ προθέσεως, καθὰ καὶ τὸ κατατεθνειώτων</l>
    <l n="2">ἐν τῷ «νεκύων κατατεθνειώτων». ὅτι δὲ καὶ εὖ γινώσκων προμαντεύεται τὸν τοῦ</l>
    <l n="3">Ἀχιλλέως ἄρτι θάνατον ὁ Ἕκτωρ, αὐτίκα εἰρήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 357)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ</l>
    <l n="4">ὅτι τὸ «σιδήρεός | σοι ἔνδοθι θυμός» σεμνότερον ὁ Ἕκτωρ εἶπεν ἤπερ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="5">Ἀχιλλεὺς ἔφρασε περὶ ἑαυτοῦ. ὁ μὲν γὰρ εὐξάμενος φαγεῖν ὠμὰ Ἕκτορος κρέα</l>
    <l n="6">ἀπεθηρίωσεν ἑαυτόν, Ἕκτωρ δὲ μέσως πως ἔσκωψε. σιδηρέα γὰρ ψυχὴ οὐ</l>
    <l n="7">μόνον ἀπήνειαν δηλοῖ, ἀλλά που καὶ στερρότητα. Ὅμηρος γοῦν οὕτω ἔφη· μὴ</l>
    <l n="8">ἂν δυνήσεσθαι φράσαι πληθὺν Ἀχαιῶν, οὐδ’ εἰ χάλκεον αὐτῷ ἦτορ ἐνείη.</l>
    <l n="9">τοιοῦτος δέ τις νοῦς καὶ ἐν τῷ «ὀφθαλμοὶ ὡσεὶ κέρα ἔστασαν ἠὲ σίδηρος». καὶ</l>
    <l n="10">ἴσως πραύ̈νων τὸν Ἀχιλλέα οὕτως ἔφρασεν ὁ Ἕκτωρ, εἴ πως μετὰ θάνατον</l>
    <l n="11">φείσαιτο αὐτοῦ. ὡς εἰ μή γε τοῦτ’ ἦν, τί ἐκώλυε κύνα προσφυέστερον</l>
    <l n="12">ἀντικαλέσαι τὸν | Ἀχιλλέα; Τὸ δὲ «ἔνδοθι» οὐκ ἀναγκαίως κεῖται ἐν τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="13">«σιδήρεος ἔνδοθι θυμός», ἀναπληροῖ δὲ ὅμως στίχον. Ὅτι καὶ ἡ τοῦ Ἕκτορος</l>
    <l n="14">ψυχή, ὡς καὶ πρὸ τούτου ἡ τοῦ Πατρόκλου, ἀπαλλαττομένη τοῦ σώματος ἤδη</l>
    <l n="15">καὶ κατὰ σημεῖον οἷον ἐφαπτομένη αὐτοῦ προορᾷ τὸ μέλλον καί, ὡς εἴρηται,</l>
    <l n="16">προλέγει τῷ Ἀχιλλεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 359 s.)</hi></ref> Ἔνθα δεξιῶς ὁ ποιητὴς ἐν στενῷ, καθὰ καὶ</l>
    <l n="17">ἐν ἄλλοις, παραρρίπτων τὸν Ἀχιλλέως θάνατόν φησιν «ἤματι τῷ, ὅτε κέν σε</l>
    <l n="18">Πάρις καὶ Φοῖβος Ἀπόλλων ἐσθλὸν ἐόντα ὀλέσωσιν ἐνὶ Σκαιῇσι πύλῃσιν». ἃς</l>
    <l n="19">ἑτέρας τινὲς εἶναί φασι τῶν πρὸ βραχέων εἰρημένων Δαρδανιάων. αὗται μὲν</l>
    <l n="20">γάρ, φασί, πρὸς τῇ | δυσμῇ, αἱ δὲ Δαρδάνειαι ἀνατολικαί. <ref><hi rend="bold">(v. 361)</hi></ref> Ὅτι δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1274"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="21">πρὸς τῷ θανεῖν ὢν ὁ Ἕκτωρ ταῦτα εἶπε, δηλοῖ ὁ ποιητής, φάμενος «ὣς ἄρα μιν</l>
    <l n="22">εἰπόντα τέλος θανάτοιο κάλυψε». <ref><hi rend="bold">(v. 362)</hi></ref> Τὸ δὲ ἑξῆς «ψυχὴ δ’ ἐκ ῥεθέων</l>
    <l n="23">πταμένη» καὶ τὰ ἑπόμενα, καὶ ἐν τῇ πῖ ῥαψῳδίᾳ καὶ ἀλλαχοῦ δὲ εἴρηται. |</l>
    <l n="24"><ref><hi rend="bold">(v. 365 s.)</hi></ref> Ὅτι τὸ «τέθναθι, κῆρα δ’ ἐγὼ τότε δέξομαι, ὁππότε κεν δὴ θεὸς</l>
    <l n="25">ἐθέλει τελέσαι» οἰκεῖον ῥηθῆναι πρός | τινα κινδυνεύοντα μέν, θρασέως δὲ</l>
    <l n="26">ἀπειλούμενον, ὁποῖός τις καὶ ὁ Ἕκτωρ καταμαντευόμενος θάνατον τοῦ ταῦτα</l>
    <l n="27">εἰπόντος Ἀχιλλέως, ὁπηνίκα ἔθνῃσκε. Τὸ | δὲ «τέθναθι» ὡς τὸ τέτλαθι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="633">


   <p>
    <l n="1">κανονίζεται. <ref><hi rend="bold">(v. 368—71)</hi></ref> Ὅτι κειμένου Ἕκτορος περιδραμόντες Ἀχαιοί, ὅτε</l>
    <l n="2">Ἀχιλλεὺς «ἀπ’ ὤμων τεύχεα ἐσύλα», «θηήσαντο φυὴν καὶ εἶδος | ἀγητὸν</l>
    <l n="3">Ἕκτορος». κἂν γὰρ ὁ στάχυς οὐκ ἦν, ἀλλ’ ἡ καλάμη διέφαινεν ἐκεῖνον, καὶ</l>
    <l n="4">συμμετρίας μελῶν καὶ | μερῶν ἀπαρτιζούσης καθόλου τὸ κάλλος μετὰ καὶ</l>
    <l n="5">εὐχροίας ἐπανθούσης. ἡ μὲν εὔχροια τοῦ νεκροῦ | Ἕκτορος ᾤχετο, ἡ δὲ συμ–</l>
    <l n="6">μετρία ἐσῴζετο, ἀφ’ ἧς τὸ εἶδος ἀγαστὸν ἔτι ἐφαίνετο. Καὶ ὅρα ὅτι οὐ κατὰ τὴν</l>
    <l n="7">ἀλλαχοῦ γραφεῖσαν ἱστορίαν οὐκ εὖ εἶχε τοῦ εἴδους ὁ Ἕκτωρ | κατά τινας, ὃς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="8">καὶ τεθνεὼς ἀγητὸν εἶδος ἐκφαίνει. οὕτω δὲ ἦν περίκλυτος ὁ Ἕκτωρ καὶ θέας</l>
    <l n="9">ἄξιος, ὥστε, καθὰ Πλούταρχος ἐν τοῖς κατὰ τὸν Ἄρατον ἱστορεῖ, | νεανίσκος</l>
    <l n="10">τις, ἐν Λακεδαίμονι ἐμφερέστατος Ἕκτορι γενέσθαι λεγόμενος, ὑπὸ τοῦ</l>
    <l n="11">πλήθους τῶν θεωμένων | κατεπατήθη, ὡς τοῦτο ἔγνωσαν. τοῦτο δὲ οὐ πρὸς</l>
    <l n="12">ὀργὴν γέγονεν, ἀλλ’ ὅτι διὰ θαῦμα οἱ θεαταὶ εἰς πύκνωμα | συνεστράφησαν. καὶ</l>
    <l n="13">τοῦτο μὲν οὕτως. <ref><hi rend="bold">(v. 372)</hi></ref> Ὁ δὲ ποιητὴς Ἑλληνικὴν ἐνταῦθα οὐ καίριον</l>
    <l n="14">ὠμότητα διαγράφων φησὶ καὶ ὅτι «οὐδ’ ἄρα οἵ τις ἀνουτητί γε παρέστη».</l>
    <l n="15"><ref><hi rend="bold">(v. 372—4)</hi></ref> | Ἑρμηνεύων δὲ τὸ «ἀνουτητί» πρῶτα μὲν τίθησι βραχεῖαν συνήθως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="16">ἠθοποιί̈αν τοῦ δήμου, εἰπὼν «ὧδε δέ τις εἴπεσκεν ἰδὼν ἐς πλησίον ἄλλον· ἦ</l>
    <l n="17">μάλα δὴ μαλακώτερος | ἀμφαφάασθαι», ἤτοι ψηλαφᾶσθαι, «Ἕκτωρ ἢ ὅτε νῆας</l>
    <l n="18">ἐνέπρησε πυρὶ κηλέῳ». <ref><hi rend="bold">(v. 375)</hi></ref> Εἶτα ἐπάγει τὴν | ἑρμηνείαν τοῦ ἀνουτητί «ὣς</l>
    <l n="19">ἄρα τις εἴπεσκε καὶ οὐτήσασκε παραστάς», κορεννύμενος οἷον τοῦ κειμένου μετὰ</l>
    <l n="20">| θάνατον, ἴσως μὲν θυμοῦ χάριν, ἴσως δὲ καὶ Ἀχιλλεῖ χαριζόμενος. εὖ δὲ</l>
    <l n="21">ποιῶν Ὅμηρος ἡρμήνευσε τὸ ἀνουτητί, ὡς μὴ ἀμφίβολος ἔννοια εἴη, δυναμένων</l>
    <l n="22">τινῶν | ὑπονοεῖν ὡς οὔτις παρέστη μὴ φθάσας οὐτασθῆναι ὑπὸ τοῦ ἦν μὲν ὅτε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="23">ἀτειρέος καὶ σκληροῦ, νῦν δὲ μαλακοῦ | Ἕκτορος. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι προοι–</l>
    <l n="24">κονομία ἐστὶ καὶ ταῦτα τῆς μικρὸν ὅσον εἰς τὸν Ἕκτορα τοῦ Ἀχιλλέως ὠμότη–</l>
    <l n="25">τος. εἰ γὰρ οἱ ἄλλοι οὕτω διάκεινται πρὸς τὸν κείμενον, πολλῷ πλέον Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="26">ἀγριαίνοιτ’ ἂν κατ’ αὐτοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 379—84)</hi></ref> Ὃς καὶ μεγεθύνων τὸ οἰκεῖον κατόρθω–</l>
    <l n="27">μα μετὰ καὶ ἐπιεικείας λέγει ὡς «ἐπεὶ τόνδ’ ἄνδρα θεοὶ δαμάσασθαι ἔδωκαν, ὃς</l>
    <l n="28">κακὰ πόλλ’ ἔρρεξεν», ἢ | ἔρδεσκεν, «ὅσ’ οὐ σύμπαντες οἱ ἄλλοι» καὶ ἑξῆς,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="29">ἐρεθίζων εἰς θυμὸν οὕτω καὶ ἑαυτὸν καὶ τοὺς Ἀχαιούς. τὸν δὲ τοιοῦτον λόγον</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="634">


   <p>
    <l n="1">παρῳδήσας τις εἰς τὸ «θεὸς ἔδωκεν» ἐρεῖ ἐπί τινος κακοποιοῦ ἀνθρώπου πεσόν–</l>
    <l n="2">τος ἢ καὶ ἁπλῶς ἡττηθέντος, ὥσπερ καὶ τὸ «ὢ πόποι, ἦ μάλα δὴ μαλακώτερος</l>
    <l n="3">ἀμφαφάασθαι» ῥηθήσεταί ποτε πρὸς τὸν ἐκ πολλῆς σκληρότητος ταπεινωθέντα ἢ</l>
    <l n="4">ἄλλως μαλακώτερον γενόμενον. ἐν ᾧ καί τι κάλλους ἔχει τὸ «μάλα δὴ</l>
    <l n="5">μαλακώτερος» ἀλλοῖόν τε καὶ τὸ ἐκ παρηχήσεως. [Ἀστεῖον δὲ τὸ «μαλακὸς</l>
    <l n="6">ἀμφαφάασθαι» ῥηθὲν τροπικῶς ὡς ἐπὶ σκληροῦ καὶ ἀτέγκτου καὶ ἀτειροῦς</l>
    <l n="7">σώματος ἁπαλυνθέντος | ὁπωσοῦν.] <ref><hi rend="bold">(v. 379)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ «ἐπεὶ δὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="8">τόνδ’ ἄνδρα», καὶ ἑξῆς, ἀκέφαλον στίχον οἱ παλαιοί φασιν, ὅμοιον τῷ «φίλε</l>
    <l n="9">κασίγνητε» ὥστε οὐκ ἀναγκαῖον προπερισπᾶν ἐκεῖ τὸ «φίλε», ὡς ἂν</l>
    <l n="10">ἀποτελεσθείη δάκτυλος, ἀλλ’ ὀξυνομένης τῆς ἀρχούσης μετρηθῆναι κἀκεῖνον τὸν</l>
    <l n="11">στίχον ὡς ἀκέφαλον. <ref><hi rend="bold">(v. 380)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι τοῦ «κακὰ ἔρδεσκεν ὅσα οὐ</l>
    <l n="12">σύμπαντες ἄλλοι» οὐκ ἔστιν ἐπινοήσασθαι καιριωτέραν σύγκρισιν. πολλὰ μὲν</l>
    <l n="13">γὰρ εἰπεῖν καὶ ἄπειρα καὶ ἀπειρέσια καὶ εἴ τι τοιοῦτον οὐδέν τι λέγει μέγα διὰ τὸ</l>
    <l n="14">ἀόριστον. προσώπῳ δέ τινι ἑνὶ παραβαλεῖν εἴτε καί τισι πλείοσι τὰ τοῦ Ἕκτορος</l>
    <l n="15">ἐπὶ Ἀχαιοῖς, οὐδ’ αὐτὸ | μεγαλεῖον ἔχει. μεῖζον δὲ πάνυ τὸ παραθεῖναι τὰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="16">ἐκείνου βλάβας ταῖς ἐκ τῶν ὅλων Τρώων τε καὶ ἐπικούρων. τούτους γὰρ δηλοῖ</l>
    <l n="17">τὸ «οἱ ἄλλοι», οἱ ἑτερογενεῖς δηλαδὴ ἡμῖν τοῖς Ἀχαιοῖς. ὃ δὴ ὁμοίως ἔχει πρὸς</l>
    <l n="18">τὸ «ἰχθύες οἱ ἄλλοι», τὸ πρὸ ὀλίγων γραφέν. ὃ δὲ ἀντεσήκου πρὸς πάνυ σεμνὴν</l>
    <l n="19">σύγκρισιν καὶ τὸ εἰπεῖν ὡς τόσα κακὰ Ἕκτωρ ἔρεξεν, ὅσα οὐδ’ ἄν τις θεός,</l>
    <l n="20">ἰστέον ὡς δοκεῖ καὶ ὁ ποιητὴς ἐθέλειν μὲν εἰπεῖν καὶ τοιοῦτόν τι, ὀκνῆσαι δὲ</l>
    <l n="21">φάναι θεὸν ῥεκτῆρα κακῶν. διὸ σιγήσας αὐτὸ ἐνταῦθα διὰ τὸ βλάσφημόν φησιν</l>
    <l n="22">αὐτὸ κατωτέρω ἀσφαλῶς κατ’ ἐνδοιασμὸν ἐν τῷ «Ἕκτορα δῖον, ᾧ Τρῶες κατὰ</l>
    <l n="23">ἄστυ ὡς | θεῷ εὔχοντο». <ref><hi rend="bold">(v. 385)</hi></ref> Ὅτι σύνηθες τῷ ποιητῇ, ὡς προέγνωσται,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="24">ἀνωφελέσιν ἐννοίαις ἐπιλέγειν τὸ «ἀλλὰ τίη μοι ταῦτα φίλος διελέξατο θυμός»;</l>
    <l n="25">οὕτως ὁ Ἀγήνωρ ἔφη, οὕτως ὁ Ἕκτωρ. <ref><hi rend="bold">(v. 381—4)</hi></ref> Οὕτω καὶ νῦν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="635">


   <p>
    <l n="1">Ἀχιλλεύς, ὃς εἰπὼν ὡς πολέμαρχος «εἰ δ’ ἄγετ’ ἀμφὶ πόλιν σὺν τεύχεσι</l>
    <l n="2">πειρηθῶμεν, ὄφρα ἔτι γνῶμεν Τρώων νόον ὅν τινα ἔχουσιν, ἢ καταλείψουσι</l>
    <l n="3">πόλιν ἄκρην τοῦδε πεσόντος, ἢ μενοῦσιν Ἕκτορος οὐκέτ’ ἐόντος», μεταμέλεται</l>
    <l n="4">εἰπὼν τὸ «ἀλλὰ τίη μοι ταῦτα» καὶ ἑξῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 386—8)</hi></ref> Εἶτα ἐπαγαγὼν τὸ ὅτι</l>
    <l n="5">κεῖται παρὰ νήεσσιν νέκυς ἄκλαυτος ἄθαπτος Πάτροκλος, τοῦ δ’ οὐκ ἐπιλήσο–</l>
    <l n="6">μαι, ὄφρ’ ἂν ἔγωγε ζωὸς ἐν Ἀργείοισι φιλοπτολέμοισι μετείω», | ἢ καθ’ ἑτέραν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1275"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="7">γραφὴν «ζωοῖσι μετέω καί μοι φίλα γούνατ’ ὀρώρῃ». τοῦτο δὲ οὐ παρέργως</l>
    <l n="8">ἔρριπται, ἀλλὰ τὴν ταχύτητα τῶν ποδῶν ἐμφαίνει τοῦ ἥρωος. <ref><hi rend="bold">(v. 389 s.)</hi></ref> Εἶτα</l>
    <l n="9">διὰ θερμότητα φιλίας προστίθησι καὶ ὑπερβολήν, λέγων ἃ δὴ καὶ αὐτά, καθὰ καὶ</l>
    <l n="10">τὰ προσεχῶς ῥηθέντα ἀνωτέρω, πᾶς ἂν εἴποι ἐπὶ ἀγαθῷ φίλῳ κειμένῳ «εἰ δὲ</l>
    <l n="11">θανόντων περ καταλήθοντ’ εἰν Ἀί̈δαο», ἤγουν ἐν Ἅιδου, «αὐτὰρ ἐγὼ καὶ κεῖθι</l>
    <l n="12">φίλου μεμνήσομ’ ἑταίρου», μονονουχὶ λέγων ὅτι, ὥσπερ ἐν τῷ ζῆν περιῆν ἐγὼ</l>
    <l n="13">ἁπάντων τὰ φιλικά, οὕτω | δὴ καὶ θανών, κἂν γοῦν πάντες θανόντες λανθάνων–</l>
    <l n="14">ται, ἀλλ’ ἐγὼ οὐ τὸ τοῖς ἄλλοις ὅμοιον πείσομαι. Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ μὴ</l>
    <l n="15">θελῆσαι τὸν Ἀχιλλέα πειραθῆναι τοῦ τείχους τῷ φαινομένῳ μὲν διὰ Πάτρο–</l>
    <l n="16">κλον, ὡς ἐρρέθη, γίνεται, ἵνα ταχὺ τῇ ταφῇ ὁσιωθῇ, ἀληθῶς δὲ οὐκ ἐθέλει</l>
    <l n="17">Ὅμηρος τοῦτο ποιῆσαι, ἵνα μὴ ἀχρεῖον δείξῃ τὸν κάματον τῷ Ἀχιλλεῖ. οὐ γὰρ</l>
    <l n="18">ἦν γενναῖόν τι δρᾶσαι αὐτόν, ὅτι μηδὲ πέπρωτο τὴν Τροίαν ὑπ’ αὐτοῦ ἁλῶναι.</l>
    <l n="19"><ref><hi rend="bold">(v. 386)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὡς ἐκαλλώπισε ῥυθμῷ προπαροξυτόνων λέξεων τὰ κατὰ</l>
    <l n="20">Πάτροκλον, εἰπὼν «κεῖται πὰρ νήεσσι νέκυς ἄκλαυτος ἄθαπτος Πάτροκλος».</l>
    <l n="21">ἔχει δὲ κάλλος πρὸ | τούτων καὶ τὰ ἐν τέλει στίχων δύο πάρισα τὸ «τοῦδε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="22">πεσόντος», καὶ «Ἕκτορος οὐκέτ’ ἐόντος», ἃ καὶ ἰσοδύναμά εἰσι. <ref><hi rend="bold">(v. 388)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="23">«μετείω» ἀντὶ τοῦ σύνειμι. πρωτότυπον δὲ αὐτοῦ τὸ μετέω, ἐξ οὗ μετέῃσι, τὸ</l>
    <l n="24">συνυπάρχει. Τὸ δὲ «ὀρώρῃ» ὅμοιόν ἐστι καὶ νῦν τῷ «ὀλώλῃ». ὡς γὰρ ἐκεῖνο πα–</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="636">


   <p>
    <l n="1">ρακείμενός ἐστιν ὑποτακτικὸς ἐκ τοῦ ὄλωλα, οὕτω καὶ τοῦτο ἐκ τοῦ ὄρωρα.</l>
    <l n="2">δῆλον δὲ καὶ ὅτι οὐ παντὶ ζῶντι ὄρωρε γούνατα. διὸ καὶ ἐνταῦθα τῷ ζωοῖς</l>
    <l n="3">μετεῖναι προσετέθη τὸ καὶ ἐρρωμένως ἔχειν τῶν γονάτων. <ref><hi rend="bold">(v. 391 s.)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="4">δεικνύων ὁ ποιητὴς ταῖς ψυχικαῖς εἰσάγαν διαχύσεσι παρέπεσθαι, ὡς εἰκός, καὶ</l>
    <l n="5">τὸ ἐθέλειν ᾄδειν, ὅτε καὶ λέγοι ἂν ὁ | Πλάτων ὡς οὐδὲν ζῷον λυπούμενον ᾄδει,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="6">πλάττει τὸν Ἀχιλλέα ἐνταῦθα δι’ ὑπερβολὴν τοῦ χαίρειν λέγοντα «νῦν δ’ ἄγ'</l>
    <l n="7">ἀείδοντες παιήονα κοῦροι Ἀχαιῶν νηυσὶν ἐπὶ γλαφυρῇσι νεώμεθα», ἤγουν εἰς</l>
    <l n="8">νῆας ἐπανέλθωμεν. <ref><hi rend="bold">(v. 393—4)</hi></ref> Καὶ εὐθὺς μέλος σχεδιάζει αὐτὸς οἷα μουσικὸς</l>
    <l n="9">ὤν, ὡς καὶ ἐν τῇ ῥαψῳδίᾳ ἔγνωσται τῶν Λιτῶν, καὶ ἀναμέλπει παιήονα,</l>
    <l n="10">τουτέστι παιᾶνα τοιοῦτον [σεμνῶς ὁλοδάκτυλον] «ἠράμεθα μέγα κῦδος,</l>
    <l n="11">ἐπέφνομεν Ἕκτορα δῖον, ᾧ Τρῶες κατὰ ἄστυ θεῷ ὣς εὐχετόωντο». καὶ</l>
    <l n="12">θαυμαστέον τῆς συντομίας τὸ μέλος, οἷα ἐπιτμηθὲν οὐ μόνον διὰ τὸ αὐθωρὸν</l>
    <l n="13">σχεδιασθῆναι, ἀλλὰ καὶ ὡς ἂν εἴη τῷ | πανελληνίῳ ἐφικτόν τε καὶ εὐπερίληπ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="14">τον. τινὲς δὲ ἠθέλησαν αὐτὸ ἀθετῆσαι ὡς παρὰ τὴν ἀξίαν τοῦ Ἀχιλλέως ὄν. ὁ</l>
    <l n="15">γὰρ ἐξευτελίσαι φθάσας ἀλλαχοῦ τὸν Ἕκτορα εἰς τοσοῦτον ὡς δοκεῖν</l>
    <l n="16">εὐκαταφρόνητον εἶναι καὶ τῷ Πατρόκλῳ, πῶς νῦν μέγα κῦδος ἀρέσθαι φησί, τὸν</l>
    <l n="17">τοιοῦτον ἀνελών; ἔστι δὲ πρὸς τοῦτο εἰπεῖν ὅτι οὐχ’ ὡς τῷ ὄντι μεγίστου ὄντος</l>
    <l n="18">τοῦ Ἕκτορος ᾄδει ταῦτα ὁ Ἀχιλλεύς, ἀλλ’ ἐπὶ ἐρεθισμῷ καὶ λύπῃ τῶν</l>
    <l n="19">ἀκροωμένων πολεμίων, ὡς τοῦ δήμου τῶν Τρώων θεὸν ἡγουμένων τὸν</l>
    <l n="20">Ἕκτορα, καθὰ καὶ αὐτὸς νῦν λέγει καὶ ἡ Ἑκάβη δὲ μετ’ ὀλίγα δηλοῖ ἐν τῷ</l>
    <l n="21">εἰπεῖν, ὅτι οἱ Τρῶες ὡς θεὸν ἐδεξιοῦντο τὸν Ἕκτορα. | καὶ ἄλλως δὲ ἡ κατὰ τὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="22">Τραγῳδίαν παρ’ ἐλπίδας χαρὰ τοιαῦτα πείθει ἐξ αὐτοσχεδίου ᾄδειν τὸν ἥρωα.</l>
    <l n="23">[Ἔστι δὲ οὐδ’ ἀληθῶς ᾠδὴ πρὸς ἀκρίβειαν ὁ ἐνταῦθα παιήων, ἀλλ’ ὡς οἷον</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="637">


   <p>
    <l n="1">ἐπῳδός τις. στίχῳ γὰρ ἑνὶ σφίγγεται πάνυ γοργῶς δυσὶ κόμμασι διοικουμένῳ,</l>
    <l n="2">ὡς εἶναι νοεῖν ὅτι πρὸ τοῦ ἑνὸς τούτου ἔπους ἄλλων τινῶν ᾀδομένων ἐννοιῶν εἶτα</l>
    <l n="3">ἐπήγετο αὐτὸς νόμῳ ἐπῳδοῦ. εἰ δὲ σιωπᾷ Ὅμηρος τὰς πρὸ τοῦ ἐπῳδοῦ ᾠδάς,</l>
    <l n="4">αἷς αὐτὸς ἐπιφέρεται, τί καινόν, εἴγε καὶ τὸν παιήονα οὐκ ἐπισημαίνεται, εἴπερ</l>
    <l n="5">ὑπὸ τῶν Ἀχαιῶν ᾔσθη. ὡς μὲν γὰρ ἐνέδωκεν αὐτὸν ὁ Ἀχιλλεύς, ἔγνωμεν, εἰ δέ</l>
    <l n="6">γε οἱ Ἀχαιοὶ αὐτὸν ἔμελψαν, | οὐ παρεσημήνατο. ἐν τούτοις δὲ ἀναμνηστέον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="7">καὶ ὅτι τοῦ ᾄδειν μὲν καὶ μέλπειν οὐ δοκεῖ διαφορὰ εἶναι. τὸ μέντοι ψάλλειν</l>
    <l n="8">ἀμφοῖν διαφέρει, καθὰ δηλοῖ ὁ φράσας τὸ «παρὰ τὸ δεῖπνον ᾄδουσι καὶ ψάλλου–</l>
    <l n="9">σιν αἱ παλλακαὶ τῷ βασιλεῖ, καὶ μία μὲν ἐξάρχει, αἱ δὲ ἄλλαι ἀθρόως ᾄδουσιν».</l>
    <l n="10">ἔστι δὲ ᾠδὴ μὲν ἡ παρὰ τὸ ᾄδειν λόγος μεμελισμένος, ψάλλειν δὲ τὸ δι’ ὀργάνων</l>
    <l n="11">μουσικῶν καὶ μάλιστα τοῦ ἰδίως λεγομένου ψαλτηρίου. Ἐνταῦθα σημείωσαι καὶ</l>
    <l n="12">ὅτι, καθὰ στενοῦνται παντελῶς αἱ κατὰ τὸ πλῆθος ἠθοποιί̈αι, ὡς μυριαχοῦ</l>
    <l n="13">ἔγνωσται, οὕτω πολλῷ πλέον καὶ ὁ παιήων, ὃς παντὶ τῷ στρατῷ ἐπετάχθη</l>
    <l n="14">ᾄδεσθαι. | ἓν γὰρ ἔπος περαίνει αὐτόν. εἰ δὲ καὶ τὰ σκόλια βραχυλογοῦνται,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="15">ἄλλος ὁ περὶ ἐκείνων λόγος.] Ὅτι δὲ παιήων οὐ μόνον ὁ εἰς Ἀπόλλωνα ὕμνος,</l>
    <l n="16">ἀλλὰ καὶ ὁ ἁπλῶς ἐπὶ καταπαύσει κακῶν ἢ ὄντων ἢ ἐλπιζομένων,</l>
    <l n="17">προδεδήλωται, καὶ ὅτι καὶ Ἀπόλλωνός ἐστιν ἐπίθετον, καὶ κύριον δὲ ὄνομα τοῦ</l>
    <l n="18">παρὰ θεοῖς ἰατροῦ, καὶ ὅτι ὁ ᾀδόμενος παιήων καὶ παιὰν ἐλέγετο. εὕρημα δέ,</l>
    <l n="19">φασίν, Ἀπόλλωνος ὁ τοιοῦτος παιάν, ἐξευρεθεὶς μετὰ τὴν νίκην τοῦ ἐν Πυθοῖ</l>
    <l n="20">δράκοντος, ἐξ οὗ καὶ Πύθιος δοκεῖ λέγεσθαι. Ἰστέον δὲ ὅτι προϋπάρχει μὲν ῥῆμα</l>
    <l n="21">παίω, τὸ θεραπεύω, ἐξ αὐτοῦ δὲ γίνεται Παιάων ὄνομα ὡς | Μαχάων, καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="22">δηλοῖ τὸν θεραπευτικόν. τοῦτο δὲ τρέψαν μὲν τὸ <hi rend="overline">α</hi> εἰς <hi rend="overline">η</hi> ποιεῖ τὸν Παιήονα. εἰ δὲ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="638">


   <p>
    <l n="1">συγκοπῇ, τοῦ <hi rend="overline">ω</hi> μὲν συγκοπέντος, γίνεται ἐξ αὐτοῦ Παιάν, ὡς Ἀλκμάων</l>
    <l n="2">Ἀλκμάν, καὶ Ἀμυθάων Ἀμυθάν παρὰ Πινδάρῳ. τοῦ δὲ <hi rend="overline">α</hi> συγκοπέντος, γίνεται</l>
    <l n="3">ὁ Παιών, ὡς τὸ «Ἀσκληπιοῦ Παιῶνος εὐμενοῦς τυχών». <ref><hi rend="bold">(v. 393)</hi></ref> Σημείωσαι</l>
    <l n="4">δὲ καὶ ὅτι τῷ μὲν ἐχθρῷ Ἀχιλλεῖ δέδωκεν ὁ ποιητὴς ἐνταῦθα εἰπεῖν μέγα κῦδος</l>
    <l n="5">τὸ πεσεῖν τὸν δῖον Ἕκτορα, τῇ δὲ φίλῃ μητρὶ ἐπὶ τῷ υἱῷ καὶ τρίτην</l>
    <l n="6">ἐπιφιλοτιμεῖται λέξιν, ἐν οἷς ἐρεῖ μάλα μέγα κῦδος εἶναι τοῖς Τρωσὶ τὸν υἱόν.</l>
    <l n="7"><ref><hi rend="bold">(v. 394)</hi></ref> Ἔνθα καὶ ὅρα ὅπως τὸ Ἀχίλλειον ἔπος τὸ «ᾧ Τρῶες κατὰ ἄστυ θεῷ |</l>
    <l n="8">ὣς εὔχοντο» ἡ γραῦς εἰς κόμμα κατέκλεισεν, εἰποῦσα «οἵ σε θεὸν ὣς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="9">δειδέχατο», τουτέστιν ἐδεξιοῦντο. αἰτία δὲ τῆς τοιαύτης εὐχῆς τὸ «δῖον</l>
    <l n="10">Ἕκτορα». ὡς γὰρ τὸ ἁπλῶς θεῖον εἰς θεοῦ μοῖραν ἡ κοινὴ θερμότης ἀνῆγεν,</l>
    <l n="11">οὕτω καὶ τὸ δῖον διὰ τὸ παρωνομάσθαι ἀπὸ Διός, διὸ καὶ προσκυνητὸν ἦν ἐκεί–</l>
    <l n="12">νοις τὸ δῖον ὅσα καὶ δαίμων. Τὸ δὲ «ἠράμεθα» καὶ «ἐπέφνομεν» δοκεῖ μὲν ἐκ</l>
    <l n="13">φιλαλληλίας ᾄδεσθαι, κοινουμένου Ἀχιλλέως τὴν νίκην καὶ τοῖς λοιποῖς</l>
    <l n="14">Ἀχαιοῖς, εἴπερ εἰ μὴ Ἀχιλλεὺς ἀνένευεν, οὐκ ἂν ἀφῆκαν πεσεῖν ὑπ’ αὐτῷ τὸν</l>
    <l n="15">Ἕκτορα, βελέμνοις πικροῖς καταρρίψαντες. ἔχει δέ τι καὶ μεγαλοφροσύνης, οἷα</l>
    <l n="16">τοῦ | Ἀχιλλέως ἑαυτὸν εἶναι τιθεμένου τοὺς πάντας Ἀχαιοὺς καὶ διὰ τοῦτο μὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="17">θελήσαντος εἰπεῖν, ὡς μέγα κῦδος ἠράμην καὶ ἔπεφνον, ἀλλ’ ἠράμεθα καὶ</l>
    <l n="18">ἐπέφνομεν, ἐγὼ οἱ πάντες Ἀχαιοὶ δηλαδή. πρέπει δὲ τοιούτῳ στενῷ μέλει καὶ</l>
    <l n="19">τὸ ἀσύνδετον, τὸ «ἠράμεθα, ἐπέφνομεν», οὗπερ ὁ ἐνεστὼς τριπαθής· ἔπαθε γὰρ</l>
    <l n="20">διπλασιασμὸν, γενόμενος ἐκ δισυλλάβου τοῦ φένω, φεφένω, καὶ ἀντιστοιχίαν</l>
    <l n="21">δασέος ἐν τῷ πεφένω, καὶ συγκοπὴν ἐν τῷ πέφνω. [Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «ἠράμεθα</l>
    <l n="22">μέγα κῦδος» καὶ ἑξῆς, ἐχρησίμευσέ ποτε καὶ τῷ τῆς ἱστορίας Τίμωνι, ὃς ἐν τῷ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="639">


   <p>
    <l n="1">συμπίνειν Λακύδῃ κατὰ τὴν Ἀθηναίου ἱστορίαν νικήσας καὶ | ἰδὼν ἐκεῖνον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="2">πρότερον ἀπιόντα ἐκ τοῦ συμποσίου ἔφη τὸ «ἠράμεθα μέγα κῦδος» καὶ ἑξῆς ὅλον</l>
    <l n="3">τὸν στίχον. τῇ δ’ ὑστεραίᾳ, φασί, Τίμωνος προαπίοντος ἐκ τοῦ πότου διὰ τὸ μὴ</l>
    <l n="4">δυνηθῆναι ἐκπιεῖν τὴν προποθεῖσαν αὐτῷ κύλικα, ὁ νικήσας Λακύδης</l>
    <l n="5">ἐπιλεξάμενος τῶν Ὁμήρου ἔφη τὸ «δυστήνων δέ τε παῖδες ἐμῷ μένει</l>
    <l n="6">ἀντιόωσιν». ἀλλὰ ταῦτα μὲν ἀκέραια Ὁμηρικά, καθὰ καὶ ἄλλα πάνυ μυρία ὡς</l>
    <l n="7">ἑκάστοτε χρηστὰ γίνονται. ὡς δὲ καὶ εἰς κέντρωνας χρησιμεύει τὰ τοῦ Ὁμήρου,</l>
    <l n="8">οἴδασιν οἱ τοιούτοις περιτυχόντες. ὅτι δὲ καὶ τοῖς παρῳδοῖς χορηγοῦσιν ἁδρὰν</l>
    <l n="9">συμβολὴν, οὐδ’ αὐτὸ ἄδηλον. καί εἰσι μὲν ἀμύθητα καὶ τὰ τοιαῦτα, | λάμπει δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="10">ἐν αὐτοῖς καὶ τὸ «τοῖς δ’ ὁ κόλαξ πάμπρωτος ὑφαίνειν ἤρξατο μῶκον», ἤγουν</l>
    <l n="11">μωκίαν καὶ χλεύην, παρῳδηθὲν ἐκ τοῦ «τοῖς δ’ ὁ γέρων πάμπρωτος ὑφαίνειν</l>
    <l n="12">ἤρξατο μῆτιν».] <ref><hi rend="bold">(v. 392)</hi></ref> Ὅτι ἐπὶ ἀψύχου τοῦ Ἕκτορος τὸ ἄγειν ἐνταῦθα</l>
    <l n="13">κεῖται. φησὶ γὰρ «τόνδε δ’ ἄγωμεν». οὕτω καὶ ἐν τῇ ψῖ ῥαψῳδίᾳ ἡ λέξις εὕρηται</l>
    <l n="14">ἐν τῷ «ὕλην ἄγειν». ἔστι δ’ ἐνταῦθα τὸ μὲν ἄγωμεν ἀντὶ τοῦ ἀπάγωμεν, τὸ δὲ</l>
    <l n="15">ὕλην ἄγειν δύναται καὶ ἀντὶ τοῦ κλᾶν καὶ θραύειν εἶναι κατὰ τὸ «νέα μέν μοι ἔαξε</l>
    <l n="16">Ποσειδῶν». τὸ δὲ τοιοῦτον ἄγειν καὶ ἀγνύειν λέγεται. | <ref><hi rend="bold">(v. 395)</hi></ref> Ὅτι κατὰ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1276"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="17">ἑλκυσμοῦ τοῦ Ἕκτορος γνωματεύων ὁ ποιητὴς ὡς οὐκ εὖ γενομένου αὐτὸν μὲν</l>
    <l n="18">δῖον | καλεῖ, τὰ δὲ εἰς αὐτὸν ἔργα ἀεικέα, ὅ ἐστιν ἀπρεπῆ, εἰ καί τινες αἰκιστικὰ</l>
    <l n="19">εἶπον διὰ τὸ κατωτέρω εἰπεῖν | ἐπὶ Ἕκτορος τὸ «ἀεικισθῆναι». <ref><hi rend="bold">(v. 395—404)</hi></ref></l>
    <l n="20">Τὸν τρόπον οὖν ἐκτιθέμενος τῆς ἑλκύσεως λέγει ὅτι ταῦτα ἔφη Ἀχιλλεὺς καὶ |</l>
    <l n="21">ἅμα Ἕκτορος «ἀμφοτέρων μετόπισθε ποδῶν τέτρηνε τένοντε ἐς σφυρὸν ἐκ</l>
    <l n="22">πτέρνης, βοέους δ’ ἐξῆπτεν ἱμάντας, ἐκ δίφροιο δ’ ἔδησε, κάρη δ’ ἕλκεσθαι</l>
    <l n="23">ἔασεν, ἐς | δίφρον δ’ ἀναβὰς ἀνά τε κλυτὰ τεύχε’ ἀείρας», τὰ τοῦ Ἕκτορος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="24">δηλαδή, ἅπερ ἐκεῖνος ἐκ Πατρόκλου σκυλεύσας εἶχε, «μάστιξεν δ’ ἐλάαν· τὼ δ'</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="640">


   <p>
    <l n="1">οὐκ ἄκοντε πετέσθην. τοῦ δ’ ἦν ἑλκομένοιο κονίσαλος, ἀμφὶ δὲ χαῖται | κυάνεαι</l>
    <l n="2">πίμπλαντο» τοῦ τοιούτου θερινοῦ κονισάλου, ἢ πίλναντο, τουτέστιν ἐπέλαζον,</l>
    <l n="3">τῷ κονισάλῳ, «κάρη δ’ ἅπαν», ἤγουν | ὅλον, «ἐν κονίῃσι κεῖτο πάρος χαρίεν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="4">τότε δὲ Ζεὺς δυσμενέεσσι δῶκεν ἀεικίσσασθαι», ἀφ’ οὗ ἐκβολῇ τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> καὶ</l>
    <l n="5">συναιρέσει τοῦ <hi rend="overline">α</hi> καὶ <hi rend="overline">ι</hi> γίνεται τὸ αἰκίσασθαι. μνηστέον δ’ ἐνταῦθα ὅτι τὸ παρ'</l>
    <l n="6">Εὐριπίδῃ ἁρμάτειον μέλος ἐξηγοῦνται μὲν καὶ ἄλλως οἱ παλαιοί, φασὶ δὲ εἶναι</l>
    <l n="7">αὐτὸ καὶ τὸ ἐπὶ τῷ ῥηθέντι ἑλκυσμῷ τοῦ Ἕκτορος γενόμενον μέλος ἀπὸ τοῦ</l>
    <l n="8">θρήνου τῶν Τρῳάδων. <ref><hi rend="bold">(v. 397)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὡς φανερῶς ἡρμήνευσεν ἐνταῦθα</l>
    <l n="9">τὰ σφυρά, πέρας φράσας τῶν ὄπισθε τοῦ ποδὸς τενόντων, κάτω μὲν τὴν πτέρναν,</l>
    <l n="10">ἄνω δὲ τὰ σφυρά. Ἱμάντας δὲ στρατιωτικῶς νοητέον ἔχειν καὶ τὸν Ἀχιλλέα,</l>
    <l n="11">καθὰ καὶ πρὸ ὀλίγου | εἶχέ τις ἕτερος. <ref><hi rend="bold">(v. 398)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι μόνη ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="12">κεφαλὴ τοῦ Ἕκτορος εἰάθη ἕλκεσθαι, ὡς τοῦ λοιποῦ σώματος ἐκ τοῦ δίφρου</l>
    <l n="13">δεδεμένου κατὰ τὸν ποιητήν. ἴσως γὰρ ὁ Ἀχιλλεὺς ἐκεῖνο ταμιεύεται κύνεσί τε</l>
    <l n="14">καὶ οἰωνοῖς, τυχὸν δὲ καὶ μεταμέλου τινὸς ἤδη ἄρχεται, καὶ οὐ θέλει</l>
    <l n="15">διασπαράξαι μελεϊστὶ τὸν νεκρόν, ἵνα δῶρα λαβὼν λύσηται. <ref><hi rend="bold">(v. 399)</hi></ref></l>
    <l n="16">Δῆλον δὲ καὶ νῦν ὅτι τε δίφρον λέγει τὸν ἐπὶ τοῦ ἅρματος κορυφαῖον τόπον, ἐφ'</l>
    <l n="17">οὗ παραιβάτης καὶ ὁ ἡνίοχος, καὶ ὅτι ὑψηλὸς ἦν, ὡς δηλοῖ τὸ «ἐς δίφρον</l>
    <l n="18">ἀναβάς», καὶ τὸ «ἀνά τε κλυτὰ τεύχε’ ἀείρας». ἀναεῖραι γὰρ τὸ ἀνυψῶσαι καὶ</l>
    <l n="19">ἄνω ἆραι. <ref><hi rend="bold">(v. 400)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «μάστιξε δ’ | ἐλάαν» λείπει τὸ ἵππους. Καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="641">


   <p>
    <l n="1">σημείωσαι τὴν ἔλλειψιν, ἣν ἔπαθεν ὁ στίχος, οἷα τοῦ ποιητοῦ μὴ ἀκριβοῦντος διὰ</l>
    <l n="2">τὸ συνεναγώνιον. διὸ προϊὼν εἰς ἄδειαν ἐρεῖ τὸ σιγηθέν, εἰπὼν «ταχέες δέ μιν</l>
    <l n="3">ἵπποι ἕλκον». <ref><hi rend="bold">(v. 401—3)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀμφὶ χαῖται κυάνεαι πίμπλαντο» εὐθὺς</l>
    <l n="4">παραφράζων εἰς τὸ σαφές φησι «κάρη δ’ ἅπαν ἐν κονίῃσι κεῖτο», κατωτέρω δὲ</l>
    <l n="5">σαφέστερον λέγει «ὣς τοῦ μὲν κεκόνιτο κάρη ἅπαν». ἐν τούτοις δὲ καὶ</l>
    <l n="6">κυανότριχα τὸν Ἕκτορα ἱστόρησεν. οὐ γὰρ ἦν χρυσοκόμης κατὰ τὸν Ἀχιλλέα,</l>
    <l n="7">ὃς ξανθὴν ἔφερε κόμην, οὐδὲ κατὰ τὸν ἀδελφὸν Πάριν κόμην εἶχεν ἐπαφρόδιτον.</l>
    <l n="8">καὶ ὅμως περιᾴδεται κόμη Ἑκτόρειος, | ἡ περικεχυμένη, φασίν, ἧς καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="9">Λυκόφρων μέμνηται. [Ἰστέον δὲ ὅτι τοῦ κόμη, ἔθειρα, θρίξ, χαίτη, πολυωνύμῳ</l>
    <l n="10">συστοιχίᾳ περιειλημμένων, τὰ μὲν ἐκ τῶν ἄλλων τριῶν ὁποσοῦν παράγωγα</l>
    <l n="11">τέτριπται, τοῦ δὲ θρίξ τριχός ὅτι παράγωγον ἡ τριχίς, οὐ πολλὴ χρῆσις. Μέμνη–</l>
    <l n="12">ται δ’ αὐτῆς καὶ ὁ Κωμικὸς ἐν τῷ «αἱ τριχίδες εἰ γενοίαθ’ ἑκατὸν τοὖβολοῦ». ἡ</l>
    <l n="13">δ’ αὐτὴ καὶ τριχία ἐλέγετο, ἥν φασιν ἥδεσθαι ὀρχήσει καὶ ᾠδῇ, καὶ ἀκούουσαν</l>
    <l n="14">ἀναπηδᾶν ἐκ τῆς θαλάσσης. καὶ φαίνεται καὶ νῦν κρότοις ἁλισκομένη. ὅτι δὲ</l>
    <l n="15">παρὰ τὸ θρίξ καὶ ἡ θρίσσα γίνεται, δῆλόν ἐστιν. ἡ δὲ χαίτη καινῶς καὶ ἐπὶ</l>
    <l n="16">φύλλων ἀμπέλου τίθεται. | περιφέρεται γοῦν χρῆσις Ἀρχεστράτου αὕτη «ἡνίκα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="17">δ’ ἂν δύνοντος ἐν οὐρανῷ Ὠρίωνος μήτηρ οἰνοφόρου βότρυος χαίτην</l>
    <l n="18">ἀποβάλλει», ὅπερ ἐστὶν ἡνίκα ἡ ἄμπελος καταρριπτεῖ τὰ φύλλα.] <ref><hi rend="bold">(v. 403)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="19">δὲ «χαρίεν» ἀναλόγως καὶ ἐνταῦθα παροξύνεται ὡς οὐδέτερον. τὸ γὰρ</l>
    <l n="20">προπαροξύτονον ἐπίρρημά ἐστιν ἀντὶ τοῦ χαριέντως λαμβανόμενον. | <ref><hi rend="bold">(v. 406)</hi></ref></l>
    <l n="21">Ὅτι μετ’ ὀλίγα μὲν ὁ ποιητὴς ἄλλως μονῳδῶς | θρηνοῦντας ποιήσει τόν τε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="22">Πρίαμον καὶ τὴν Ἑκάβην, νῦν δὲ γοργῶς ἐπιτρέχων φησίν, ὡς ἡ μήτηρ ἔτιλλε</l>
    <l n="23">«κόμην, ἀπὸ δὲ λιπαρὴν ἔρριψε καλύπτρην τηλόσε», ὡς οἷον | συνατιμοῦσα τὴν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="642">


   <p>
    <l n="1">ἑαυτῆς κεφαλὴν τῇ τοῦ υἱοῦ Ἕκτορος. <ref><hi rend="bold">(v. 407—11)</hi></ref> «Κώκυσε δὲ μάλα μέγα</l>
    <l n="2">παῖδ’ ἐσιδοῦσα· ᾤμωξε | δ’ ἐλεεινὰ πατὴρ φίλος, ἀμφὶ δὲ λαοὶ κωκυτῷ τ'</l>
    <l n="3">εἴχοντο καὶ οἰμωγῇ κατὰ ἄστυ. τῷ δὲ μάλιστ’ ἂρ ἔην | ἐναλίγκιον, ὡς εἰ ἅπασα</l>
    <l n="4">Ἴλιος ὀφρυόεσσα πυρὶ σμύχοιτο κατάκρης», τουτέστιν ὡς ἐὰν ἡ πᾶσα Τροία</l>
    <l n="5">πυρὶ καίοιτο διόλου, ἵνα ᾖ μέρος ἓν λόγου τὸ κατάκρης, ἢ | κατὰ τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="6">ἀκροπόλεως, ἐν δυσὶ λόγου μέρεσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 410)</hi></ref> Ἐλλιπῶς δὲ ἔχει τὸ «τῷ δὲ</l>
    <l n="7">μάλιστα ἔνη ἐναλίγκιον». λείπει γὰρ τὸ θρηνῴδημα ἤ τι τοιοῦτον, ἵνα λέγῃ ὅτι</l>
    <l n="8">ὅμοιον ἦν | τὸ θρηνῴδημα, ὡς εἴπερ ἐπολιορκήθη ἡ Ἴλιος. τοῦτο δὲ ἀκριβῶς</l>
    <l n="9">εἴρηται διὰ τὸ τὸν Ἕκτορα τὸ πᾶν ἐν τῇ | Τροίᾳ εἶναι. διὸ καὶ Ἀχιλλεὺς πρὸ</l>
    <l n="10">βραχέων εἶπεν ὡς «κακὰ πολλὰ ἔρεξε» ζῶν ὁ Ἕκτωρ, «ὅσα οὐ σύμπαντες | οἱ</l>
    <l n="11">ἄλλοι». <ref><hi rend="bold">(v. 406)</hi></ref> Λιπαρὰ δὲ καλύπτρα ἤτοι τὸ ἐν ἄλλοις κρήδεμνον, ἡ καὶ λευκὴ</l>
    <l n="12">καὶ λεία, ὡς ἀλλαχοῦ εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 407—8)</hi></ref> Τὸ δὲ κωκύειν καὶ τὸ οἰμώζειν καίρια</l>
    <l n="13">ἐπὶ θρήνων, | ὥσπερ καὶ τὰ ἐξ αὐτῶν ὁ κωκυτὸς καὶ ἡ οἰμωγή. <ref><hi rend="bold">(v. 407 s.)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="14">Ἐλεεινὰ δὲ οἰμώζει ὁ προκαλούμενος εἰς οἶκτον τὸν ἀκροατήν, ὃς εἰ μὴ ἐλεεῖ</l>
    <l n="15">ἀκούων, ἀνηλεὴς εἴη ἄν. Ὅτι δὲ τὸ | ἐλεεινόν καὶ ἐλεινόν τρισυλλάβως ἐλέγε–</l>
    <l n="16">το, παραδεδώκασιν οἱ Τεχνικοί. [<ref><hi rend="bold">(v. 407)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι οὐδεμία ὁμοιότης |</l>
    <l n="17">πρὸς τὸ κωκύειν τοῦ κοκκύζειν. ἐκεῖνο γὰρ ὠνοματοπεποιημένη ἐστὶν ὀρνέου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1277"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="18">φωνή, ὃ καὶ ἐξ αὐτοῦ κόκκυξ | ὠνόμασται.] <ref><hi rend="bold">(v. 411)</hi></ref> Ὀφρυόεσσα δὲ ἡ ἐπὶ</l>
    <l n="19">ὀφρυώδους τόπου κειμένη καὶ διὰ τοῦτο καὶ ἠνεμόεσσα. ὀφρύες γὰρ αἱ ὀρειναὶ |</l>
    <l n="20">ἐξοχαί, ὡς καὶ ἐν τῇ Βοιωτίᾳ εἴρηται. Τὸ δὲ «πυρὶ σμύχεσθαι», ὅ ἐστι καίεσθαι,</l>
    <l n="21">πολύχρηστόν ἐστι. γίνεται δὲ | ἐξ αὐτοῦ καὶ τὸ σμυγερόν. δοκεῖ δὲ τοῦ σμύχειν</l>
    <l n="22">προϋπάρχειν τὸ σμῶ, οὐκ ἐξ οὗ κινεῖται τὸ σμήχω, ὅ ἐστι καθαίρω, ἀλλ’ ὅθεν τὸ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="643">


   <p>
    <l n="1">σμῶξαι, ἤγουν πλῆξαι, καὶ ἡ ἐξ αὐτοῦ, ὥς που προηρμήνευται, σμῶδιγξ, ἵνα ᾖ,</l>
    <l n="2">ὥσπερ ψῶ ψύχω, τρῶ τρύχω, οὕτω καὶ σμῶ σμύχω τὸ οἱονεὶ πλήττω. οὐδεὶς</l>
    <l n="3">γὰρ ἀντειπεῖν ἔχει ὡς χειρίστη πληγῶν ἐστι καὶ ὁ πανώλεθρος ἐμπρησμός. ὅτε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="4">μέντοι οὐ μέγα κακὸν καί, ὡς εἰπεῖν, λαμπρὸν τὸ σμύχειν δηλοῖ, τότε μετὰ τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="5"><hi rend="overline">ὑπο</hi> προθέσεως ὑποσμύχειν λέγεται, ὡς τέως μὲν ἐνδομυχοῦντος τοῦ κακοῦ,</l>
    <l n="6">δυναμένου δὲ ἀναλάμψαι. <ref><hi rend="bold">(v. 412—8)</hi></ref> Ὅτι τὸν γέροντα Πρίαμον μόλις ἔσχον οἱ</l>
    <l n="7">λαοὶ «ἀσχαλόωντα ἐξελθεῖν μεμαῶτα πυλάων Δαρδανιάων», ὅτε τὸν υἱὸν εἶδεν</l>
    <l n="8">ἑλκόμενον, «πάντας δ’ ἐλιτάνευε κυλινδόμενος κατὰ κόπρον, ἐξονομακλήδην</l>
    <l n="9">ὀνομάζων ἄνδρα ἕκαστον· σχέσθε φίλοι, καί μ’ οἶον ἐάσατε, κηδόμενον περ,</l>
    <l n="10">ἐξελθόντα πόληος ἱκέσθαι ἐπὶ νῆας Ἀχαιῶν· λίσσομαι ἀνέρα τοῦτον ἀτάσθαλον</l>
    <l n="11">ὀβριμοεργόν», καὶ τὰ ἑξῆς. Καὶ ὅρα κἀνταῦθα δύο ἐλλείψεις, | μίαν μὲν ἐν τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="12">«σχέσθε», λείπει γὰρ τὸ εἰπών ἢ τοιοῦτόν τι, ἵνα λέγῃ, ὅτι πάντας ἐλιτάνευε,</l>
    <l n="13">λέγων «σχέσθε φίλοι», καὶ ἑξῆς, ἑτέραν δὲ ἐν τῷ «λίσσομαι», λείπει γὰρ σύν–</l>
    <l n="14">δεσμος αἰτιολογικός, οἷον· ὄφρα λίσσομαι ἢ ἕτερόν τι ὅμοιον. <ref><hi rend="bold">(v. 415)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="15">«ἐξονομακλήδην ὀνομάζων» πρὸς διαστολὴν εἴρηται τοῦ πολλαχοῦ λεγομένου</l>
    <l n="16">«ἔκ τ’ ὀνόμαζε», καὶ τοῦ «πατρόθεν ἐκ γενεῆς ὀνομάζων». οὐ γὰρ ὥσπερ ἐκεῖ,</l>
    <l n="17">οὕτω κἀνταῦθα τὸ ὀνομάζειν, ἀλλὰ τὸ ἐκ τῶν κυρίων ὀνομάτων καλεῖν, οἷον·</l>
    <l n="18">σχέσθε ὦ Ἀντῆνορ, καὶ ὦ Πάνθοε καὶ Θυμοῖτα καὶ Λάμπε καὶ Κλυτίε καὶ οἱ</l>
    <l n="19">λοιποὶ δημογέροντες. καὶ ταῦτα μὲν ἐν τούτοις. <ref><hi rend="bold">(v. 419—28)</hi></ref> Τοῦ δὲ | λοιποῦ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="644">


   <p>
    <l n="1">ποιητὴς νοεῖν ὑποβάλλων τεχνικῶς, ποίοις ἂν ὁ βασιλεὺς ἐχρήσατο νοήμασιν</l>
    <l n="2">ἐκδραμὼν τῆς πόλεως εἰς ἱκετείαν Ἀχιλλέως ὑπὲρ τοῦ υἱοῦ, πλάττει τὸν</l>
    <l n="3">γέροντα ὡς ἐν ἠθοποιί̈ᾳ λέγοντα ταῦτα «ἤν πως ἡλικίην αἰδέσσεται ἠδ’ ἐλεήσῃ</l>
    <l n="4">γῆρας. καὶ δέ νυ», ἤγουν καὶ δή, «τῷ γε, πατὴρ τοιόσδε τέτυκται, Πηλεύς, ὅς</l>
    <l n="5">μιν ἔτικτε καὶ ἔτρεφε πῆμα γενέσθαι Τρωσί, μάλιστα δ’ ἐμοὶ περὶ πάντων ἄλγεα</l>
    <l n="6">θῆκεν», ἢ ἄλγε’ ἔθηκε, «τόσσους γάρ μοι παῖδας ἀπέκτανε τηλεθάοντας· τῶν</l>
    <l n="7">πάντων οὐ τόσσον ὀδύρομαι ἀχνύμενός περ, ὡς ἑνός, οὗ μ’ ἄχος ὀξὺ κατοίσεται</l>
    <l n="8">Ἄϊδος εἴσω, Ἕκτορος. ὡς ὤφελε θανέειν ἐν χερσὶν | ἐμῇσι. τῷ κεν», ἤγουν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="9">οὕτως, «ἂν κορεσσάμεθα κλαίοντε τε μυρομένω τε, μήτηρ θ’ ἥ μιν ἔτικτε δυσάμ–</l>
    <l n="10">μορος ἠδ’ ἐγὼ αὐτός». Ταῦτα τὰ τοῦ Πριάμου, ἅπερ ἂν ὁ γέρων σχηματίσας</l>
    <l n="11">κατὰ ἀποστροφὴν εἶχεν εἰπεῖν καὶ πρὸς Ἀχιλλέα, εἴπερ ἐξῆλθεν εἰς αὐτόν.</l>
    <l n="12"><ref><hi rend="bold">(v. 429)</hi></ref> Νῦν δὲ ἐπισχεθεὶς αὐτὸς μὲν «ὣς ἔφατο κλαίων, ἐπὶ δ’ ἐστενάχοντο</l>
    <l n="13">πολῖται», ὃ παρῴδηται ἐκ τοῦ «ἐπὶ δ’ ἐστενάχοντο γέροντες», καὶ «ἐπὶ δ'</l>
    <l n="14">ἐστενάχοντο γυναῖκες». <ref><hi rend="bold">(v. 419 s.)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ἡλικίαν τὴν γεροντικὴν ὁ</l>
    <l n="15">Πρίαμος ἔφη τὴν διὰ τοῦτο ὁμηλικίην τῷ Πηλεῖ, καθ’ ἣν ὁ Ἕκτωρ αἰδέσσεται</l>
    <l n="16">τὸν γέροντα ὡς ὅμοιον τῷ πατρί. <ref><hi rend="bold">(v. 417 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἱκέσθαι ἐπὶ νῆας» δύναται</l>
    <l n="17">καὶ ἀντὶ τοῦ ἱκετεῦσαι | εἶναι. διὸ καὶ ἐπάγει πρὸς σαφήνειαν τὸ «λίσσομαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="18">ἀνέρα τοῦτον». <ref><hi rend="bold">(v. 422)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἄλγε’ ἔθηκεν», εἰ μὲν μὴ προσέκειτο, οὐδὲν εἰς</l>
    <l n="19">ἀπαρτισμὸν ἐννοίας ἔβλαπτε, τεθὲν δὲ εἰς ἀναπλήρωσιν στίχου καινότερον</l>
    <l n="20">ἐσχημάτισται. τὸ γὰρ ἀκόλουθόν ἐστιν ἄλγεα θεῖναι, ὡς πρὸς τὸ πῆμα γενέσθαι,</l>
    <l n="21">ἵνα ἦν «ἔτρεφε πῆμα γενέσθαι Τρωσί, μάλιστα δ’ ἐμοὶ ἄλγεα θεῖναι». Ἐνταῦθα</l>
    <l n="22">δὲ σημείωσαι ὅτι, εἴ τις λογίσεται ὡς πρὸ μικροῦ ὁ Ἀχιλλεὺς οὖλος ἀνὴρ ὑπὸ</l>
    <l n="23">Πριάμου ὠνόμασται, προσλογίσεται δὲ καὶ νῦν ῥηθὲν τὸ «ἄλγε’ ἔθηκε», νοήσοι</l>
    <l n="24">ἂν ἀστείως τὴν αὐτὴν ἐνέργειαν τοῦ τε Ἀχιλλέως καὶ τῆς αὐτοῦ μήνιδος. μῆνίς</l>
    <l n="25">τε γὰρ Ἀχιλλέως οὐλομένη ἄλγε’ ἔθηκε, | καὶ Ἀχιλλεὺς οὖλος ἄλγε’ ἔθηκεν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="26">ἐπίτηδες τοῦ ποιητοῦ ἐκεῖ μὲν στίχῳ ἑνὶ ἐνθεμένου τὸ ὅλον νόημα, ἐν τούτοις δὲ</l>
    <l n="27">μερίσαντος ἑτέρῳ μὲν τόπῳ τὸ «οὖλος», ἑτέρῳ δὲ τὸ «ἄλγε’ ἔθηκε». <ref><hi rend="bold">(v. 423)</hi></ref></l>
    <l n="28">Τὸ δὲ «τηλεθάοντας» ὡς ἐπὶ φυτῶν εἶπεν, ὧν τὸ τηλεθάειν, ὅ ἐστι θαλέθειν καὶ</l>
    <l n="29">θάλλειν. καὶ ἐνθυμητέον πρέπουσαν κἀνταῦθα τὴν ἀλλαχοῦ ῥηθεῖσαν τοῦ ἔρνους</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="645">


   <p>
    <l n="1">παραβολήν, [ἔτι δὲ καὶ τὸ «φίλον θάλος», ἤγουν θαλερὸν τέκνον, ὃ πρὸ ὀλίγων</l>
    <l n="2">εἴρηται.] <ref><hi rend="bold">(v. 424 s.)</hi></ref> Ὑπερτίθησι δὲ Πρίαμος τὸν Ἕκτορα πάντων τῶν ἑαυτοῦ</l>
    <l n="3">παίδων διὰ τὸ πολὺ τῆς ἀνδρίας, δι’ ἣν καὶ Ἀχιλλεὺς ἔφη ἐκεῖνον κακῶσαι τοὺς</l>
    <l n="4">Ἀχαιοὺς «ὅσα οὐ σύμπαντες | οἱ ἄλλοι». Τὸ δὲ «οὐ τόσσον ὀδύρομαι ἀχνύμενός</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="5">περ» ἐπίτασιν ἄχους εἶναι δηλοῖ τὸ ὀδύρεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 425)</hi></ref> Ὀξὺ δὲ ἄχος ὡς ἐπί τι–</l>
    <l n="6">νος ξίφους εἶπε. Τὸ δὲ «Ἄϊδος εἴσω» ταὐτόν ἐστι τῷ «εἰς Ἀί̈δαο» καὶ τῷ</l>
    <l n="7">«Ἄϊδόσδε». Ἀττικοὶ δὲ «εἰς Ἅιδου» φασί. <ref><hi rend="bold">(v. 427)</hi></ref> Τὸ δὲ «κλαίοντέ τε</l>
    <l n="8">μυρομένω τε» ταὐτολογικῶς ἔχει. <ref><hi rend="bold">(v. 428)</hi></ref> Τὸ δὲ «δυσάμμορος»</l>
    <l n="9">δεδιπλασίασται καὶ νῦν τῷ <hi rend="overline">δυσ</hi> καὶ τῷ <hi rend="overline">α</hi> πρὸς ἐπίτασιν καὶ πολλῆς δυστυχίας</l>
    <l n="10">ἔμφασιν. σεσημείωται δὲ παρ’ Ὁμήρῳ καὶ τοῦτο ἐκ τριῶν συγκείμενον λέξεων,</l>
    <l n="11">ὡς καὶ τὸ δυσαριστοτόκεια. σεμνότερον μέντοι ἐκεῖνο τούτου, εἰ καὶ ἄλλως</l>
    <l n="12">ἀναιδεστέρα ἡ σύνθεσις ἐκεῖ. ἐνταῦθα γὰρ οὐ τοσοῦτον ἐκφαίνεται διά τε τὸ |</l>
    <l n="13">ἰσοδύναμον τοῦ <hi rend="overline">δυσ</hi> καὶ τοῦ <hi rend="overline">α</hi> καὶ διὰ τὸ ὀλιγοσύλλαβον, καὶ διότι ταῦτα τὰ δύο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="14">ἰδίᾳ μὲν νοοῦνται, οὐδέποτε δὲ ἰδίᾳ ἐκφωνοῦνται. [Παρέοικε δὲ τούτῳ καὶ τὸ</l>
    <l n="15">παναώριος, Ὁμηρικὸν ὂν καὶ αὐτό. Ἰστέον δὲ ὡς, εἰ καὶ Ὅμηρος μὴ φιλεῖ</l>
    <l n="16">χρῆσθαι πολυσυνθέτοις λέξεσιν, ἀλλ’ οἱ μετ’ ἐκεῖνον ἐπλεόνασαν τοῖς τοιούτοις,</l>
    <l n="17">καὶ μάλιστα οἱ Ἀττικοί. τῇ δὲ Κωμῳδίᾳ λίαν πάνυ τὸ τοιοῦτον</l>
    <l n="18">ὑπερεσπούδασται. εὕρηται γοῦν παρὰ τῷ Κωμικῷ χωρίον ἔν τινι ἀσυνήθει</l>
    <l n="19">κωμῳδίᾳ οὕτω συχνοσύνθετον, ὥστε ὁ καταρξάμενος αὐτὸ ἀναγνῶναι ἢ οὐ διί̈ξε–</l>
    <l n="20">ται τὸ πᾶν ἀπνευστὶ ἢ ἀλλὰ πνευστιῶν αὐτοῦ ἀπαλλαγήσεται. Λέγεται | δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="21">Ἀνθέας ἄνθρωπος εὐφυὴς διονυσιάζειν φιλῶν, ὡς ἱστορεῖ Ἀθήναιος, πρῶτος</l>
    <l n="22">εὑρεῖν τὴν διὰ συνθέτων ὀνομάτων ποίησιν.] Ὅλον δὲ τὸ ῥηθὲν χωρίον ἔχει καὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="646">


   <p>
    <l n="1">αὐτὸ πολλὰ χρήσιμα παραπλεχθῆναι λόγῳ πεζῷ, οἷον τὸ «πάντας δ’ ἐλιτάνευε»</l>
    <l n="2">καὶ ἑξῆς ποιεῖ ῥηθῆναι εἰς ἄνδρα ὁμοίως τῷ Πριάμῳ παθαινόμενον. <ref><hi rend="bold">(v. 416)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="3">δὲ «σχέσθε φίλοι καί με οἶον ἐάσατε κηδόμενον περ» εἴποι ἂν ὁ ἐν λύπαις παρη–</l>
    <l n="4">γορίας φιλικὰς παραιτούμενος. <ref><hi rend="bold">(v. 418)</hi></ref> Τὸ δὲ «λίσσομαι ἀνέρα τοῦτον» [ἢ</l>
    <l n="5">κατά τινα τῶν ἀντιγράφων «λίσσωμ’ ἀνέρα τοῦτον»] καὶ ἑξῆς ἐρεῖ ἄν ποτε γέρων</l>
    <l n="6">ἱκετεύσων ἄγριον ἄνθρωπον. <ref><hi rend="bold">(v. 424 s.)</hi></ref> Ὁ δὲ στερηθεὶς πολλῶν ἑταίρων | ἢ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="7">ὅλως συνήθων καὶ ἑνὸς πάντων κρείττονος ἔχει προσφυῶς εἰπεῖν</l>
    <l n="8">παρῳδήσας, ὡς βούλεται, τὸ «ὧν πάντων οὐ τόσον ὀδύρομαι» καὶ ἑξῆς.</l>
    <l n="9"><ref><hi rend="bold">(v. 429)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «πολῖται» σημείωσαι ὡς ἡ μὲν πόλις συστέλλει τὸ δίχρονον,</l>
    <l n="10">ὁ δὲ πολίτης ἐκτείνει αὐτό. | <ref><hi rend="bold">(v. 431—6)</hi></ref> Ὅτι Ἑκάβη οὕτως ἀδινοῦ ἐπὶ Ἕκτορι</l>
    <l n="11">ἐξάρχει γόου ταῖς περὶ αὐτὴν «τέκνον, ἐγὼ δειλή· τί νυ βείομαι», | ἤγουν τί δὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="12">βιώσομαι, «αἰνὰ παθοῦσα σεῦ ἀποτεθνειῶτος, ὅ», ἤγουν ὅς, «μοι νύκτας τε</l>
    <l n="13">καὶ ἦμαρ εὐχωλὴ κατὰ ἄστυ πελέσκεο, πᾶσι τ’ ὄνειαρ Τρωσί τε καὶ Τρῳῇσι</l>
    <l n="14">κατὰ | πτόλιν, οἵ σε θεὸν ὣς δειδέχατο· ἦ γάρ κέ σφι μάλα μέγα κῦδος ἔησθα</l>
    <l n="15">ζωὸς ἐών· νῦν αὖ θάνατος καὶ μοῖρα | κιχάνει». ὃ γυναικικῶς ἡ γραῦς κατ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1278"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="16">ἀφέλειαν προσέθετο. ἤρκει γὰρ ἄλλως καὶ δίχα τούτου τὸ «ζωὸς ἐών» εἰς | τὸ</l>
    <l n="17">ἐμφῆναι μηκέτι ζῆν τὸν Ἕκτορα. ἔστι δὲ ὅμως αὐτὸ σαφέστερον διὰ τοῦ «νῦν αὖ</l>
    <l n="18">θάνατος» καὶ ἑξῆς. καὶ μὴν | ἤρκει πρὸς σαφήνειαν καὶ τὸ «σεῦ ἀποτεθνεῶτος»</l>
    <l n="19">ἀνωτέρω λεχθέν. [Ὅτι δὲ τοῦ μοῖρα παράγωγον καὶ Μοίριχος | τὸ κύριον,</l>
    <l n="20">δῆλον ἐκ τῶν παλαιῶν.] Ὅρα δὲ ὅτι ὁ μὲν γέρων ἀνωτέρω μετὰ καὶ σχήματος</l>
    <l n="21">ἐλάλει κυλιόμενος εἰς γῆν, ἡ δὲ Ἑκάβη λαλεῖ μόνον, οἷα πρὸ ὀλίγου | καὶ αὐτὴ</l>
    <l n="22">ἀρκούντως ἑαυτὴν σχηματίσασα πρὸς πένθος, ὅτε τὸν πέπλον ἀνεῖχε καὶ τὸν</l>
    <l n="23">μαζὸν ζῶντι τῷ Ἕκτορι. ὀλιγολαλεῖ δὲ κἀνταῦθα, ὡς καὶ πρὸ τούτου, | οἷα</l>
    <l n="24">γυνὴ μὴ λέγειν εὔπορος. <ref><hi rend="bold">(v. 431)</hi></ref> Δειλὴ δὲ καὶ νῦν ἡ δειλαία, καθὰ καὶ ἐν τῷ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="647">


   <p>
    <l n="1">«Πάτροκλέ μοι δειλῇ κεχαρισμένε». Τὸ δὲ «βείομαι» ἄχρηστον λόγῳ πεζῷ.</l>
    <l n="2">γίνεται δὲ ἀπὸ τοῦ βῶ βείω, ὡς χρῶ χρείω, θῶ θείω, ἢ καὶ | ἄλλως ἀπὸ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="3">βέω πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> ὁμοίως τῷ σέω σείω. <ref><hi rend="bold">(v. 432)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀποτεθνειῶτος»</l>
    <l n="4">περισσὴν ἔχει τὴν πρόθεσιν, ὡς καὶ τὸ «κατατεθνειῶτος», ἢ καὶ | ἄλλως, ἐκεῖ</l>
    <l n="5">μὲν ἡ <hi rend="overline">κατα</hi> πρόθεσις τὸν κάτω ἐν Ἅιδου τόπον δηλοῖ, ἐνταῦθα δὲ ἡ <hi rend="overline">ἀπο</hi> τὸν</l>
    <l n="6">μακρυσμὸν τῶν θνῃσκόντων. <ref><hi rend="bold">(v. 433)</hi></ref> Εὐχωλὴ δὲ ἦν ὁ Ἕκτωρ τῇ μητρὶ καὶ</l>
    <l n="7">τοῖς ἐν τῷ ἄστει, | ἤγουν καύχημα, ἢ μᾶλλον σεμνότερον, κατὰ τὴν κοινῶς</l>
    <l n="8">λεγομένην εὐχήν, ὡς καὶ Ἀχιλλεὺς ἐν τῷ ἑαυτοῦ | παιήονι ἐδήλωσεν. ἐθέλει</l>
    <l n="9">γὰρ ὁ εὐεργετούμενος ὡς οἷα θεῷ τῷ εὐεργετοῦντι εὔχεσθαι. διὸ καὶ ἐν</l>
    <l n="10">Ὀδυσσείᾳ | φησί τις πρὸς εὐεργέτην, ὅτι θεῷ ὣς εὐχοίμην ἄν σοι. καὶ πρὸ</l>
    <l n="11">τούτων δέ που ηὔχοντό τινες «θεῶν Διὶ̈ Νέστορί τε ἀνδρῶν». καὶ ἡ Ἑκάβη δὲ</l>
    <l n="12">ἐρεῖ ὅτι θεὸν ὣς δειδέχατο τὸν Ἕκτορα οἱ ἐν τῇ Τροίᾳ, ἤγουν ἐδέχοντο,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="13">ἐδεξιοῦντο. τοῦτο δὲ καὶ ὁρισμός ἐστιν οἷον εὐχῆς ἵνα εἴη εὐχὴ θεοῦ δεξίωσις ὑπ'</l>
    <l n="14">ἀνθρώπων, ὅθεν ἴσως καὶ εὐχὴ λέγεται οἱονεὶ εὐεχὴ διὰ τὸ τοῦ εὖ ἔχεσθαι, ἤτοι</l>
    <l n="15">τοῦ ἀρίστου, τὸν τοῦτο ποιοῦντα. [Ἰστέον δὲ ὅτι τῆς εὐχωλῆς παρώνυμόν ἐστι</l>
    <l n="16">παρὰ τῷ Δειπνοσοφιστῇ οἱ εὐχωλιμαῖοι, ὅπερ ἐστὶν Ἑλληνιστὶ ἑρμηνευτικὸν</l>
    <l n="17">λέξεως Γαλατικῆς, λεγούσης σιλοδούρους τοὺς τῷ βασιλεῖ σφῶν συζῶντας καὶ</l>
    <l n="18">συναποθνῄσκοντας καὶ τοῦτ’ αὐτὸ εὐχομένους. ὅτι δὲ καὶ παρὰ Πέρσαις τοιούτου</l>
    <l n="19">βίου ἦσαν ἄνθρωποι συναπολήγοντες τῇ βασιλικῇ ζωῇ, καὶ τέλος τῆς μετ'</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="648">


   <p>
    <l n="1">ἐκείνων τρυφῆς | τὸ καὶ συναποθνῄσκειν ἔχοντες, αἱ ἱστορίαι δηλοῦσιν.] Ἰστέον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="2">δὲ ὅτι ἀπορούντων τινῶν, πῶς οὐκ ἔπαθέ τι μέγα κακὸν ἡ Ἑκάβη ὁμοίως τῇ</l>
    <l n="3">Ἀνδρομάχῃ, ἐφ’ οἷς ἑώρα τὸν Ἕκτορα πάσχοντα—ἡ γὰρ Ἀνδρομάχη ἐγγὺς</l>
    <l n="4">ἦλθεν ἀπολέσθαι, ὡς εἰσόμεθα—φασὶν οἱ παλαιοὶ ἐν τῷ καθεστῶτι τὴν</l>
    <l n="5">Ἑκάβην εἶναι καὶ διὰ τοῦτο μὴ λειποψυχῆσαι, διότι ἐθὰς ἦν φόνων υἱῶν. καὶ</l>
    <l n="6">ἄλλως δέ, προενήρξατο τῆς λύπης, ὅτε διωκόμενον ἑώρα τὸν Ἕκτορα, τῇ</l>
    <l n="7">μέντοι Ἀνδρομάχῃ ἄθρουν προσπίπτει τὸ κακόν, διὸ καὶ πάσχει ὅσα ἐρεῖ ὁ</l>
    <l n="8">ποιητής. <ref><hi rend="bold">(v. 437 s.)</hi></ref> Ὅτι κἀνταῦθα κεῖται τρόπος ἐτυμολογικὸς ἐν τῷ «οὔ πώ</l>
    <l n="9">τι πέπυστο», οὐ γάρ οἱ | ἄγγελος ἐλθὼν ἤγγειλεν. ἀπὸ τοῦ ἀγγέλλειν γὰρ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="10">ἄγγελος. ὁ δὲ λόγος οἰκεῖος ἐπὶ ἔτι ἀνηκούστου κακοῦ. ἡ δὲ ῥηθεῖσα ἐτυμολογία</l>
    <l n="11">συγγενὴς μέν ἐστι πρὸς τὸ «Ἶρις ἐρέουσα», κοινοτέρα δὲ ἐκείνης καὶ σαφεστέρα.</l>
    <l n="12">Ἰστέον δὲ ὅτι περὶ Ἀνδρομάχης ἐλέχθη ὁ ῥηθεῖς ἐτυμολογικὸς λόγος. <ref><hi rend="bold">(v. 437–9)</hi></ref></l>
    <l n="13">Φησὶ γὰρ «ἄλοχος δ’ οὔ πώ τι πέπυστο Ἕκτορος· οὐ γάρ οἵ τις ἐτήτυμος</l>
    <l n="14">ἄγγελος ἐλθὼν ἤγγειλ', ὅττι ῥά οἱ πόσις ἔκτοθι μίμνε πυλάων», ἀλλ', ὡς ἅπαξ</l>
    <l n="15">που ὁ ἀνὴρ ἐπέσκηψεν αὐτῇ, ἐταλασιούργει. <ref><hi rend="bold">(v. 440 s.)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «ἀλλ’ ἥ γ'</l>
    <l n="16">ἱστὸν ὕφαινε μυχῷ δόμου ὑψηλοῖο, δίπλακα πορφυρέην», καθά που πρὸ αὐτῆς</l>
    <l n="17">ἡ Ἑλένη, «ἐν δὲ θρόνα ποικίλ’ | ἔπασσε», καὶ ἑξῆς. τί μὲν οὖν ἡ δίπλαξ δηλοῖ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="18">προείρηται. Θρόνα δὲ κυρίως μὲν τὰ ἐκ θηρίων ἢ τὰ ἐκ γῆς ἀναθορόντα ὀνήσιμα</l>
    <l n="19">φάρμακα, νῦν δὲ κατὰ μετουσίαν θρόνα, ἤγουν φάρμακα, ἔφη τὰ βεβαμμένα λίνα</l>
    <l n="20">ἢ ἔρια. ἐπεὶ καὶ φαρμακῶνες τὰ βαφεῖα ἐκαλοῦντο, καὶ φαρμάσσειν τὸ βάπτειν</l>
    <l n="21">ἐλέγετο παρὰ τοῖς παλαιοῖς, ὥστε ὁμωνυμεῖ τοῖς ἐνεργητικῶς ποιοῦσι θρόνοις,</l>
    <l n="22">ἤγουν τοῖς βοτανώδεσι φαρμάκοις, τὰ πάσχοντα τὴν βαφὴν ἔρια καί, ὡς εἰπεῖν,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="649">


   <p>
    <l n="1">θρονευόμενα ἤτοι φαρμακευόμενα. Ἰστέον δὲ ὅτι κατὰ πολυωνυμίας λόγον τὰ</l>
    <l n="2">θρόνα καὶ φάρμακα καὶ κάλλη ἐλέγοντο παρὰ τοῖς παλαιοῖς. φησὶ γοῦν Παυ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="3">σανίας· κάλλη, ἄνθη, βάμματα, ὅθεν καὶ καλλύνειν τὸ κοσμεῖν καὶ σαροῦν. ἴσως</l>
    <l n="4">δὲ ἐκ τούτου καὶ κάλλαια παρὰ τῷ Κωμικῷ οἱ πώγωνες τῶν ἀλεκτρυόνων, καὶ</l>
    <l n="5">τὰ ἐν τῇ αὐτῶν δὲ οὐρᾷ πτερὰ κατὰ Αἴλιον Διονύσιον. εἰ δὲ καὶ ὁ καλλάϊνος</l>
    <l n="6">χιτὼν ἐντεῦθέν ποθεν παρωνόμασται, οὐκ ἔστιν ἀπισχυρίσασθαι, εἰ καὶ εἰκός</l>
    <l n="7">ἐστι. Τὸ δὲ ῥηθὲν πάσσειν Κυπρίων, φασί, λέξις, ὅθεν καὶ ὁ παστός. τὸ μέντοι</l>
    <l n="8">ἕτερον πάσσειν τὸ ἐν τῇ ιʹ ῥαψῳδίᾳ κοινόν ἐστιν, ἐξ οὗ καὶ τὸ ἁλίπαστον καὶ τὰ</l>
    <l n="9">παρὰ Αἰλίῳ Διονυσίῳ παστά, ἔτνος δηλαδὴ ἀλφίτοις μεμιγμένον. καὶ ἐπίπαστα,</l>
    <l n="10">φησίν, αὐτὰ τὰ ἄλφιτα. Ὅρα δὲ καὶ ὅτι | ἐπὶ Ἑλένης μὲν ὥρισε, τί ἐνεποίκιλλε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="11">τῇ δίπλακι, ἐνταῦθα δὲ οὐχ’ ὥρισται ὁ ποικιλμός. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ «μυχῷ</l>
    <l n="12">δόμου» περιέργως εἶπεν ὁ ποιητής, ἵνα δυσηκόως ἔχῃ τῶν κατὰ τὸν Ἕκτορα ἡ</l>
    <l n="13">Ἀνδρομάχη ἐνδοτάτω οὖσα. ἐκώλυε δὲ ῥᾳόνως ἀκούειν καὶ ὁ τοῦ ὑφαίνειν</l>
    <l n="14">κτύπος, ὃν ἡ κερκὶς ἐποίει. <ref><hi rend="bold">(v. 442—4)</hi></ref> Ὅτι περιπαθὲς ἐνταῦθα καὶ τὸ «κέκλετο</l>
    <l n="15">Ἀνδρομάχη ἀμφιπόλοισιν ἐϋπλοκάμοις κατὰ δῶμα ἀμφὶ πυρὶ στῆσαι τρίποδα</l>
    <l n="16">μέγαν, ὄφρα πέλοιτο Ἕκτορι θερμὰ λοετρὰ μάχης ἐκ νοστήσαντι». αὐτὰ δὲ οὐ</l>
    <l n="17">μόνον οὐκ εἰς ἀπόλαυσιν ἄρτι, ἀλλ’ οὐδὲ τεθνεῶτι τῷ ἀνδρί, ὡς γοῦν χθόνια,</l>
    <l n="18">φασί, λουτρά, ἐγένοντο | χρήσιμα, ἑλκυσθέντι, ὡς ὁ ποιητὴς ἐρεῖ, ἀκηδέστως,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="19">ἤτοι ἀφροντίστως ἢ ἀνενταφιάστως. ἐπισημαίνεται δὲ τὴν ἀτυχίαν καὶ ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="20">εἰπὼν <ref><hi rend="bold">(v. 445 s.)</hi></ref> «νηπίη, οὐδ’ ἐνόησεν, ὅ μιν», ἤγουν ὅτι αὐτόν, «μάλα τῆλε</l>
    <l n="21">λοετρῶν χερσὶν Ἀχιλλῆος δάμασε γλαυκῶπις Ἀθήνη». <ref><hi rend="bold">(v. 443)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ</l>
    <l n="22">ἐνταῦθα τὴν <hi rend="overline">ἀμφι</hi> πρόθεσιν δοτικῇ συνοῦσαν ἐν τῷ «ἀμφὶ πυρὶ στῆσαι». Τρίποδα</l>
    <l n="23">δὲ λέγει μέγαν τὸν καὶ λοετροχόον καλούμενον, ὁποῖον καὶ τῷ Ἀχιλλεῖ ἐν τοῖς</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="650">


   <p>
    <l n="1">ἑξῆς θερμαίνει ὁ βασιλεύς, εἰ καὶ μὴ πείθει λούσασθαι. εἰς ὅσον δ’ ἂν ἦν μέγας,</l>
    <l n="2">ἐλέγχειν ὅμως ἔχει τὴν ὑστέραν βλακείαν τῶν ἡρωί̈ζειν δοκούντων στρατηγῶν,</l>
    <l n="3">οἳ οὐ τρίποδας | θερμαίνουσιν, ἀλλὰ ποταμοὺς ὅλους πυριφλεγέθοντας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1279"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="4">ἀναστομοῦσιν ἑαυτοῖς, οὐ ῥύπους ἢ βρότους αἱματόεντας ἀπολουόμενοι, ἀλλ'</l>
    <l n="5">ὡσεὶ καὶ ἰχθύες ἐγκυβιστῶντες πρὸς ἄνεσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 444)</hi></ref> Θερμὰ δὲ λοετρὰ ἔφη πρὸς</l>
    <l n="6">διαφορὰν τῶν ψυχρῶν, οἷς οἱ καλοὶ ἥρωες «ἱδρῶ ἀπεψύχοντο». τὰ δὲ τοιαῦτα</l>
    <l n="7">καὶ Ἡράκλεια λουτρὰ ἡ παροιμία ἔλεγεν. ἦσαν δὲ ταῦτα πρώτως καὶ κυρίως τὰ</l>
    <l n="8">ἐκ γῆς αὐτοφυῶς ἀναδιδόμενα ἐπὶ ἀναψυχῇ, φασίν, Ἡρακλέος ἀθλοῦντος.</l>
    <l n="9">[Ἀλλ’ οὗτος μὲν ὁ λόγος, ὃν οἶδε καὶ ὁ Κωμικὸς | ἐν Νεφέλαις, τοῖς</l>
    <l n="10">ἀποσεμνύνουσι τὴν τρυφὴν ἐθέλει συμφωνεῖν, οἵπερ οὐ μόνον τὰ ἐκ γῆς</l>
    <l n="11">φαινόμενα πάντα θερμὰ λοετρὰ ἱέρουν τῷ Ἡρακλεῖ, ἀλλὰ καὶ τὰς μαλακὰς</l>
    <l n="12">στρωμνὰς Ἡρακλέους κοίτας ἐκάλουν ὡς οἷα τρυφεροῦ. ἕτεροι δὲ τῶν μάλιστα</l>
    <l n="13">νεωτέρων, ὡς καὶ ὁ Ἱμεραῖος Στησίχορος, ἀλλοῖον παραδεικνύουσι τὸν</l>
    <l n="14">Ἡρακλέα, ἐν λῃστοῦ σχήματι περιπορευόμενον, ξύλον ἔχοντα καὶ λεοντῆν καὶ</l>
    <l n="15">τόξον.] <ref><hi rend="bold">(v. 445)</hi></ref> Τὸ δὲ «νηπίη» καινότερον διάκειται. εἰωθὼς γὰρ ὁ ποιητὴς τὸ</l>
    <l n="16">νήπιος ἐπὶ μυκτηρισμῷ καὶ ψόγῳ ἐπιφωνεῖν ἐνταῦθα ὡς οἰκτιζόμενος τὴν</l>
    <l n="17">Ἀνδρομάχην οὕτως ἐπεφώνησε. νηπία γὰρ αὕτη, οὐχ’ | ὅτι φαῦλόν τι διαπράτ–</l>
    <l n="18">τεται, ἀλλ’ ὅτι αὐτὴ μὲν διανοεῖται τὰ ῥηθέντα, ὁ δὲ ἀνὴρ μάλα τῆλε λοετρῶν</l>
    <l n="19">δεδάμασται. Καὶ ὅρα τὸ «μάλα» ἢ ἀκαίρως καὶ αὐτὸ προστεθέν, ὡς καὶ ἐπὶ</l>
    <l n="20">ἄλλων ἔγνωσται, οὐ γὰρ μάλα τῆλε ὁ Ἕκτωρ ἔπεσεν, ὁ ἐγγύς που τῆς Τροίας</l>
    <l n="21">δαμασθείς, ὡς καὶ βλέπεσθαι. ἢ οὐ τοπικῶς κείμενον ἀλλὰ πραγματικῶς, ὡς</l>
    <l n="22">τοῦ Ἕκτορος μάλα τῆλε γενομένου τοῦ ἐπὶ ἀναψυχῇ λούσασθαι κατὰ τὸν γυναι–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="651">


   <p>
    <l n="1">κὸς σκοπόν. [<ref><hi rend="bold">(v. 446)</hi></ref> Εἰς δὲ τὸ «γλαυκῶπις Ἀθηνᾶ», εἰ καὶ πολλὰ προείρηται,</l>
    <l n="2">ὅμως ἀναμνηστέον κἀνταῦθα, ὅτι τὰ παρὰ τὸν ὦπα τετραχῶς οἱ ὀνοματοθέται</l>
    <l n="3">ἔστρεψαν. ἐξ αὐτοῦ γὰρ τὰ μὲν διὰ τοῦ | <hi rend="overline">ωποσ</hi> οἷον εὐωπός, τὰ δὲ διὰ τοῦ <hi rend="overline">ωπησ</hi>,</l>
    <l n="4">οἷον ὁ κυνώπης, οὗ κλητικὴ ὦ κυνῶπα, καὶ θηλυκὸν ἡ κυνῶπις, ὁποῖον καὶ ἡ</l>
    <l n="5">γλαυκῶπις, τὰ δὲ διὰ τοῦ <hi rend="overline">ωψ</hi>, καὶ αὐτῶν τὰ μὲν βαρύτονα, ὡς ὁ Κέρκωψ καὶ ὁ</l>
    <l n="6">Κύκλωψ, τὰ δὲ ὀξύτονα, ὡς τὸ εὐώψ εὐῶπος, καὶ γλαυκώψ γλαυκῶπος παρὰ</l>
    <l n="7">Πινδάρῳ. δῆλον δὲ ἐκ τῶν παλαιῶν καὶ ὅτι τὸ γλαυκόν ὀφθαλμῷ τε ἐπιλέγεται</l>
    <l n="8">καὶ θαλάσσῃ καὶ ἐλαίᾳ διὰ τὰ φύλλα καὶ ἐλαίῳ. φέρεται γὰρ καὶ γλαυκοῦ ἐλαίου</l>
    <l n="9">χρῆσις ἐν τοῖς τοῦ Ἀθηναίου.] <ref><hi rend="bold">(v. 447)</hi></ref> Ὅτι κωκυτοῦ ἤκουσεν ἡ Ἀνδρομάχη</l>
    <l n="10">καὶ οἰμωγῆς ἀπὸ πύργου, ἧς πάνυ μεγάλης οὔσης, ὡς προδεδήλωται, ᾔσθετο |</l>
    <l n="11">ἡ γυνή, ὡς εἰκός, εἰ καὶ ἐν μυχῷ δόμου ὕφαινεν. <ref><hi rend="bold">(v. 448)</hi></ref> «Τῆς δ’ ἐλελίχθη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="12">γυῖα, χαμαὶ δέ οἱ ἔκπεσε κερκίς». ὑπὸ γὰρ πάθους τῶν μελῶν αὐτῇ</l>
    <l n="13">χαλασθέντων ἀκρατὴς γίνεται τῶν ἐν χερσίν. <ref><hi rend="bold">(v. 450—2)</hi></ref> Ὡς δὲ καὶ αἰδοίης</l>
    <l n="14">ἑκυρῆς ὀπὸς ἔκλυε, τουτέστι τῆς πενθερᾶς Ἑκάβης, ἧς καὶ ὁ ἀνὴρ αἰδοῖος ἑκυρὸς</l>
    <l n="15">τῇ Ἑλένῃ που προσεφωνήθη, τότε δὴ τοῦ κακοῦ ἐπαυξανομένου, ἐγκελεύεται</l>
    <l n="16">δμῳῇσιν ἐϋπλοκάμοισιν οὕτω «δεῦτε, δύω μοι ἕπεσθον, ἴδωμ', ὅτιν’ ἔργα</l>
    <l n="17">τέτυκται· αἰδοίης ἑκυρῆς ὀπὸς ἔκλυον», ὡς ἐγράφη, «ἐν δέ μοι αὐτῇ στήθεσι</l>
    <l n="18">πάλλεται ἦτορ ἀνὰ στόμα, νέρθε δὲ γοῦνα πήγνυται». ὃ δὴ πᾶς εἴποι ἂν φόβῳ</l>
    <l n="19">μεγάλῳ ἐναποληφθείς. | <ref><hi rend="bold">(v. 453)</hi></ref> Εἶτα καὶ στοχασαμένη τοῦ κακοῦ πρῶτα μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="20">ἀορίστως φησὶν «ἐγγὺς δή τι κακὸν Πριάμοιο τέκεσσιν». <ref><hi rend="bold">(v. 454—9)</hi></ref> Εἶτα</l>
    <l n="21">καὶ εὐστοχώτερον ἐπιβάλλουσα ἐπάγει μετὰ οἰκτίστης προαναφωνήσεως «αἲ</l>
    <l n="22">γὰρ ἀπ’ οὔατος εἴη ἐμεῦ ἔπος, ἀλλὰ μάλ’ αἰνῶς δείδω, μὴ δή μοι θρασὺν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="652">


   <p>
    <l n="1">Ἕκτορα δῖος Ἀχιλλεὺς μόνον ἀποτμήξας πόλιος πεδίονδε δίηται», ἤγουν</l>
    <l n="2">διώκῃ κατὰ τὸ πεδίον, «καὶ δή μιν καταπαύσῃ ἀγηνορίης ἀλεγεινῆς, ἥ μιν</l>
    <l n="3">ἔχεσκεν». ἣν καὶ ἐφερμηνεύουσά φησιν «ἐπεὶ οὔ ποτ’ ἐνὶ πληθυῖ μένεν ἀνδρῶν,</l>
    <l n="4">ἀλλὰ πολὺ προθέεσκεν, τὸ ὃν μένος οὐδενὶ εἴκων», ἤγουν οὐδενὶ κατὰ τὸ μένος</l>
    <l n="5">ὑποτασσόμενος. ὃ δὴ ἀγηνορία ἐστίν. | οἱ δὲ μεθ’ Ὅμηρον οὐχ’ οὕτω φράζου–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="6">σιν, ἀλλ’ αὐτοὶ τοῦ οἰκείου μένους οὐδενὶ εἴκων εἴποιεν ἄν, ὡς αὐτοῖς σύνηθες.</l>
    <l n="7">[Δύναται δὲ καὶ ἄλλως τὸ Ὁμηρικὸν εἰρῆσθαι ἀντὶ τοῦ μηδενὶ ὑπάγων καὶ</l>
    <l n="8">ὑποτάσσων ἑαυτόν.] Καὶ ταῦτα μὲν ἡ Ἀνδρομάχη καὶ, ὅτε δὲ στᾶσα ἐπὶ τοῦ</l>
    <l n="9">τείχους ἐνόησε τὸν ἄνδρα ἑλκόμενον πρόσθε πόληος ἀκηδέστως, ὡς προείρηται,</l>
    <l n="10">τότε δὴ ἐκπεσοῦσα τοῦ προοιμιάζεσθαι τὸ πάθος τοῦ μεγάλου ἀγῶνος γίνεται</l>
    <l n="11">καρδιώξασα, ὡς ῥηθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 447)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὡς οἰμωγή μὲν ἐκ τοῦ οἰμώζω,</l>
    <l n="12">αὐτὸ δὲ ἐκ τοῦ οἴ μοι καὶ τοῦ ὤζειν, ὅπερ ἀπὸ τοῦ ὤ γίνεται. τούτου δὲ ἡ χρῆσις</l>
    <l n="13">παρ’ Αἰσχύλῳ ἐν Εὐμενίσι. λέγει δὲ περὶ | τοιούτου ῥήματος καὶ Αἴλιος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="14">Διονύσιος οὕτω· ὤζειν, τὸ θαυμάζειν, ὡς «ὤ» λέγειν, καθὰ καὶ οἰμώζειν τὸ</l>
    <l n="15">«οἴμοι» λέγειν καὶ φεύζειν τὸ «φεῦ» λέγειν. <ref><hi rend="bold">(v. 451)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι</l>
    <l n="16">Ἑλένη μὲν τὸν ἑκυρὸν Πρίαμον αἰδοῖον καὶ δεινὸν προσφωνεῖ, τῇ αἰδοῖ τὸ δέος</l>
    <l n="17">συγκεράσασα ὡς ἐχρῆν, Ἀνδρομάχη δὲ οὐχ’ οὕτω τὴν ἑκυρὰν Ἑκάβην</l>
    <l n="18">προσεῖπεν, ἀλλὰ μόνον αἰδοίην. καὶ ἔστι μέν ποτε σύγκρατον αἰδοῖ τὸ δέος, ὡς</l>
    <l n="19">τὰ πολλὰ δὲ ἀδεὴς ἡ αἰδὼς καὶ ἄκρατος φόβῳ, ὡς ἡ ἐπὶ διδασκάλων τοῖς ἤδη τε–</l>
    <l n="20">λείοις καὶ ἡ ἐπὶ γονέων καὶ φίλων καὶ εὐεργετῶν, ἥτις ἁπλούστερον ἔχει καὶ</l>
    <l n="21">ἀφελέστερον. διὸ κατὰ τοὺς παλαιοὺς Ἀθήνῃσιν | Αἰδοῦς καὶ Ἀφελείας ἦν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="22">βωμὸς περὶ τὸν τῆς Πολιάδος Ἀθηνᾶς νεών, καθὰ καὶ Παυσανίας ἱστορεῖ, ἃς οἱ</l>
    <l n="23">μὲν παιδαγωγούς, οἱ δὲ τροφοὺς τῆς θεᾶς γενέσθαι φασίν. [Ἔστι δὲ αὐτὸ</l>
    <l n="24">αἴνιγμα τοῦ χρῆναι τὸν διδασκόμενον ἢ τὰ πρὸς φρόνησιν Ἀθηνᾶν ἢ τὰ πρὸς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="653">


   <p>
    <l n="1">ἄλλας τέχνας, ὧν Ἀθηνᾶ ἐπιστατεῖ, αἰδῶ τε τηρεῖν εἰς τοὺς διδασκάλους καὶ</l>
    <l n="2">ἀφελῶς αὐτοῖς προσφέρεσθαι καὶ ἀπεριέργως οἷα μὴ εἰδότας. τὸ γὰρ ἔξω τοῦ</l>
    <l n="3">δέοντος περίεργον πονηρίαν τε ἔχει ἀπρεπῆ καὶ τοὺς διδασκάλους λυπεῖ.] Ὅτι</l>
    <l n="4">δὲ ἀφέλειαν οὐ μόνον ἐπὶ ἁπλότητος οἱ παλαιοὶ ἐτίθουν, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ μεγαλείου</l>
    <l n="5">τινὸς καὶ ἐνδοξότητος, ἐν ῥητορικοῖς | δηλοῦται Λεξικοῖς. <ref><hi rend="bold">(v. 448)</hi></ref> Τὸ δὲ χαμαὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="6">ἐκπεσὸν χαμαιριφὲς λέγεται. Κερκὶς δέ, ὡς πολλαχοῦ δηλοῦται,</l>
    <l n="7">ὠνοματοπεποίηται. ἀπὸ τοῦ κρέκω γάρ, ὃ δηλοῖ τὸ ἠχῶ, γίνεται κατὰ μετάθε–</l>
    <l n="8">σιν. ἐκ τούτου δὲ καὶ ὄρνεον ἡ κρέξ, ὡς παρεμφαίνει ὁ Κωμικὸς ἐν ταῖς Ὄρνισιν.</l>
    <l n="9">ἴσως δὲ οὕτω, καθὰ καὶ προεγράφη, καὶ ὁ κίρκος ἀπὸ τοῦ κρίζειν κατὰ μετάθεσιν</l>
    <l n="10">πρὸς διαστολὴν τοῦ ὀργάνου κρίκου, ἐξ ὧν καὶ ῥῆμα τὸ κρικῶ. <ref><hi rend="bold">(v. 450)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="11">«ἴδῳμι» ἐκ τοῦ ἴδοιμι ἐκτέταται τὴν παραλήγουσαν, ὥς που καὶ τὸ τύχῳμι ἐκ</l>
    <l n="12">τοῦ τύχοιμι. δεύτερα δὲ αὐτῶν ἴδῳς καὶ τύχῳς οὐχ’ εὕρηται, εἰ καὶ τὸ ἀνάλογον</l>
    <l n="13">ἀπαιτεῖ. [Ἴσως δὲ οὐ γέγονε | συναλιφὴ διχρόνου ἐκ τοῦ ἴδῳμι, ἀλλὰ διφθόγ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="14">γου ἐκ τοῦ ἴδωμαι, ἤγουν θεάσωμαι.] Τὸ δὲ «ὅτινα ἔργα» ποιητική ἐστι καὶ</l>
    <l n="15">αὐτὸ λέξις ἀντὶ τοῦ τίνα πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">ο</hi> ὁμοίως τῷ ὅτῳ καὶ ὅτοισι καὶ ὁτέοισι</l>
    <l n="16">καὶ ὅτεο ἀντὶ τοῦ οὗτινος, [οὗ κοινότερον τὸ ὅτου, ᾧ ἰσοδύναμον καὶ τὸ ὅου ἀντὶ</l>
    <l n="17">τοῦ οὗ, οἷον, «ὅου κράτος ἐστὶ μέγιστον».] <ref><hi rend="bold">(v. 452)</hi></ref> Τὸ δὲ «πάλλεται ἦτορ ἀνὰ</l>
    <l n="18">στόμα» ἀντὶ τοῦ οὕτως ἡ καρδία πατάσσει, ὡς εἰ μὴ τὰ ἐπέχοντα ἦν, γενέσθαι ἂν</l>
    <l n="19">αὐτὴν ἀνὰ τὸ στόμα καὶ διεκπεσεῖν τῆς κατὰ φύσιν θέσεως τῷ ἄνω παλμῷ, κατὰ</l>
    <l n="20">τὸ «κραδίη δέ μοι στηθέων ἐκθρῴσκει». ὅτι δὲ ἦτορ καὶ νῦν τὴν καρδίαν ἔφη,</l>
    <l n="21">δηλώσει | κατωτέρω ὁ ποιητὴς ἐν τῷ «παλλομένη κραδίην». [Ἰστέον δὲ ὡς, εἰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="654">


   <p>
    <l n="1">καὶ πατάσσει κραδίη καὶ ἅλλεται τοῖς οὕτως ἀγωνιῶσιν, ἀλλ’ οὐ βλάπτεται,</l>
    <l n="2">φασί, διὰ τὸ παρακεῖσθαι τῇ καρδίᾳ τὸν πνεύμονα μαλακὸν καὶ ἄναιμον ὄντα καὶ</l>
    <l n="3">σήραγγας ἔχοντα οἷον σπόγγου κατατετρημένας, ὡς γίνεσθαι αὐτῇ τὸν παλμὸν</l>
    <l n="4">εἰς ὑπεῖκον καὶ μαλθακόν.] <ref><hi rend="bold">(v. 453)</hi></ref> Γόνατα δὲ πήγνυται ὡς κρυερὰ τῷ δέει</l>
    <l n="5">γινόμενα. Τὸ δὲ «ἐγγὺς δή τι κακόν» ἐπὶ κινδύνου ἐλπιζομένου ῥηθήσεται.</l>
    <l n="6"><ref><hi rend="bold">(v. 454—6)</hi></ref> Ὁ δὲ ἀπευχόμενος οἷα δεδιώς τι ἀκοῦσαι κακὸν εἴποι ἂν τὸ «αἲ γὰρ</l>
    <l n="7">ἀπ’ οὔατος εἴη ἐμεῦ ἔπος· ἀλλὰ μάλα αἰνῶς δείδω, μὴ δή μοι τόδε γένηται».</l>
    <l n="8">ἔφη δέ που | τοιοῦτόν τι καὶ ὁ Πολυδάμας. ἔστι δὲ τὸ «αἲ γὰρ ἀπ’ οὔατος εἴη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="9">ἐμεῦ ἔπος» περίφρασις τοῦ «εἴθε μὴ ἀκούσαιμι, ἀλλὰ δηλονότι πόρρω εἴη τῆς</l>
    <l n="10">ἐμῆς ἀκοῆς». <ref><hi rend="bold">(v. 457)</hi></ref> Ἀγηνορίαν δὲ δοκεῖ καὶ ἐνταῦθα λέγειν φιλαλήθως τὴν</l>
    <l n="11">θρασύτητα. ὁ γάρ, ὡς ἐρρέθη, θρασὺς Ἕκτωρ καθ’ ὅμοιον λόγον καὶ ἀγηνορίαν</l>
    <l n="12">ἔχειν ῥηθήσεται. εἰ δέ ποτε καὶ ἐπὶ ἀνδρίας ἡ ἀγηνορία, ἐνταῦθα γοῦν οὐχ’ οὕτω</l>
    <l n="13">φαίνεται διά τε τὴν εἰρημένην ἀκολουθίαν καὶ διὰ τὴν προσθήκην τοῦ</l>
    <l n="14">«ἀλεγεινῆς». ἡ γὰρ ἐπ’ ἀνδρίας ἀγηνορία οὐχ’ οὕτως ἀλεγεινή. ταύτην δὲ καὶ</l>
    <l n="15">μένος που ἔφη, σεμνότερον τοῦτό γε εἰποῦσα, οὐχ’ ὅτι ἐπὶ ψόγῳ ἡ γυνὴ ἔφη | τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1280"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="16">«θρασὺν Ἕκτορα», ἢ τὸ «ἀγηνορίας ἀλεγεινῆς». καὶ αὐτὰ γάρ, εἰ καὶ μετά τι–</l>
    <l n="17">νος βαρύτητος καὶ ἀφελείας, ἐπαινετικῶς ὅμως ἐπὶ ἀνδρίᾳ ἔφη. οὐ γὰρ ἂν τὸν</l>
    <l n="18">ἔχθιστον Ἀχιλλέα δῖον καλοῦσα δυσφημοίη ἂν τὸν ἄνδρα ἡ γυνή, ὥσπερ οὐδὲ</l>
    <l n="19">ὅτε ἔλεγε «δαιμόνιε, φθίσει σε τὸ σὸν μένος». Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ἡ ἀγηνορία καὶ</l>
    <l n="20">ἄλλως ἐτυμολογουμένη δύναται καὶ οὕτω καθίστασθαι. λέγοιτο γὰρ ἂν ἀγήνωρ</l>
    <l n="21">καὶ ὁ τῶν ἄλλων προάγων ἀνέρων ἤτοι ἀνδρῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 458 s.)</hi></ref> Διὸ καὶ ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="22">ἐνταῦθα | εἰπὼν ἀγηνορίαν ἐπάγει «ἐπεὶ οὔ ποτε ἐν πληθυῖ μένεν ἀνδρῶν, ἀλλὰ</l>
    <l n="23">πολὺ προθέεσκεν». ὁ δὲ προθέων ἤτοι προάγων τῶν ἀνδρῶν καλῶς ἂν ἀγήνωρ</l>
    <l n="24">λέγοιτο. Ὅρα δὲ τὸ «ἐν πληθυῖ», πρὸς ὃ ἀντιδιαστέλλεται τὸ «μοῦνον</l>
    <l n="25">ἀποτμήξας». ὁ γὰρ μόνος πρὸς πλῆθος λέγεται. Ὅρα δὲ καὶ τὸ «ἥ μιν ἔχεσκε»,</l>
    <l n="26">ἀντὶ τοῦ ἥτις αὐτὸν εἶχεν. οὐ γὰρ αὐτός, φησίν, εἶχεν ἀγηνορίαν, ἀλλ’ ἐκείνη</l>
    <l n="27">αὐτὸν εἶχεν ὡς οἷα δεσπόζουσα, ὃ δὴ πάνυ ἀγήνορα δηλοῖ τὸν Ἕκτορα.</l>
    <l n="28"><ref><hi rend="bold">(v. 459)</hi></ref> Τὸ δὲ «προθέεσκεν ἀνδρῶν» τὸν Προθοήνορα ποιεῖ κύριον φερώνυμον</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="655">


   <p>
    <l n="1">ὄνομα ὁ δὲ τοιοῦτος τόπος ἐγκώμιόν ἐστι θαρραλέου ἀνδρός. [Ποιητικὴ δὲ |</l>
    <l n="2">πάντως | παρίσωσις τὸ «ἔχεσκε» καὶ «προθέεσκεν».] <ref><hi rend="bold">(v. 461)</hi></ref> Ὅτι ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="3">Ἀνδρομάχη διὰ λύπην τὴν ἐπὶ τῷ ἀνδρὶ παλλομένη κραδίην «μεγάροιο διέσσυτο</l>
    <l n="4">μαινάδι ἴση», τουτέστι βακχικῶς, μανικῶς, οὐ κατὰ κόσμον. | σὺν οὐδενὶ γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="5">κόσμῳ ἐκινοῦντο αἱ Βάκχαι, ὀπαδοὶ οὖσαι Διονύσῳ πρέπουσαι τῷ μαινόλῃ. διὸ</l>
    <l n="6">καὶ αὐταὶ Μαινάδες, αἳ καὶ τιθῆναι Διονύσου προερρέθησαν. | Ὅρα δὲ ὅτι τὸ</l>
    <l n="7">«ἴση» ἀντὶ τοῦ ὁμοία εἶπεν, οὐκ ἐπὶ ποσοῦ λαβὼν ἀλλὰ ποιότητος, καὶ ὅτι οὐκ</l>
    <l n="8">ἠθέλησε πλατῦναι | τὴν παραβολήν, ἵνα μὴ τὰ περὶ τὰς Μαινάδας ἐκθέμενος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="9">δόξῃ λέγειν οὐ σεμνά, ἔτι δὲ καὶ ἐκφαίνειν μυστήρια. <ref><hi rend="bold">(v. 462—72)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="10">Ἀνδρομάχη, ὡς εἶδεν ἐκ τοῦ τείχους τὰ κατὰ τὸν ἄνδρα, ἔπαθεν ἅπερ ἱστορεῖ</l>
    <l n="11">Ὅμηρος, εἰπὼν «αὐτὰρ | ἐπεὶ πύργον τε καὶ ἀνδρῶν ἷξεν ὅμιλον, ἔστη</l>
    <l n="12">παπτήνασ’ ἐπὶ τείχεϊ, τὸν δ’ ἐνόησεν ἑλκόμενον πρόσθε πόλιος· ταχέες δέ μιν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="13">ἵπποι ἕλκον ἀκηδέστως», ὡς ἐρρέθη, | «κοίλας ἐπὶ νῆας· τὴν δὲ κατ’ ὀφθαλμῶν</l>
    <l n="14">ἐρεβεννὴ νὺξ ἐκάλυψεν», ὅ ἐστι βαθεῖα σκότωσις ὡς οἷα καί τις νύξ, «ἤριπε δ'</l>
    <l n="15">ἐξοπίσω, ἀπὸ δὲ ψυχὴν ἐκάπυσσε. τῆλε δ’ ἀπὸ | κρατὸς χέε δέσματα σιγαλόεν–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="16">τα, ἄμπυκα κεκρύφαλόν τε ἰδὲ πλεκτὴν ἀναδέσμην κρήδεμνόν θ', ὃ ῥά οἱ δῶκε</l>
    <l n="17">χρυσῆ Ἀφροδίτη ἤματι τῷ, ὅτε μιν ἠγάγεθ’ | Ἕκτωρ ἐκ δόμου Ἠετίωνος,</l>
    <l n="18">ἐπεὶ πόρε μυρία ἔδνα», ὅ ἐστι δῶρα προικῷα. <ref><hi rend="bold">(v. 467)</hi></ref> Ἔστι δ’ ἐριπεῖν μὲν τὸ</l>
    <l n="19">εἰς ἔραν πεσεῖν ἁπλῶς, ἐριπεῖν δὲ ἐξοπίσω τὸ κλιθεῖσαν ὑπτίαν πεσεῖν.</l>
    <l n="20">Ἀποκαπύσαι δὲ ψυχὴν τὸ ἀποπνεῦσαι. κάφος γάρ, φασί, τὸ πνεῦμα, | ἐξ οὗ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="21">«κεκαφηότα θυμόν». τὸ δ’ αὐτὸ καὶ ὁ κάπος, ἐξ οὗ καὶ ὁ κῆπος, ὡς ἀλλαχοῦ</l>
    <l n="22">εἴρηται. ἐξ αὐτοῦ δὲ καὶ κάπη ἡ καταπνεομένη ὑπὸ τῶν ἵππων φάτνη. αὐτὴ δὲ</l>
    <l n="23">καὶ ἀπὸ τοῦ κάπτω δοκεῖ γίνεσθαι. ἀπ’ αὐτῆς δὲ παυσικάπη κατὰ Αἴλιον</l>
    <l n="24">Διονύσιον, μηχάνημά τι τροχῷ ἐμφερές, δι’ οὗ τὸν τράχηλον διεῖρον τῶν</l>
    <l n="25">ὑποζυγίων ὥστε μὴ ἐσθίειν, ὁμοίως δὲ καὶ τῶν ἀνθρώπων, ὥστε, φησί, μὴ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="656">


   <p>
    <l n="1">δύνασθαι τὰς χεῖρας τῷ στόματι προσάγειν. καὶ ἔοικε κατὰ τούτους τοὺς λόγους</l>
    <l n="2">παυσικάπη λέγεσθαι, ὡς παύουσα τῆς κάπης ἢ τοῦ κάπτειν, ὅ ἐστι τοῦ ἐσθίειν.</l>
    <l n="3"><ref><hi rend="bold">(v. 475)</hi></ref> Πρὸς δὲ τὸ «ψυχὴν ἐκάπυσεν» ἐναντίον τὸ «ἄμπνυτο», | τουτέστιν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="4">ἀνέπνευσεν, ὡς κατωτέρω φησίν, ὅ ἐστιν ἦλθεν εἰς τὴν προτέραν πνοήν. ὃ καὶ</l>
    <l n="5">ἐφερμηνεύων εὐθὺς ἐπάγει «καὶ ἐς φρένα θυμὸς ἀγέρθη», τουτέστιν ἡ ζωτικὴ</l>
    <l n="6">ψυχικὴ δύναμις συνήχθη, σκεδασθεῖσα οἷον τῇ λειποθυμίᾳ, ὃ δὴ καὶ θυμηγερεῖν</l>
    <l n="7">συνθέτως λέγεται, καὶ ζωγρεῖν δέ, ἤτοι ζωὴν ἀγείρειν, ὡς εἶναι ταὐτὰ κατὰ</l>
    <l n="8">πολυωνυμίαν τὸ ἄμπνυσθαι καὶ ἐς φρένα θυμὸν ἀγείρειν καὶ θυμηγερεῖν καὶ</l>
    <l n="9">ζωγρεῖν. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι, ὥσπερ τολμήσας ἐρεβεννήν, ὅ ἐστι σκοτεινήν, νύκτα</l>
    <l n="10">τὴν σκοτοδίνην ἐκάλεσεν, οὕτω καὶ τὴν λειποθυμίαν ψυχῆς ἀπόπνοιαν, καὶ ὅτι</l>
    <l n="11">καθ’ ὁμοιότητα τοῦ «ἄμπνυτο», ἤγουν ἀνέπνευσεν, εἴρηκέ | τις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="12">ἀναφρονῆσαι τὸ τὴν πρώτην ἀναλαβεῖν φρόνησιν. <ref><hi rend="bold">(v. 468)</hi></ref> Δέσματα δὲ ἐν</l>
    <l n="13">Ὀδυσσείᾳ μὲν ἐπὶ δεσμοῦ ἔθετο βιαίου, ἐνταῦθα δὲ οὕτω λέγει τὰ ἐπὶ κόσμῳ τὸ</l>
    <l n="14">γυναικεῖον κάρη δεσμοῦντα. ὅθεν καὶ τὸ κρήδεμνον σύγκειται. Ἀττικὴ δέ,</l>
    <l n="15">φασίν, ἡ λέξις. ὡς γὰρ ξεσμός ξέσμα, οὕτω δεσμός δέσμα. Σιγαλόεντα δὲ ταῦτα,</l>
    <l n="16">ᾧ λόγῳ καὶ εἵματα ἔφη σιγαλόεντα, τὰ σιγὴν δηλαδὴ ἐμποιοῦντα δι’ ἔκπληξιν,</l>
    <l n="17">ἢ σιγηλὰ καὶ ἄκτυπα δι’ ἁπαλότητα. ἡνία δέ γε σιγαλόεντα καὶ κατὰ ἄλλον τινὰ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="657">


   <p>
    <l n="1">τρόπον, ὡς ἀλλαχοῦ δεδήλωται. Ἕρμιππος δὲ καὶ ἀμύγδαλα σιγαλόεντα λέγει</l>
    <l n="2">τὰ εὔθραυστα, ὁποῖα τὰ | λεγόμενα Θάσια. <ref><hi rend="bold">(v. 468—70)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="3">γενικῶς γυναικεῖον κόσμον δηλώσας ἐν τῷ εἰπεῖν «δέσματα», εἶτα ἐπάγει κατὰ</l>
    <l n="4">μέρος τὰ εἴδη, τὴν ἄμπυκα καὶ τὰ ἐφεξῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 469)</hi></ref> Ἔστι δὲ ἄμπυξ μὲν</l>
    <l n="5">ἀρσενικῶς κατὰ τοὺς παλαιοὺς διάδημά τι πρὸς ἀνάδεσιν τριχῶν, ἃς περιστέλ–</l>
    <l n="6">λοντες οἱ παλαιοὶ ὑπὸ τοῦτον παρῆγον. ἡ δὲ τοιαύτη φράσις οἷόν τινα κούφιαν,</l>
    <l n="7">ἰδιωτικῶς εἰπεῖν, διαγράφει τὸν ἄμπυκα. καὶ νῦν δέ φασιν ἀμπυκίζειν τὸ τὰς</l>
    <l n="8">ἐμπροσθίας τρίχας ἀναδεῖν. ἐντεῦθεν δὲ καὶ «χρυσάμπυκες ἵπποι» διὰ τὸ δεῖσθαι</l>
    <l n="9">στροφίῳ τὰς κορυφὰς τῶν τριχῶν. Ἐν δὲ ῥητορικοῖς Λεξικοῖς εὑρέθη καὶ ταῦτα·</l>
    <l n="10">ἀμπυκάσαι ἀναδῆσαι, χαλινῶσαι, | στεφανῶσαι, καὶ ἄμπυξ· χαλινός,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="11">συγκάθαμμα, ἐπίκρανον, καλύπτρα, διάδημα, στεφάνη, καὶ ὅτι ἄμπυκες</l>
    <l n="12">διαδήματα κατὰ μεταφοράν, καὶ ὅτι ἀμπυκῖται· διαδήματα, ἴσως διὰ τὸ</l>
    <l n="13">ἀμπέχειν τὰς τρίχας, ὥς φησι Παυσανίας, ὃ καὶ ἀμπυκίζειν ἔλεγον. ἐκ</l>
    <l n="14">μεταφορᾶς δέ, φασί, καὶ ὁ τροχὸς διὰ τὸ κυκλοτερὴς εἶναι. δῆλον δὲ ὡς καὶ ἡ</l>
    <l n="15">κοινὴ γλῶσσα παραμπύκια ἐπὶ τριχῶν λέγειν εἴωθεν. εὕρηται δὲ καὶ παρὰ τοῖς</l>
    <l n="16">ἀρχαίοις καὶ ὅτι παραμπυκίζεται τὸ παραπλέκεται τὰς τρίχας. κεκρύφαλος δέ,</l>
    <l n="17">φασί, κόσμος τις περὶ κεφαλὴν καὶ αὐτός, λεγόμενος κροκύφαντος. ἀναδέσμη δὲ</l>
    <l n="18">σειρά, ἣν κύκλῳ | περὶ τοὺς κροτάφους ἀναδοῦσι. <ref><hi rend="bold">(v. 470)</hi></ref> Κρήδεμνον δὲ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="19">μαφόριον. Σημειοῦνται δὲ οἱ παλαιοὶ καὶ ὅτι καλῶς ἐπὶ μὲν Ἑκάβης τῆς γραὸς</l>
    <l n="20">συντόμως εἶπε «λιπαρὰν ἔρριψε καλύπτρην», ἐπὶ δὲ ταύτης ὡς νέας ἐξειργάσατο</l>
    <l n="21">ἐνδιασκεύως τὸν κόσμον τῆς κεφαλῆς. εἰ δὲ δῶρον χρυσῆς Ἀφροδίτης τὸ</l>
    <l n="22">κρήδεμνον τοῦτο, ἔοικέ τι καὶ ἀπὸ χρυσέας ὕλης ἔχειν ἐπαφρόδιτον. Ἰστέον δὲ</l>
    <l n="23">ὅτι φέρεται παρὰ τοῖς παλαιοῖς κόσμος γυναικεῖος, ὃν περίθετον κεφαλὴν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="658">


   <p>
    <l n="1">ἐκάλουν. Ἀριστοφάνης Θεσμοφόροις «κεφαλὴ περίθετος, ἣν ἐγὼ νύκτωρ</l>
    <l n="2">φορῶ». ἄδηλον δὲ εἴτε κρήδεμνον αὕτη εἴτε ἄμπυξ εἴτε κεκρύφαλον εἴτε ὁμοῦ</l>
    <l n="3">πάντα | ταῦτα μετὰ τῆς ἀναδέσμης. ἡ δὲ ῥηθεῖσα περίθετος κεφαλὴ καὶ περικε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1281"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="4">φαλαία, φασίν, ἐλέγετο, καθὰ καὶ παραπροσωπὶς ἡ παρὰ τῷ προσώπῳ</l>
    <l n="5">τιθεμένη, ἧς καθ’ ὁμοιότητα καὶ παρώπια τὰ ὀφθαλμοῖς ἵππων περιτιθέμενα</l>
    <l n="6">δέρματα καὶ τὰ χάριν σκιᾶς ἀντήλια, τὰ προβεβλημένα δηλαδὴ τῶν προσώπων</l>
    <l n="7">τοῖς ἡλιαζομένοις. <ref><hi rend="bold">(v. 471)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἠγάγετο Ἕκτωρ» καιριωτάτη λέξις ἐπὶ</l>
    <l n="8">γάμου. ἄγεσθαι γάρ τινα γυναῖκα κυριολεκτοῦντές φαμεν. ἡ δὲ μεταφορὰ ἐκ τῶν</l>
    <l n="9">ὑπὸ ζυγὸν ἀγομένων δαμάλεων. | <ref><hi rend="bold">(v. 473—4)</hi></ref> Ὅτι οὐ λόγους μόνον ὁ ποιητὴς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="10">οἰκτροὺς ἐνταῦθα ποιεῖ, ἀλλὰ καὶ ὄψεις περιπαθεῖς, πῇ μὲν τὸν Πρίαμον</l>
    <l n="11">θανατῶντα εἰσάγων καὶ ἐξελθεῖν ἐπ’ Ἀχιλλέα θέλοντα, κατεχόμενον δὲ ὑπὸ τοῦ</l>
    <l n="12">λαοῦ, πῇ δὲ τὴν Ἀνδρομάχην θέλουσαν ἀπολέσθαι, εἰ μὴ αὐτὴν εἶχον, ὅ ἐστι</l>
    <l n="13">κατεῖχον, γαλόῳ καὶ εἰνάτειρες, ὅ ἐστιν αἱ ἀνδράδελφοι καὶ αἱ σύννυμφοι, ὡς</l>
    <l n="14">πολλαχοῦ ἐρρέθη. Καὶ ὅρα τὸ «γαλόῳ» πρὸ μιᾶς ἔχον τὸν τόνον, ὡς ἐν τοῖς τοῦ</l>
    <l n="15">Ἡροδώρου κεῖται καὶ Ἀπίωνος. φράζει δ’ ἐνταῦθα Ὅμηρος οὕτω «ἀμφὶ δέ μιν</l>
    <l n="16">γαλόῳ τε καὶ εἰνάτερες ἅλις ἔσαν», διὰ τὸ ἐν αὐταῖς πολυπληθές, «αἵ ἑ», ἤγουν</l>
    <l n="17">αἵτινες αὐτήν, | «μετὰ σφίσιν εἶχον ἀτυζομένην ἀπολέσθαι», ἢ ὀλέεσθαι.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="18"><ref><hi rend="bold">(v. 476 s.)</hi></ref> Ὅτι «ἀμβλήδην γοόωσα» ἡ Ἀνδρομάχη τοιαῦτα λέγει</l>
    <l n="19">μονῳδικῶς· «Ἕκτορ», [ἐγὼ δύστηνοσ] καὶ ἑξῆς, ὡς ῥηθήσεται. Χρὴ γὰρ</l>
    <l n="20">πρῶτον παρασημήνασθαι προθεωρητικῶς, ὡς οὐκ ἀπὸ τῶν παρεστώτων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="21">ἁπλούστερον ἡ γυνὴ ἄρχεται περιπαθῶς, οἷον τοῦ φόνου καὶ τοῦ ἑλκυσμοῦ, |</l>
    <l n="22">ἀλλ’ ἐκ τῶν πορρωτέρω προοιμιάζεται, πατρίδος μεμνημένη καὶ προγόνων καὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="659">


   <p>
    <l n="1">τύχης παλαιᾶς. ὅλως δὲ εἰπεῖν, συνάξας ὁ ποιητὴς τὸν ἀκροατὴν καὶ | συγχέας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="2">οἷς μικροῦ ἂν ἡ γυνὴ τῷ πάθει ἐξέλιπε, διαχέει αὖθις καὶ εἰς ἄνετον ἀπολύει τῇ</l>
    <l n="3">ἐνταῦθα μονῳδικῇ ἀφελείᾳ, ἵνα μὴ διόλου στύφων εἴη ὁ ἐπὶ τῷ πένθει | λόγος,</l>
    <l n="4">ἀλλὰ μετέχῃ πῃ καὶ γλυκύτητος. <ref><hi rend="bold">(v. 477—98)</hi></ref> Ἔχει δὲ τῇ γυναικὶ τὸ προοίμιον</l>
    <l n="5">καὶ τὰ μετ’ αὐτὸ οὕτως | «Ἕκτορ, ἐγὼ δύστηνος «ἰῇ ἄρα», τουτέστι μιᾷ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="6">«γεινόμεθα», ἤγουν ἐγεννήθημεν, «αἴσῃ» ἀμφότεροι, σὺ μὲν ἐν Τροίῃ |</l>
    <l n="7">Πριάμου κατὰ δῶμα, αὐτὰρ ἐγὼ Θήβῃσιν, Ὑποπλάκῳ ὑληέσσῃ, ἐν δόμῳ</l>
    <l n="8">Ἠετίωνος, ὅ», ἤγουν ὅς, «μ’ ἔτρεφε τυτθὸν ἐοῦσαν, δύσμορος αἰνόμορον· ὡς μὴ</l>
    <l n="9">ὤφελλε τεκέσθαι. νῦν δὲ σὺ μὲν Ἅιδου δόμους ὑπὸ κεύθεσι γαίης ἔρχεαι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="10">αὐτὰρ ἐμὲ στυγερῷ ἐνὶ πένθεϊ λείπεις χήρην ἐν μεγάροισι· πάϊς δ’ ἔτι νήπιος</l>
    <l n="11">αὕτως, ὃν | τέκομεν, σύ τ’ ἐγώ τε, δυσάμμοροι· οὔτε σὺ τούτῳ ἔσσεαι, Ἕκτορ,</l>
    <l n="12">ὄνειαρ, ἐπεὶ θάνες, οὔτε σοὶ οὗτος. ἤν περ γὰρ | πόλεμόν τε φύγοι πολύδακρυν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="13">Ἀχαιῶν, αἰεί τοι τούτῳ γε πόνος καὶ κήδε’ ἔσονται· ἄλλοι γάρ οἱ ἀπουρίσουσιν</l>
    <l n="14">| ἀρούρας. ἦμαρ δ’ ὀρφανικὸν παναφήλικα παῖδα τίθησι· πάντα δ’ ὑπεμνήμυκε,</l>
    <l n="15">δεδάκρυνται δὲ παρειαί, δευόμενος δέ τ’ ἄνεισι πάϊς ἐς πατρὸς ἑταίρους, | ἄλλον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="16">μὲν χλαίνης ἐρύων, ἄλλον δὲ χιτῶνος. τῶν δ’ ἐλεησάντων κοτύλην τις τυτθὸν</l>
    <l n="17">ἐπέσχε, χείλεα μέν τ’ ἐδίην', ὑπερῴην δ’ οὐκ ἐδίηνε. τὸν δὲ καὶ ἀμφιθαλὴς | ἐκ</l>
    <l n="18">δαιτύος ἐστυφέλιξε, χερσὶ πεπληγὼς καὶ ὀνειδείοις ἐνίσσων. ἔρρ’ οὕτως· οὐ σός</l>
    <l n="19">γε πατὴρ μεταδαίνυται ἡμῖν». Καὶ μέχρι τούτων ἐν στίχοις ἐννέα φράσας καθο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="20">λικώτερον ὁ ποιητὴς διὰ τῆς μητρὸς τὰ τῆς | ὀρφανίας δεινά, εἴτα μερικεύει</l>
    <l n="21">ἀνελπίστως τὸ νόημα, δι’ οὗ γνωμικῶς ἤδη ἐχαρακτηρίσθη, ὁποῖα πάθοι ἂν</l>
    <l n="22">κακὰ παῖς τις ἁπλῶς πατρὸς ὀρφανισθείς, οὐ μὴν τοιοῦτος, | οἷος νῦν ὁ τοῦ Ἕκ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="23">τορος, βασιλικὸς δηλαδή, καὶ ὑπὸ μητρὶ ὢν τοιαύτῃ καὶ πάτρωσιν, ὅ ἐστι θείοις,</l>
    <l n="24">ὁμοίοις καὶ πάππῳ βασιλεῖ. διὸ καὶ ἠθέτησάν τινες τὰ τοιαῦτα | ἔπη, ὡς καὶ</l>
    <l n="25">μετ’ ὀλίγα δηλωθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 499—514)</hi></ref> Μερικεύων οὖν, ὡς ἐρρέθη, ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="26">τὸ ἐν τῷ καθόλου γνωματευθὲν καὶ εἰς τὸ κατὰ φύσιν ἐπανιών, ὅ ἐστιν εἰς τὸ</l>
    <l n="27">προκείμενον, τὸν Ἀστυάνακτα δηλαδή, ἐπάγει ταῦτα | «δακρυόεις δέ τ’ ἄνεισι</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="660">


   <p>
    <l n="1">πάϊς ἐς μητέρα χήρην, Ἀστυάναξ, ὃς πρὶν μὲν ἑοῦ ἐπὶ γούνασι πατρὸς μυελὸν</l>
    <l n="2">οἶον», | ἤγουν μόνον, «ἔδεσκε, καὶ οἰῶν πίονα δημόν», ἤτοι λίπος, «αὐτὰρ ὅθ'</l>
    <l n="3">ὕπνος ἕλοι παύσαιτό τε νηπιαχεύων, εὕδεσκεν ἐν λέκτροισιν | ἐν ἀγκαλίδεσσι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="4">τιθήνης εὐνῇ ἐνὶ μαλακῇ θαλέων ἐμπλησάμενος κῆρ», [ὅπερ ὁ Κωμικὸς</l>
    <l n="5">«ἐμπλήμενος» λέγει], «νῦν δ’ ἂν πολλὰ πάθῃσι φίλου ἀπὸ πατρὸς ἁμαρτών,</l>
    <l n="6">Ἀστυάναξ, ὃν Τρῶες ἐπίκλησιν καλέουσιν· οἶος γάρ σφιν ἔρυσο πύλας καὶ</l>
    <l n="7">τείχεα μακρά. νῦν δὲ σὲ μὲν παρὰ νηυσὶ κορωνίσι νόσφι τοκήων αἰόλαι εὐλαὶ</l>
    <l n="8">ἔδονται, ἐπεί κεν», ἤγουν ἐπειδάν, «κύνες κορέσωνται, γυμνόν· ἀτάρ τοι εἵματα</l>
    <l n="9">ἐν μεγάροισι κέονται λεπτά τε καὶ χαρίεντα, τετυγμένα χερσὶ γυναικῶν. ἀλλ’ ἤ</l>
    <l n="10">τοι τάδε πάντα καταφλέξω πυρὶ κηλέῳ, οὐδὲν σοί γ’ ὄφελος, ἐπεὶ οὐκ ἐγκείσεαι</l>
    <l n="11">αὐτοῖς, ἀλλὰ πρὸς Τρώων καὶ Τρωϊάδων | κλέος εἶναι». Καὶ τοιοῦτον μὲν τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1282"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="12">τῆς γυναικὸς μονῳδικὸν χωρίον. Τὰ δ’ ἐν αὐτῷ ἐπιστασίας ἄξια ταῦτα. <ref><hi rend="bold">(v. 476)</hi></ref></l>
    <l n="13">Τὸ μὲν «ἀμβλήδην» ἀντὶ τοῦ ἀναβλητικῶς, ἤτοι προοιμιακῶς. προοιμιάζεται</l>
    <l n="14">γὰρ ἡ γυνή, ὡς προείρηται, ὥστε γίνεσθαι τὴν λέξιν ἀπὸ τοῦ ἀναβάλλεσθαι, ὅ</l>
    <l n="15">ἐστι προοιμιάζεσθαι, ὡς τὸ «ὃ δ’ ἀνεβάλλετο καλὸν ἀείδειν». ἢ καὶ ἄλλως</l>
    <l n="16">ἀμβλήδην τὸ ἀναβλητικῶς, ὁρμητικῶς, ἀθρόως. καὶ συγκέκοπται ἀπὸ τοῦ</l>
    <l n="17">ἀμβολάδην, ὅπερ πρὸ μικροῦ ἐρρέθη ἐπὶ ἀναζέοντος λέβητος. Ἡ δὲ καταρχὴ</l>
    <l n="18">τῆς ῥηθείσης | μονῳδίας ὁμοία τῇ τῆς Ἑκάβης. ἐκείνη μὲν γὰρ ἔφη «τέκ–</l>
    <l n="19">νον, ἐγὼ δειλή», αὕτη δὲ «Ἕκτορ, ἐγὼ δύστηνος. λέγει δὲ καὶ κατωτέρω τὸ</l>
    <l n="20">«Ἕκτορ», ἐπιμένουσα φιλίως τῷ ὀνόματι τοῦ ἀνδρός. μίαν δὲ αἶσαν λέγει τὴν</l>
    <l n="21">ἐπίσης ἐπ’ ἀμφοῖν ἔχουσαν κατά γε τὸ δυστυχές. <ref><hi rend="bold">(v. 479)</hi></ref> Τὸ δὲ «Θήβαις</l>
    <l n="22">ὑποπλάκῳ ὑληέσσῃ» καινότερον συντέτακται, ἢ διὰ σαφήνειαν, ἵνα λέγῃ, ταῖς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="661">


   <p>
    <l n="1">Θήβαις, ἤγουν τῇ ὑποπλάκῳ πόλει, ἢ ὡς ἂν ἐμφήνῃ ὅτι δύναται καὶ Θήβη</l>
    <l n="2">ὑπόπλακος λέγεσθαι ἑνικῶς, ὡς τὸ «ᾠχόμεθα ἐς Θήβην». διὰ τοῦτο γὰρ τῇ</l>
    <l n="3">πληθυντικῇ δοτικῇ ἑνικὴν ἐπήγαγε. περὶ δὲ Θηβῶν τούτων προδεδήλωται.</l>
    <l n="4"><ref><hi rend="bold">(v. 480)</hi></ref> Τὸ δὲ «τυτθὸν ἐοῦσαν» | ὅμοιον τῷ «κοτύλην τυτθὸν ἐπέσχεν» ἤτοι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="5">μικράν, κατὰ τὸ «κλυτὸς Ἱπποδάμεια». <ref><hi rend="bold">(v. 481)</hi></ref> Τὸ δὲ «δύσμορος αἰνόμορον»</l>
    <l n="6">δηλοῖ μὲν ἐκ παραλλήλου τὸ αὐτό, ἐχρησίμευσε δὲ τῷ, καθά που προδεδήλωται,</l>
    <l n="7">γράψαντι «δύσπαρις, αἰνόπαρις», ἔχει δὲ πρὸς ταῦτα ὁμοιότητα καὶ τὸ «δυσάμ–</l>
    <l n="8">μοροι», κοινῶς περὶ τῶν δύο λεχθὲν ὁμοζύγων, περὶ οὗ πρὸ βραχέων γέγραπ–</l>
    <l n="9">ται. <ref><hi rend="bold">(v. 482)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὑπὸ κεύθεσι γαίης» ἀντὶ τοῦ ὑπὸ τοῖς κευθμῶσιν, ἑρμηνεία</l>
    <l n="10">ἐστὶ τοῦ δόμους Ἀί̈δου, ὃς τόπος ἐστὶν ὑπόγαιος καὶ οὕτω κεκρυμμένος. διὸ καὶ</l>
    <l n="11">Ἀί̈δης λέγεται, ἤγουν ἀὴρ ἀφανής, ὃν οὐκ ἔστιν ἰδεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 489)</hi></ref> Ἀπουρίσαι δὲ</l>
    <l n="12">ἀρούρας τὸ ἀφορίσαι καὶ | ἀφελέσθαι. καὶ ἔστι καιριωτάτη ἡ λέξις, τιθεμένη καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="13">ἐπὶ ἐξορίας. ἐκ δὲ τοῦ τοιούτου ῥήματος καὶ τὸ ἀποῦραι ἢ μᾶλλον τοῦτο</l>
    <l n="14">πρωτότυπον τοῦ ἀπουρίζειν, ὁμοίως τῷ ἐρέθω ἐρεθίζω, ὁπλέω ὁπλίζω, ἀφρέω</l>
    <l n="15">ἀφρίζω. [Καὶ τοιοῦτον μὲν τὸ ἀπουρίζειν. κατουρίζειν δέ γε τὸ κατ’ οὖρον</l>
    <l n="16">πλέειν, ὡς τὸ «πόλιν κατ’ ὀρθὸν οὔρισας.] Ἐντεῦθεν δὲ ἄρχεται ὁ γνωμικὸς χα–</l>
    <l n="17">ρακτήρ, ὁ, καθὰ εἴρηται, περὶ τῆς ἁπλῶς ὀρφανίας μετρούμενος ἐν στίχοις, ὡς</l>
    <l n="18">προεδηλώθη, ἐννέα, οὕς, καθὰ ἐρρέθη, ἀθετοῦσί τινες, ὡς ἀδιαθέτους, φασί, καὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="662">


   <p>
    <l n="1">κοινῶς τῷ τυχόντι παντὶ ὀρφανῷ πρέποντας, οὐ μὴν τοιῷδε, ὁποῖος ὁ Ἀστυάναξ</l>
    <l n="2">| ἔσται, εἰ τυχὸν φύγῃ τὸν πόλεμον. οὐ γὰρ δήπου τὰ τοῦ τυχόντος ὀρφανοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="3">πείσεται καὶ αὐτὸς ὁ βασιλικὸς ὀρφανός. ἔτι γε μὴν ὠβέλισαν τοὺς τοιούτους</l>
    <l n="4">στίχους οὐ μόνον ὡς ἀναρμόστους τῷ καιρῷ, ἀλλὰ καὶ ὡς εὐτελεῖς τῇ συνθήκῃ,</l>
    <l n="5">καθὰ ἐκεῖνοι λέγουσι, μὴ θέλοντες γυναικείου στοχάσασθαι ἤθους, ἐν πένθει</l>
    <l n="6">μεγάλῳ ταῦτα λέγοντος, ὅτε τοῦ πρὸς ἀκρίβειαν λαλεῖν ἐξεκρούετο. <ref><hi rend="bold">(v. 490)</hi></ref></l>
    <l n="7">Παναφῆλιξ δὲ παῖς ὁ τῶν ἡλικιωτῶν ἁπάντων ἀπηλασμένος, ἢ πάντῃ ἀφῆλιξ,</l>
    <l n="8">οἷα τῇ ἀφηλικιότητι προστεθέντων καὶ τῶν τῆς ὀρφανίας κακῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 491)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="9">«πάντα ὑπεμνήμυκεν» ἀντὶ τοῦ κατὰ πάντα ἐστύγνακε. διὸ καὶ | ἐπάγει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="10">«δεδάκρυνται δὲ παρειαί». ἢ μᾶλλον τεταπείνωται, καταβέβληται. τοῦτο δὲ εἰς</l>
    <l n="11">γραφὴν μὲν πεζὴν οὐχ’ ἕλκεται, γίνεται δὲ ἐκ τοῦ ἠμύω, τὸ ἐπικλίνω, ἤμυκε,</l>
    <l n="12">καὶ Ἀττικῶς ἐμήμυκε, καὶ πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">ν</hi> ἐμνήμυκε, ἀντὶ τοῦ κάτω οἷον</l>
    <l n="13">κεῖται καὶ στυγνάζων κατακέκλιται. [Ὅτι δὲ τοῦ ἠμύω πρωτότυπόν ἐστι τὸ</l>
    <l n="14">μύω, ἐκδηλότατόν ἐστιν. αὐτὸ δὲ ἐπὶ βλεφάρων καὶ χειλέων καί τινων ἑτέρων</l>
    <l n="15">λέγεται. μέλλων δὲ αὐτοῦ μύσω, ἐξ οὗ καὶ μύες καὶ μυῶνες οἱ κατὰ σῶμα, καὶ</l>
    <l n="16">μῦς τὸ ζωύ̈φιον. ἐκ δὲ τοῦ μύειν, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ δεδήλωται, καὶ ποτήριον ἡ</l>
    <l n="17">ἄμυστις, ἀφ’ οὗ ἔστιν εὐμαρῶς πιεῖν, καὶ πόσις δέ, ἣν | ἀπνευστὶ πίνει τις μὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="663">


   <p>
    <l n="1">μύσας, καὶ ῥῆμα ἐκμυστίζειν τὸ ἐφ’ ἓν πνεῦμα πίνειν, οἷον «λύσας δὲ ἀργὴν</l>
    <l n="2">στάμνον εὐώδους ποτοῦ ἵησιν εὐθὺς κύλικος εἰς κοῖλον πλάτος· ἔπειτ’ ἄκρατον</l>
    <l n="3">καὶ οὐ τεταργανωμένον ἔπινε κἀξεμύστισε». Πλάτωνος τοῦτο τοῦ Κωμικοῦ, ὥς</l>
    <l n="4">φησιν Ἀθήναιος, ὡς καὶ τὸ «ἔπινον δὲ τὴν ἄμυστιν μετὰ μέλους, μεμετρημένου</l>
    <l n="5">πρὸς ὠκύτητα χρόνου».] <ref><hi rend="bold">(v. 493)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «ἄλλον χλαίνης ἐρύων, ἄλλον</l>
    <l n="6">χιτῶνος» διαφοράν τε φανερὰν δηλοῖ χιτῶνος καὶ χλαίνης, καὶ ἰδίωμα</l>
    <l n="7">ὑπογράφει παιδός, λαλῆσαι μὲν οὐκ ἔχοντος, ἑλκυσμῷ δὲ τοὺς ἱκετευομένους</l>
    <l n="8">ἐπιστρέφοντος. [Ὅτι δὲ χιτὼν οὐκ ἐξ ἀνάγκης ἀεὶ λέγεται | τὸ ἀμέσως περι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="9">κεχυμένον λίνεον ταῖς σαρξίν, ἀλλὰ καὶ τὸ ἁπλῶς ἱμάτιον, δεδήλωται μὲν καὶ</l>
    <l n="10">ἄλλοθι, φαίνεται δὲ καὶ ἐκ τῶν τοῦ Ἀθηναίου, ἔνθα δηλοῦται ὡς κόρυμβος οὐ</l>
    <l n="11">μόνον ὄρους, ἀλλὰ καὶ ὁ ἐπὶ κεφαλῆς, οἷον «Ἀθηναῖοι ποικίλους ποτὲ ὑπέδυνον</l>
    <l n="12">χιτῶνας, κορύμβους δ’ ἀναδούμενοι τῶν τριχῶν χρυσοῦς τέττιγας περὶ τὸ</l>
    <l n="13">μέτωπον καὶ τὰς κόμας ἐφόρουν». ἐν τούτοις γὰρ οἱ ποικίλοι χιτῶνες οὐκ ἂν εἶεν</l>
    <l n="14">ἐπικάμισα κατὰ τὴν κοινὴν παρατήρησιν. εἰ δὲ παρὰ τὴν κάραν ἡ κόρυς, καὶ ἐξ</l>
    <l n="15">αὐτῆς ὁ κόρυμβος, ἑτέρου τοῦτο λόγου, ὥσπερ καὶ ἐὰν ὁ ῥηθεὶς Ἀθηναϊκὸς</l>
    <l n="16">τέττιξ κρωβύλος ἐλέγετο καὶ εἰ λάλον ὁ τέττιξ, τὸ ζῷον. ὁμοίως δὲ καὶ ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="17">κερκώπη ζῷον αὐτὴ ὅμοιον τέττιγι καὶ τρυγονίῳ, περὶ ὧν δηλοῖ ὁ Κωμικὸς</l>
    <l n="18">Ἄλεξις, εἰπὼν «σοῦ δ’ ἐγὼ λαλιστέραν οὐ πώποτ’ εἶδον οὔτε κερκώπην, γύναι,</l>
    <l n="19">οὐ κίτταν, οὐκ ἀηδόνα, οὐ τρυγόνα, οὐ τέττιγα». χρῆσις δὲ κερκώπης καὶ παρὰ</l>
    <l n="20">Λιβανίῳ.] <ref><hi rend="bold">(v. 494)</hi></ref> Κοτύλην δέ φησι τυτθὸν τὴν μικρὰν κυπελλίδα. Ἀττικῶς δὲ</l>
    <l n="21">εἴρηται καὶ Ἰωνικῶς καὶ ἡ τυτθός. Κοτύλη δὲ οὐ μόνον εἶδος [λεπτοῦ] ποτηρίου,</l>
    <l n="22">ὡς ἐνταῦθα κεῖται, ἀλλὰ καὶ παλάμης κοίλωμα. ὅθεν καὶ κοτυλήρυτον, ὃ</l>
    <l n="23">τοιαύταις ἄν τις κοτύλαις ἀρύσαιτο, [ἤγουν ἀμφοῖν χεροῖν.] Λέγεται δὲ κοτύλη</l>
    <l n="24">καὶ ἐπὶ ποδῶν | πολύποδος, [ἐφ’ ὧν κοτυληδόνες αἱ ἐν ταῖς πλεκτάναις αὐτῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="664">


   <p>
    <l n="1">ἐπιχύσεισ], καὶ ἡ κατὰ τὸ ἰσχίον δὲ τοῦ μηροῦ κοιλότης. ὅλως δέ, κοίλη πᾶσα</l>
    <l n="2">κοτύλη, [ὡς καὶ τὸ τῆς χειρὸς κοῖλον. ὅθεν καὶ κοτυλήρυτον, ὅπερ ἄν τις κοίλῳ</l>
    <l n="3">τινὶ ἀρύσηται. παρὰ δὲ Ἀθηναίῳ κοτύλη πᾶν κοῖλον.] Φέρεται δὲ καὶ τοιαῦτα</l>
    <l n="4">περὶ κοτύλης ἔν τινι τῶν παλαιῶν· κοτύλη· μέτρον καὶ τὸ κοῖλον τῆς χειρός. ἡ</l>
    <l n="5">μὲν δὴ κοτύλη, φησίν, Ἑλληνικόν, ἡ δὲ ἡμίνα οὐδαμοῦ. ἔστι δ’ οὖν παρ'</l>
    <l n="6">Ἐπιχάρμῳ, ὃς καὶ ὀγγίαν λέγει καὶ λίτραν. [Ἕτερος δέ τίς φησιν, ὅτι Διόδω–</l>
    <l n="7">ρος τὴν κοτύλην καλεῖσθαι λέγει καὶ ἡμίναν, ἧς χρῆσις καὶ παρ’ Ἐπιχάρμῳ | ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="8">τῷ «ὕδωρ χλιαρόν, ἡμίνας δύο», καὶ παρὰ Σώφρονι ἐν τῷ «κατάστρεψον, τέκ–</l>
    <l n="9">νον, τὴν ἡμίναν». περὶ ἧς χρὴ σκοπεῖν ἡμᾶς μή ποτε ἡμίνα ᾖ τὸ ἥμισυ τοῦ ἴν, οὗ</l>
    <l n="10">χρῆσις ἐν τῷ «πλέον ἤπερ ἴν».] Κοτύλη δέ, φασίν, οὐ μόνον ἐπὶ ξηρῶν, ἀλλὰ καὶ</l>
    <l n="11">ἐπὶ ὑγρῶν. κοτύλην γοῦν ὕδατος καὶ δύο κοτύλας κριθῶν Θουκυδίδης φησί, [καὶ</l>
    <l n="12">Ἀριστοφάνης «ἀλφίτων χοίνικας τρεῖς κοτύλης δεούσας».] Ἔστι δὲ καὶ κότυλος</l>
    <l n="13">ποτήριον μόνωτον, [λουτηρίῳ ἐοικὸς βαθεῖ, φασί.] Παυσανίας δὲ ἱστορεῖ ὅτι</l>
    <l n="14">παιδία τις ἦν καλουμένη ἐν κοτύλῃ, ἐν ᾗ διαπλέξας τις ὀπίσω[, καθὰ καὶ</l>
    <l n="15">προδεδήλωται,] τοὺς δακτύλους τῶν χειρῶν ἐπενωτίζετο | τὸν ἀναιρούμενον. ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="16">δ’ ἐνθεὶς τὸ γόνυ ταῖς χερσὶ καὶ περιλαβὼν τοῦ αἴροντος τὴν κεφαλὴν ἢ τὸν</l>
    <l n="17">τράχηλον ἐβαστάζετο. ἐκλήθη δέ, φησίν, ἐν κοτύλῃ, ἐπεὶ τὸ κοῖλον τῆς χειρὸς</l>
    <l n="18">κοτύλη λέγεται, εἰς ὃ κοῖλον ἐνετίθει τὸ γόνυ ὁ βασταζόμενος. Ἀλλαχοῦ δὲ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="665">


   <p>
    <l n="1">γράφεται οὕτω· ἐγκοτύλη, παιδιά τις, ὡς καὶ ἑτέρωθι γέγραπται, ἐν ᾗ</l>
    <l n="2">κοιλάναντες χεῖρα δέχονται τὰ γόνατα τῶν νενικηκότων οἱ νενικημένοι καὶ</l>
    <l n="3">βαστάζουσιν αὐτούς. [Ἔτι ἰστέον καὶ ὅτι παράγωγον κοτύλης κοτυλίσκη τε καὶ</l>
    <l n="4">κοτυλίσκιον, οὗ μνεῖα παρὰ Ἀριστοφάνει ἐν τῷ «κοτυλίσκιον τὸ χεῖλος</l>
    <l n="5">ἀποκεκρουσμένον», καὶ ὅτι Αἰσχύλος καὶ τὰ κύμβαλα | κοτύλας φησίν, οἷον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="6">«χαλκοδέτοις κοτύλαις ὀτοβεῖ».] <ref><hi rend="bold">(v. 494)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπέσχε» τί σημαίνει,</l>
    <l n="7">δεδήλωται καὶ ἐν ταῖς Λιταῖς. <ref><hi rend="bold">(v. 495)</hi></ref> Τὸ δὲ «χείλεα μὲν ἐδίηνεν, ὑπερῴην δ'</l>
    <l n="8">οὐκ ἐδίηνε» κάλλους μέν ἐστι σχῆμα, ὅμοιον τῷ «ταξιάρχους παρ’ ὑμῶν,</l>
    <l n="9">ἱππάρχους παρ’ ὑμῶν» ἑλκυσθὲν δὲ καὶ εἰς παροιμίαν λέγεται ἐπὶ τῶν μικρά τινα</l>
    <l n="10">δωρουμένων, δι’ ὧν χείλη μὲν ὑγραίνεται, εἰς δὲ τὸ κατὰ στόμα ὑπερῷον</l>
    <l n="11">ὑγρότης οὐκ ἄνεισι. λαμβάνεται δὲ καὶ ἐπὶ τῶν λόγοις μὲν ὑποσχετικοῖς</l>
    <l n="12">εὐφραινόντων, οὐ μὴν καὶ τῇ ἔνδον ἀγαθῇ διαθέσει. Δῆλον δὲ ὅτι ὑπερῴην λέγει</l>
    <l n="13">τὸν κατὰ στόμα οὐρανόν, ἄμφω καλούμενον διὰ τὸ μετὰ ὕψους κατηρεφὲς καθ'</l>
    <l n="14">ὁμοιότητα | ὑπερῴου τε οἰκήματος καὶ οὐρανοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 496)</hi></ref> Ἀμφιθαλὴς δὲ παῖς ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1283"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="15">ἀμφοτέρωθεν θάλλων ἤτοι εὐδαιμονῶν, ἤγουν ᾧ πατὴρ καὶ μήτηρ περίεισιν.</l>
    <l n="16">ἅπαξ δὲ ἡ λέξις εἴρηται παρὰ τῷ ποιητῇ. ἑτεροθαλὴς μέντοι, ᾧ θάτερος τῶν</l>
    <l n="17">φυσικῶν τούτων κλάδων ἀπέσπασται. καθ’ ἣν ἔννοιαν καὶ παῖδες πατρὸς μὴ</l>
    <l n="18">ὁμομήτριοι ἑτεροθαλεῖς λέγονται. ἐκ δὲ τοῦ τοιούτου θάλλειν καὶ θάλεά φησιν ἐν</l>
    <l n="19">τούτοις ὁ ποιητὴς τὰ ἀγαθά, ὧν ἐμπίπλαται παῖς εὐδαίμονος πατρός, ὃς καὶ</l>
    <l n="20">φίλον θάλος τοῖς γειναμένοις | ἐστίν. οἱ δὲ παλαιοί, λέγοντες ὅτι ἀμφιθαλεῖς οἱ</l>
    <l n="21">ἔχοντες ζῶντας τοὺς δύο γονεῖς, προστιθέασι καὶ ὅτι οἱ τοιοῦτοι τὰς τότε</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="666">


   <p>
    <l n="1">εἰρεσιώνας διεκόσμουν. ἐν δὲ τοῖς Παυσανίου κεῖται ταῦτα· εἰρεσιώνη· θαλλὸς</l>
    <l n="2">ἐλαίας ἐστεμμένος ἐρίῳ, προσκρεμαμένους ἔχων διαφόρους ἐκ γῆς καρπούς.</l>
    <l n="3">τοῦτον ἐκφέρει παῖς ἀμφιθαλὴς καὶ τίθησι πρὸ θυρῶν τοῦ Ἀπόλλωνος ἱεροῦ ἐν</l>
    <l n="4">τοῖς Πυανεψίοις. λέγεται γάρ, φησί, Θησέα, ὅτε εἰς Κρήτην ἔπλει, προσσχόντα</l>
    <l n="5">Δήλῳ τῇ νήσῳ διὰ χειμῶνα εὔξασθαι Ἀπόλλωνι καταστέψασθαι κλάδοις</l>
    <l n="6">ἐλαίας, εἰ τὸν Μινώταυρον κτείνας σωθῇ, καὶ θυσιάσειν. καὶ γοῦν τὴν ἱκετηρίαν</l>
    <l n="7">| ταύτην καταστέψας ἑψῆσαι λέγεται χύτρας ἀθάρας καὶ ἔτνους καὶ βωμὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="8">ἱδρύσασθαι. διὸ καὶ Πυανέψια λέγεσθαι, οἷον Κυαμέψια, διὰ τὸ πυάμους πρότε–</l>
    <l n="9">ρον τοὺς κυάμους καλεῖσθαι. ἦγον δὲ ἔσθ’ ὅτε ταῦτα καὶ ἐπὶ ἀποτροπῇ λιμοῦ.</l>
    <l n="10">ᾖδον δὲ παῖδες οὕτω «Εἰρεσιώνη σῦκα φέρει καὶ πίονας ἄρτους καὶ μέλιτος</l>
    <l n="11">κοτύλην καὶ ἔλαιον ἐπικρήσασθαι καὶ κύλικ’ εὔζωρον, ἵνα μεθύουσα καθεύδῃ».</l>
    <l n="12">μετὰ δὲ τὴν ἑορτὴν ἔξω ἀγρῶν τιθέασι παρὰ τὰς θύρας. Κράτης δέ φησιν ἀφορίας</l>
    <l n="13">ποτὲ κατασχούσης Ἀθήνας θαλλοὺς καταστέψαντας ἐρίοις ἱκετηρίαν ἀναθεῖναι</l>
    <l n="14">Ἀπόλλωνι. [Ἀλλαχοῦ δὲ | λέγεται καὶ ὅτι στέμμα λευκὸν καὶ φοινικοῦν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="15">ἀπήρτητο τοῦ θαλλοῦ καὶ ὅτι προὐτίθετο ἱκεσία τῷ Ἀπόλλωνι, καθ’ ἣν ἡμέραν</l>
    <l n="16">οἱ περὶ Θησέα σωθῆναι δοκοῦσι, καὶ ὅτι καταχύσματα καὶ κύλικα οἴνου</l>
    <l n="17">κεκραμένην καταχέοντες αὐτῆς ἐπέλεγον τὴν ῥηθεῖσαν ᾠδήν.] Δαιτὺν δὲ τὴν</l>
    <l n="18">δαῖτα λέγει, ὡς τὸ βρωτὺν καὶ ἐδητύν. <ref><hi rend="bold">(v. 497)</hi></ref> Τὸ δὲ «πεπληγώς» νῦν μὲν</l>
    <l n="19">ἐνέργειαν δηλοῖ, τεθὲν ἀντὶ τοῦ πλήξας, σημαίνει δέ ποτε καὶ πάθος κατ’ ἔθος</l>
    <l n="20">ἐνεργητικοῦ μέσου παρακειμένου. Τὸ δὲ «ὀνειδείοις» ἐλλέλειπται τοῦ ἐπέεσσι.</l>
    <l n="21">Τὸ δὲ «ἐνίσσων», ὅ ἐστι κακολογῶν, ἐκ τοῦ ἐνίπτω παρῆκται, ἀφ’ οὗ ἐνιπή, ἡ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="667">


   <p>
    <l n="1">δι’ ἐπέων ἐπίπληξις, ὧν προηγεῖται | τὸ ἐνέπω. <ref><hi rend="bold">(v. 498)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἔρρε», καὶ ἑξῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="2">ὁ στίχος ὅλος εὐτελὲς τῇ διανοίᾳ ἐστὶ καὶ εὐπερίγραπτον. ἠθοποιί̈α γάρ ἐστιν ὡς</l>
    <l n="3">ἀπὸ νηπίου μὴ δυναμένου κάλλιον λαλεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 499)</hi></ref> Τὸ δὲ «δακρυόεις δέ τ'</l>
    <l n="4">ἄνεισι πάϊς ἐς μητέρα χήρην» δύναται καὶ αὐτὸ προσνεμηθῆναι τοῖς ἀνωτέρω</l>
    <l n="5">αὐτοῦ κειμένοις ἐννέα στίχοις τοῦ γνωμικοῦ, εἶτα ἐπάγεσθαι ἀσυνθέτως κατὰ</l>
    <l n="6">ἀπόστασιν τὸ «Ἀστυάναξ», ὡς εἴπερ εἰπὼν ἐν τοῖς δέκα στίχοις ὅτι τάδε καὶ</l>
    <l n="7">τάδε, καθολικῶς εἰπεῖν, πάσχει ὁ ὀρφανικὸς παῖς, εἶτα ἐπέφερεν ὅτι ὁποῖος καὶ</l>
    <l n="8">Ἀστυάναξ, ἢ τοιοῦτος καὶ ὁ Ἀστυάναξ, ἢ ἄλλο τι τοιοῦτον. [Ὡς δὲ ὁ Ὁμηρικὸς</l>
    <l n="9">Ἀστυάναξ δριμέως πέπαικται | καὶ ἐπί τινος δυσκινήτου τὰ εἰς λαγνείαν ἀπὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="10">τοῦ στύειν, ὃ κεῖται παρὰ τῷ Κωμικῷ, δεδήλωται καὶ ἀλλαχοῦ, καὶ ὅτι ἐκ τοῦ</l>
    <l n="11">στύειν γίνεται καὶ ὁ ἄστυτος, οἷον παρὰ Ξενάρχῳ «Πελοπιδῶν ἄστυτος οἶκος»,</l>
    <l n="12">ἤγουν ἄκαρπος, ἄγονος, καὶ «φθίνει δόμος ἀστύτοισι δεσποτῶν κεχρημένος</l>
    <l n="13">τύχαις». Φασὶ δὲ κατὰ τὴν παρὰ τῷ Ἀθηναίῳ ἱστορίαν καὶ θρίδακα τὴν ἐκ</l>
    <l n="14">γενέσεως πλατύφυλλον καὶ τετανὴν καὶ ἄκαυλον ἀστύτιδα καλεῖσθαι ὑπὸ</l>
    <l n="15">γυναικῶν, εὐνοῦχον δέ γε ὑπὸ τῶν Πυθαγορείων, ἐπειδή, φησίν, ἀσθενεῖς εἰσι</l>
    <l n="16">πρὸς τὰ κατ’ Ἀφροδίτην οἱ συνεχῶς χρώμενοι θρίδαξι. διὸ καὶ δοκεῖ τὸ φυτὸν</l>
    <l n="17">μισητὸν εἶναι τῇ | Ἀφροδίτῃ τά τε ἄλλα καὶ κατὰ μῦθον Κύπριον, ὃς λέγει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="18">Ἄδωνιν καταφυγόντα εἰς θρίδακα ὑπὸ κάπρου ἀναιρεθῆναι. δοκεῖ δὲ καὶ ἡ</l>
    <l n="19">τρίγλη ἄστυτις εἶναι, ὡς δῆλον ἐκ τοῦ «οὐκ ἐθέλει νεύρων ἐπιήρανος εἶναι»,</l>
    <l n="20">ἤγουν ἐράστρια τοῦ κατ’ ἄνθρωπον σπερματικοῦ νεύρου. διὸ ἐπάγει «καὶ στύμα–</l>
    <l n="21">τα μισεῖ», ἤγουν αἰδοίου τάσεις. τὸ δὲ τοιοῦτον νεῦρον Ἀριστοφάνης ἐν Ὄρνισι</l>
    <l n="22">κοινῶς εἶπεν, ὡς οἱ πολλοὶ λέγουσιν, οἱ δὲ σεμνότεροι δέμας καλοῦσι. καὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="668">


   <p>
    <l n="1">κατῆρξεν εἰς τοῦτο Πλάτων ὁ Κωμικός, εἰπὼν περὶ βολβοῦ, ὃς πολὺς ἐν</l>
    <l n="2">Ἀθήναις φύεται, ὅτι τὸ δέμας ἀνορθοῖ, τουτέστι τὸ αἰδοῖον ἐντείνει. τοιοῦτον</l>
    <l n="3">γὰρ φύσει | κατὰ ἰδιότητα ὁ βολβός.] <ref><hi rend="bold">(v. 500)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπὶ γούνασι πατρός»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="4">συγκροτεῖται ὑπὸ τοῦ «παῖδες ἐν γούνασι παππάζουσι», καὶ «ἐπ’ ἐμοῖς ἐγὼ</l>
    <l n="5">γούνασι καθίσας», καὶ «δακρυόεσσα γούνασι πατρὸς ἐφέζετο». [Ὅτι δὲ</l>
    <l n="6">παππάζειν τὸ πάππαν ἤγουν πατέρα προσφωνεῖν, προδεδήλωται. χρῆσις δέ,</l>
    <l n="7">φασίν, αὐτοῦ παρὰ Φιλήμονι ἐν τῷ «Ἀγύρριος δὲ παρατεθέντος καράβου, ὡς</l>
    <l n="8">εἶδεν αὐτόν «χαῖρε πάππα φίλτατε εἴπας», ἤγουν εἰπών, «τὸν πατέρα</l>
    <l n="9">κατήσθιεν». ἦν γὰρ ἴσως ὁ Ἀγύρριος υἱὸς Καράβου τοῦ φιλίχθυος.] <ref><hi rend="bold">(v. 501)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="10">δὲ «μυελὸν οἶον» πιθανὸν ποιεῖ καὶ τὸ τὸν Ἀχιλλέα κατά τινας οὕτως</l>
    <l n="11">ἐκτραφῆναι. <ref><hi rend="bold">(v. 502)</hi></ref> Τοῦ δὲ «νηπιαχεύων» | πρωτότυπον τὸ νηπιάχων ἐστί.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="12"><ref><hi rend="bold">(v. 503)</hi></ref> Τὰς δὲ ἀγκάλας ἀγκαλίδας εἰπὼν συνυποκορίζει αὐτὰς τῇ βραχύτητι</l>
    <l n="13">τοῦ ἐγκοιμωμένου αὐταῖς βρεφυλλίου. ἐμνήσθημεν δέ που καὶ πρὸ τούτου</l>
    <l n="14">ἀγκαλίδων, ἐξ ὧν οὐ μόνον οἱ, ὡς ἐκεῖ ἐγράφη, ἀγκαλιδαγωγοί, ἀλλὰ καὶ</l>
    <l n="15">ἀγκαλιδαγωγεῖν κατὰ Παυσανίαν τὸ ἀγκαλίδας ἄγειν ἐπὶ κτηνῶν ἢ πλοίου, οὐκ</l>
    <l n="16">αὐτὸν φέροντα. τοῦτο γὰρ ἀγκαλιδοφορεῖν. ὥστε ὁμώνυμον καὶ ἡ ἀγκαλίς, οὐ</l>
    <l n="17">μόνον Ὁμηρικῶς ἀγκάλην δηλοῦσα, ἀλλὰ καὶ δεσμὸν ξύλων ἢ τοιούτων τινῶν.</l>
    <l n="18">Κοιμᾶσθαι δὲ ἐν ἀγκάλαις ὁ παῖς λέγεται ἢ ὡς συγκοιμώμενος τῇ τιθήνῃ ἢ ὅτι</l>
    <l n="19">καὶ ἄϋπνος ἐκείνη οὖσα | εἶχέ τι λέκτρον σύμμετρον πρὸς ταῖς ἀγκάλαις, ἐν ᾧ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="20">ἐκάθευδεν ὁ παῖς, ὥς φασιν οἱ παλαιοί. <ref><hi rend="bold">(v. 504)</hi></ref> Θάλεα δέ, ὡς καὶ προείρηται,</l>
    <l n="21">τὰ τοῦ θάλλειν αἴτια ἀγαθά, κεῖται δέ ποτε ἡ λέξις καὶ ἐπὶ φυτοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 506)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="22">δὲ «ἐπίκλησιν» ἀντὶ τοῦ ἐπίκλην, ὡς προδεδήλωται. διώνυμος γὰρ ὁ Ἀστυάναξ,</l>
    <l n="23">τῷ μὲν κυρίῳ Σκαμάνδριος καλούμενος καθ’ Ὅμηρον, ὡς καὶ πρὸ τούτων</l>
    <l n="24">δεδήλωταί που, ἐπίκλην δὲ ὁ Ἀστυάναξ. διὰ τί; διότι, φησί, μόνος σύ, ὦ</l>
    <l n="25">Ἕκτορ, «ἔρυσο», τουτέστιν ἐφύλασσες, «πύλας αὐτοῖς καὶ τείχεα μακρά», ὡς</l>
    <l n="26">εἶναι τὸ ἐπώνυμον ὄνομα τῷ βρέφει οὐ δι’ ἑαυτό, ἀλλὰ διὰ τὸν πατέρα, ὡς καὶ</l>
    <l n="27">Ὀδυσσεὺς τοὔνομα διὰ τὸν | πάππον εἶχεν Αὐτόλυκον, καθὰ καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="669">


   <p>
    <l n="1">δηλοῦται, καὶ ὡς ἡ Κλεοπάτρα ἐν ταῖς Λιταῖς Ἀλκυόνη ἐπικληθῆναι ἱστόρηται</l>
    <l n="2">διὰ τὸ πενθητικὸν τῆς μητρός. Καὶ ὅρα ὅτι Ἀστυάναξ οὐχ’ ὡς ἁπλῶς βασιλέως</l>
    <l n="3">ὄντος τοῦ πατρός, ἀλλ’ ὡς ἐρυομένου τὸ ἄστυ, τουτέστι φυλάσσοντος, ὃ δὴ ἔργον</l>
    <l n="4">ἄνακτος, ὃς ἀπὸ τοῦ ἀνακῶς ἔχειν, ὅ ἐστιν ἐπιμελῶς, ἐτυμολογούμενος, ὡς ἐν</l>
    <l n="5">ἄλλοις ἐρρέθη, πόλεών ἐστιν ἐπιμελητής, καὶ ὡς οὕτως εἰπεῖν, ἐρυσίπτολις.</l>
    <l n="6">τοῦτο γὰρ δηλοῖ τὸ «ἔρυσο πύλας καὶ τείχεα μακρά». ὁ δὲ τόπος οὗτος τρόπου</l>
    <l n="7">ἐστὶν ἐτυμολογικοῦ, οὗ χάριν καὶ ἡ τοῦ Ἀστυάνακτος ἐπανάληψις γέγονεν. |</l>
    <l n="8">Ἰστέον δὲ ὅτι καὶ αὐτὸ τοῦτο τὸ Ἕκτωρ ὄνομα τῆς τοῦ ἥρωος περὶ τὴν πόλιν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="9">φυλακτικῆς προμηθείας ἐστὶ σημαντικὸν καὶ τῆς, ὡς εἰπεῖν, συγκρατήσεως.</l>
    <l n="10">ταὐτὸν γὰρ Ἕκτωρ εἰπεῖν καὶ συνοχεύς, ἤτοι κρατητής, ὡς δηλοῖ καὶ</l>
    <l n="11">Λυκόφρων, εἰπὼν τὰς ἀγκύρας «ἕκτορας πλημυρίδος», ἤγουν ἐφεκτικὰς τῆς τῶν</l>
    <l n="12">κυμάτων ῥύμης. <ref><hi rend="bold">(v. 509)</hi></ref> Εὐλαὶ δὲ καὶ νῦν σκώληκες σαρκῶν παρὰ τὸ εἰλεῖσθαι</l>
    <l n="13">τροπῇ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> εἰς <hi rend="overline">υ</hi>. <ref><hi rend="bold">(v. 511)</hi></ref> Τὸ δὲ «χερσὶ γυναικῶν» εἶπεν, ὡς τοῦ ὑφαίνειν</l>
    <l n="14">γυναιξὶ μόναις τότε ἀνειμένου. <ref><hi rend="bold">(v. 514)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀλλὰ πρὸς Τρώων καὶ</l>
    <l n="15">Τρωιάδων κλέος εἶναι» δυσκόλως μὲν πέφρασται, δηλοῖ δὲ τὸ ἀλλ’ ἔστω σοι</l>
    <l n="16">κλέος ἡ τῶν ἱματίων | καῦσις ἔμπροσθεν πάντων τῶν ἐν τῇ Τροίᾳ, ὁμοίως τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="17">«πρός τε θεῶν μακάρων πρός τε θνητῶν ἀνθρώπων», ἤγουν ἔμπροσθεν θεῶν καὶ</l>
    <l n="18">ἀνθρώπων, ἵνα λέγῃ ὅτι οὐδὲν μέν σοι ὄφελος τοῦ καταφλεχθῆναι πυρὶ τὰ εἵμα–</l>
    <l n="19">τα, ἐπεὶ οὐδὲ ἐγκεῖσθαι μέλλεις αὐτοῖς, ὃ δὴ ὄφελός τί ἐστι τοῖς κεκτημένοις</l>
    <l n="20">εἵματα, ὅμως δὲ κλέος σοι ἔσονται. «τὸ γὰρ γέρας ἐστὶ θανόντων». Ἰστέον δὲ</l>
    <l n="21">ὅτι τε πολλὰ καὶ τοῦ κατὰ τὴν Ἀνδρομάχην Ὁμηρικοῦ τούτου χωρίου εἰς πεζο–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="670">


   <p>
    <l n="1">γραφίαν παρελκύσει τις κατὰ λόγον παραπλοκῆς, καὶ μᾶλλον ὅτε χηρείαν τις ἢ</l>
    <l n="2">ὀρφανίαν ἀποδύρεται, καὶ ὅτι ἐντεῦθέν τις πενητεύων μεταλαβὼν | συγκριτικῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="1284"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="3">ἐπὶ ἀνηλεοῦς καὶ σμικροδώρου ἐρεῖ, ὡς κρεῖττον χείλεα μὲν διῆναι, ὑπερῴην δὲ</l>
    <l n="4">μὴ διῆναι ἤπερ ἐκ δαιτύος στυφελίξαι χερσὶ πεπληγότα. <ref><hi rend="bold">(v. 501—3)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="5">μυελὸν ἐσθίειν καὶ θρεμμάτων δημοὺς ἐπὶ τρυφώντων ῥηθήσεταί ποτε καθ'</l>
    <l n="6">ὁμοιότητα τοῦ ἀληλεσμένου βίου, ὥσπερ καὶ τὸ εὕδειν ἐν λέκτροις εὐνῇ ἐν</l>
    <l n="7">μαλακῇ θαλέων ἐμπλησάμενον κῆρ. <ref><hi rend="bold">(v. 503)</hi></ref> Εἰ δὲ καὶ κακόβιος ὁ τρυφῶν,</l>
    <l n="8">προσαρμόσει καὶ τὸ «ἐν ἀγκαλίδεσσι» τῆς δεῖνος. <ref><hi rend="bold">(v. 513)</hi></ref> Τὸ δὲ «οὐδέν σοί γ'</l>
    <l n="9">ὄφελος, ἐπεὶ οὐκ ἐγκείσεαι | αὐτοῖς» νῦν μὲν ἐπὶ ἀνδρὸς εἴρηται μάτην σχόντος</l>
    <l n="10">ὑφάσματα πολλά, παρῳδηθέντος δὲ τοῦ «οὐκ ἐγκείσεαι» εἰς τὸ «οὐ χρήσεαι»</l>
    <l n="11">σκῶμμα ἔσται εἰς πολυχρήμονα φειδωλόν. κυριολεκτεῖται δ’ ἐνταῦθα τὸ</l>
    <l n="12">«ἐγκείσεαι». τὸ μέντοι κοινῶς ἐγκεῖσθαι λεγόμενον, οἷον τὸ καρδίαν ἐπιμελῶς</l>
    <l n="13">ἐγκεῖσθαι περὶ πονηρὰ καὶ εἴ τι τοιοῦτον, ἐπὶ ἐνστάσεώς τινος καὶ ἐπιμονῆς</l>
    <l n="14">λαμβάνεται. Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «οὐδὲν σοί γ’ ὄφελος» ἀσυνδέτως φρασθέν, καθὰ</l>
    <l n="15">καὶ ἄλλα πρὸ αὐτοῦ διὰ τὴν ἀγωνίαν τοῦ λαλοῦντος προσώπου, δύναται καὶ</l>
    <l n="16">ἐλλιπῶς ἔχειν, ἵνα λείπῃ σύνδεσμος αἰτιολογικός, οἷον ὁ <hi rend="overline">γαρ</hi> ἢ ὁ <hi rend="overline">ἐπει</hi>, ὡς</l>
    <l n="17">λεγούσης τῆς Ἀνδρομάχης | «ἐπεὶ οὐδέν σοί γ’ ὄφελος» ἢ «οὐδὲν γάρ σοί γ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="18">ὄφελος».</l>
</p>
</div>
</book>
