
<book>

<div type="textpart" subtype="valk_page" n="385">
<head>ΕΚ ΤΩΝ ΤΗΣ ΗΤΑ ΡΑΨΩΙΔΙΑΣ</head>

   <p>
    <l n="1">| Ὅτι τῆς ἦτα ῥαψῳδίας ἡ μὲν ἔποχος ἡρωϊκῷ ὕψει ἐπιγραφὴ τοιαύτη·</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="661"/><!-- this one does not start with line 1-->
    <l n="2">Ἦτα δ’ Αἴας πολέμιζε μόνῳ μόνος Ἕκτορι δίῳ. ἡ δὲ πεζεύουσα αὕτη·</l>
    <l n="3">Ἕκτορος καὶ Αἴαντος μονομαχία. <ref><hi rend="bold">(v. 2 s.)</hi></ref> Ὅτι προθυμίας πολεμικῆς φραστι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="4">κὸν τὸ «ἐν δ’ ἄρα θυμῷ ἀμφότεροι μέμασαν πολεμίζειν ἠδὲ μάχεσθαι». Καὶ |</l>
    <l n="5">ὅρα τὴν τῶν ῥημάτων τούτων παράλληλον θέσιν, ὡς καὶ τὴν τῶν ὀνομάτων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="6">ἐν τῷ «πόλεμόν τε μάχην τε». | Τοῦ δὲ μέμασαν θέμα οὐ τὸ μαιμῶ, οὗ ὁ μέλλων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="7">μαιμήσω, ἀλλὰ τὸ μῶ, τὸ πρωτότυπον τοῦ μαιμῶ. τοῦ δὲ | τοιούτου μῶ παράγω–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="8">γα καὶ ἡ μαῖα καὶ ἡ μήτηρ, ἤδη δὲ καὶ ἡ Μοῦσα. οὐ γὰρ ἀξύμβατα τὸ μῶ,</l>
    <l n="9">ἤγουν ζητῶ, καὶ τὸ μῶ, ὅ ἐστι προθυμοῦμαι. <ref><hi rend="bold">(v. 4—6)</hi></ref> Ὅτι τὸν Ἕκτορα καὶ</l>
    <l n="10">τὸν | Πάριν βραχύ τι ἀποχωρήσαντας τοῦ πολέμου, εἶτα ἐπανελθόντας, φανῆναι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="11">λέγει τοῖς Τρωσίν, ὡς ὅτε «θεὸς ναύτῃσιν ἐελδομένοισιν ἔδωκεν οὖρον, ἐπεί</l>
    <l n="12">κε», ἤγουν ἐπειδάν, | «κάμωσιν ἐϋξέστῃς ἐλάτῃσι πόντον ἐλαύνοντες,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="13">καμάτῳ δ’ ὑπὸ γυῖα λέλυνται». Καὶ ὅρα | παρήχησιν καὶ ἐνταῦθα, ἔτι δὲ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="386">


   <p>
    <l n="1">ἐτυμολογίαν ἐν τῷ «ἐλάταις ἐλαύνοντες», καὶ ὅτι τὸ «ὑπὸ γυῖα | λέλυνται»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="2">λυσιμελῆ δηλοῖ καὶ τὸν κάματον εἶναι, καὶ ὅτι ὅπερ ὁ φορὸς ἄνεμος τοῖς πλέουσι,</l>
    <l n="3">τοῦτο καὶ οἱ στρατηγοὶ τοῖς στρατιώταις γίνονται παρόντες, τὸ πολὺ | τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="4">καμάτου αὐτοῖς παραιρούμενοι, ὡς καὶ ὁ ἄνεμος | τοῖς ἐλαύνουσι, καὶ ὅτι ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="41 des"/>
    <l n="5">πλείων κάματος στρατιώταις ἔγκειται ἤπερ στρατηγοῖς, ὡς καὶ τοῖς κωπηλα–</l>
    <l n="6">τοῦσιν ἤπερ τῷ ἀνέμῳ. Καλῶς δὲ καὶ ἀνέμῳ εἰκάζονται οἱ ἐκ τῆς ἠνεμοέσσης</l>
    <l n="7">κατεληλυθότες Τροίας. Εὔξεσται δὲ ἐλάται αἱ κῶπαι πρὸς διαστολὴν τοῦ</l>
    <l n="8">φυτοῦ. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ὁ τῶν κωπηλατούντων πλοῦς δεύτερος κατὰ τὴν</l>
    <l n="9">παροιμίαν λέγεται πλοῦς, ὡς πρώτου ὄντος τοῦ πλέειν πρὸς ἄνεμον. <ref><hi rend="bold">(v. 5)</hi></ref></l>
    <l n="10">Ὅτι δὲ ἐκ τοῦ ῥηθέντος οὔρου καὶ ῥῆμα οὐρίζειν τὸ ἐξ οὐρίων πλέειν, δηλοῖ</l>
    <l n="11">καὶ | Σοφοκλῆς ἐν τῷ «κατ’ ὀρθὸν οὔρισας». Δῆλον δὲ καὶ ὅτι διαφορὰ παρ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="12">Ὁμήρῳ τοῦ οὖρος καὶ οὐρός, ὡς ἀλλαχοῦ δηλοῦται. [Τὸ δὲ «ἐπεί κε κάμωσι»</l>
    <l n="13">χρησιμεύει καὶ εἰς τὸ «ἐπήν κε κάμω πολεμίζων».] <ref><hi rend="bold">(v. 9—11)</hi></ref> Ὅτι Ἄρνη</l>
    <l n="14">πόλις Βοιωτίας ἡ καὶ ἐν τῷ Καταλόγῳ τῶν νεῶν γραφεῖσα. Ταύτης πολίτης</l>
    <l n="15">ἐνταῦθα Μενέσθιος ὁ τοῦ κορυνήτου υἱὸς Ἀρηϊθόου, ὃν εἷλεν, ἤτοι ἀνεῖλεν,</l>
    <l n="16">ὁ Πάρις. Δῆλον δὲ ὅτι κύριον μὲν τὸ Ἀρηί̈θοος, ἐπίθετον δὲ τὸ κορυνήτης, ὡς</l>
    <l n="17">ἐν τοῖς ἑξῆς ἱστορήσει ὁ ποιητής. Διὸ ἐνταῦθα εἰπὼν Μενέσθιον υἱὸν Ἀρηϊθόου,</l>
    <l n="18">ἐπάγει κατ’ ἐπανάληψιν, «ὃν κορυνήτης γείνατ’ Ἀρηί̈θοος». Ἱστορεῖται δὲ</l>
    <l n="19">ὅτι | ὁ κορυνήτης οὗτος διαβὰς εἰς Ἀρκαδίαν—ἦν γὰρ ἐκεῖ ἁψιμαχία τις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="20">Ἀρκάσι καὶ Βοιωτοῖς τοῖς τούτου πολίταις περὶ γῆς ὅρων—πολλὴν κατ–</l>
    <l n="21">εσύρατο λείαν. καταφρόνησιν δὲ αὐτοῦ μεγάλην ἐμβαλόντος τοῖς Ἀρκάσιν,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="387">


   <p>
    <l n="1">ὥς φασιν οἱ παλαιοί, Λυκοῦργός τις, τῶν ἐκεῖ κράτιστος, λόχον καθίσας αὐτόν</l>
    <l n="2">τε ἀνεῖλε καὶ τὴν παντευχίαν μετὰ τῆς κορύνης ἔλαβε καὶ τὴν λείαν ἐπανεσώ–</l>
    <l n="3">σατο. Ἰστέον δὲ ὅτι τὸν ῥηθέντα Μενέσθιον τὸν τοῦ κορυνήτου παλαιότερον</l>
    <l n="4">εἶναι ὑποπτεύουσί τινες τοῦ Νέστορος, καὶ θαυμάζουσι πῶς οὐκ ἐπεσημήνατο</l>
    <l n="5">τὸ τοιοῦτον ὁ ποιητής. Ὅπως δὲ κατασκευάζεται τὸ ὕποπτον καὶ | ὅπως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="6">αὖθις λύεται, μετ’ ὀλίγα ἔστιν εὑρεῖν. Ἐν τούτοις δὲ τὸν ἐκ παραινέσεως</l>
    <l n="7">θερμὸν Πάριν ἐθελήσας εἰς πλέον σεμνῦναι ὁ ποιητὴς αὐτὸν φράζει πρότερον</l>
    <l n="8">ἀριστεῦσαι κατὰ τοῦ ῥηθέντος Μενεσθίου, εἶτα τὸν μέγαν Ἕκτορα κατὰ Ἠϊο–</l>
    <l n="9">νέως. <ref><hi rend="bold">(v. 11 s.)</hi></ref> Ὅτι στεφάνη περικεφαλαίας εἶδος. Φησὶ γοῦν «βάλεν ἔγχεϊ</l>
    <l n="10">αὐχένα ὑπὸ στεφάνης», ἤγουν ὑποκάτω τῆς στεφάνης. Καὶ κόσμον δέ ποτε</l>
    <l n="11">γυναικεῖον ἡ τοιαύτη λέξις δηλοῖ. τίθεται δὲ καὶ ἐπὶ ἐξοχῆς ὄρους, ὡς ἐν τῷ</l>
    <l n="12">«ὅν τε κατὰ στεφάνης ποταμὸς χειμάρροος ὤσει». Καὶ στεφάναι δὲ πύργων</l>
    <l n="13">παρὰ τοῖς ῥήτορσι λέγονται, οἷον «στεφάναν κέκαρσαι πύργων». Διὸ πρὸς</l>
    <l n="14">διαστολὴν | «στεφάνης εὐχάλκου» ὁ ποιητὴς ἐνταῦθά φησιν. Ὅτι ἀνωτέρω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="15">μὲν ἔφη «καμάτῳ ὑπὸ γυῖα λέλυνται», μετὰ τῆς <hi rend="overline">ὑπο</hi> προθέσεως ἐπὶ κεκμηκότων</l>
    <l n="16">ἀνθρώπων, ἐνταῦθα δὲ «ἔλυσε γυῖα» φησίν, ἀντὶ τοῦ ἀνεῖλεν, ἀπὸ τοῦ παρα–</l>
    <l n="17">κολουθοῦντος. Λύεται γὰρ τὰ μέλη τῷ πίπτοντι. Φησὶ γοῦν κατωτέρω «χαμάδις</l>
    <l n="18">πέσε, λῦντο δὲ γυῖα», ὅ ἐστι τὰ μέλη. ἐκ τούτων δὲ σύγκειται τὸ λυσιμελής.</l>
    <l n="19">Ἐντεῦθεν δὲ λαβόντες οἱ μεθ’ Ὅμηρον καὶ τὸ θανεῖν καταλῦσαι τὸν βίον</l>
    <l n="20">φασίν. Ἔχει μέντοι τοῦτο καὶ ἑτέρας ἐννοίας, ἐξ ὧν εἴληπται, οἷον τὴν ἀπὸ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="388">


   <p>
    <l n="1">τοῦ ἐνοδίου καταλύματος τοῦ ἐπ’ ἀναπαύσει, καὶ τὴν ἀπὸ οἰκοδομῆς. | ὡς γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="662"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="2">οἰκία, οὕτω καὶ βίος καταλύεσθαι λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 14 s.)</hi></ref> Ὅτι ἐν τῷ «βάλε δουρὶ</l>
    <l n="3">Ἰφίνοον Δεξιάδην» ἢ Δεξίου τινὸς υἱὸν δηλοῖ πατρωνυμικῶς, ἢ ἐπίρρημά</l>
    <l n="4">ἐστι τὸ δεξιάδην ἀντὶ τοῦ κατὰ τὰ δεξιὰ ἢ δεξιῶς. | <ref><hi rend="bold">(v. 17 et 20)</hi></ref> Ὅτι ἀλλη–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="4 inc"/>
    <l n="5">γορικῶς καὶ ἐνταῦθα Ἕλλησι μὲν συμμαχεῖ Ἀθηνᾶ, ἡ συνήθης ἀνδρικὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="6">φρόνησις, Ἀπόλλων δὲ Τρωσίν, ἡ τῆς μοίρας ἰσχύς. καὶ τοῦτο μὲν τοιοῦτον. |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="7"/>
    <l n="7">Ἡ δὲ Ὁμηρικὴ δεινότης καὶ τοιόνδε τι βούλεται. Ποιήσας γὰρ τὴν τῆς πρώτης</l>
    <l n="8">ἡμέρας μάχην ἀπὸ μονομαχίας ἀρξαμένην τῆς τῶν αἰτίων τοῦ πολέμου | βούλεται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="9">καταπαύσειν αὐτὴν καινότερον ὁμοίως, ἤγουν εἰς τὴν τῶν ἀριστέων μονομαχίαν.</l>
    <l n="10">Οὐ τοίνυν ἱστορεῖ τοῦτο ἄλλως γενέσθαι ἀλλ’ ἢ θείᾳ τινὶ βουλῇ, Ἀθηνᾶς | εἰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="11">τοῦτο συμπνευσάντων καὶ Ἀπόλλωνος. Διὸ συνάγει αὐτοὺς εἰς ἓν καὶ οὕτω</l>
    <l n="12">κυροῦται αὐτοῖς τὸ | βούλημα καὶ ξυνίησιν αὐτοῦ ὁ προμνημονευθείς που</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="13">μάντις Ἕλενος καὶ συμβουλεύει τῷ Ἕκτορι. καὶ οὕτω | πιθανῶς ἡ μονομαχία</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="14">κατά τι θεῖον συνίσταται. Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ μονωθῆναι, ὡς προδεδήλωται,</l>
    <l n="15">τὴν μάχην τῶν Τρώων καὶ τῶν Ἀχαιῶν μόνης ἦν τῆς ζʹ ῥαψῳδίας, | ἔνθα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="16">ὕπτια τὰ τοῦ πολέμου, ὡς προτεθεώρηται, καὶ ἀνειμένα καὶ οὐδέν τι γενναῖον</l>
    <l n="17">ἔχοντα καὶ μᾶλλον μετὰ τὴν Ἕκτορος ἀνέλευσιν. ἐνταῦθα δὲ | πάλιν ἐπεισοδιά–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="18">ζονται οἱ ποιητικοὶ θεοὶ διὰ τὸ ἐν τοῖς ἔργοις μεγαλεῖον καὶ καινόν. <ref><hi rend="bold">(v. 22)</hi></ref></l>
    <l n="19">Ὅτι πρὸς ἀκολουθίαν | τοῦ ἄντω ἄντομαι βαρυτόνου φησὶν ἐνταῦθα Ὅμηρος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="20">τὸ «ἀλλήλοισι συναντέσθην». ἦν δ’ ἂν οὐκ ἔξω ἀναλογίας | οὐδὲ τὸ «ἀλλήλοισι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="21">συναντήσθην», ὡς ἀπὸ τοῦ ἀντῶ ἀντήσω, οὗ καὶ αὐτοῦ χρήσεις παρὰ τῷ</l>
    <l n="22">ποιητῇ. <ref><hi rend="bold">(v. 24 s.)</hi></ref> Ὅτι μεγαλοθύμῳ ἢ μεγαθύμῳ ἀνδρὶ ὑψηλῷ ἐπιπρέπει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="23">παρῳδηθὲν τὸ «τίπτε σὺ δ’ αὖ μεμαὼς ἦλθες ἀπ’ Οὐλύμποιο, μέγας δέ σε θυμὸς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="389">


   <p>
    <l n="1">ἀνῆκεν», ὃ δὴ ὁ μυθικὸς Ἀπόλλων ἔφη πρὸς Ἀθηνᾶν. <ref><hi rend="bold">(v. 26)</hi></ref> Ὅτι τὸν μὲν |</l>
    <l n="2">πόλεμον ὁμοίϊον πολλαχοῦ φησιν ὁ ποιητής, οὐ μόνον διὰ τὸ χαλεπόν, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="3">προγέγραπται, ἀλλὰ καὶ διὰ τὴν | ὁμοιότητα καὶ ἰσοπραξίαν τῶν ἔτι μαχομένων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="4">καὶ τὴν τοῦ τέλους ἀδηλίαν, καὶ ἀπὸ τοῦ ὁμοῦ ἰέναι τοὺς | πολεμοῦντας, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37 des"/>
    <l n="5">καὶ ὁμοίϊον κακὸν τὸ ὁμοῦ ἢ ὁμοίως πᾶσιν ἰόν. Τὴν δέ γε νίκην ἑτεραλκέα</l>
    <l n="6">καλεῖ ὡς ἑτεροκλινῆ καὶ τῷ ἑτέρῳ μέρει τὴν ἀλκὴν ἀεὶ προσνέμουσαν. Φησὶ</l>
    <l n="7">γὰρ «μάχης ἑτεραλκέα νίκην». Καὶ οὐκ ἔστι γενέσθαι νίκην ἀντιπάλων, ὅ</l>
    <l n="8">ἐστιν ἰσοπαλῶν ὄντων τῶν μαχομένων, εἰ μὴ θάτερον μέρος ἀλκιμώτερον</l>
    <l n="9">γένηται. διὸ καὶ ἡ νίκη παρὰ τὸ ἑνὶ | εἴκειν γίνεται, ὃ δὴ ἑτεραλκείας ἐστίν.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="10"><ref><hi rend="bold">(v. 24—7)</hi></ref> Ἐνταῦθα δὲ κεῖται καὶ σχῆμα ἐλλειπτικὸν ἐν τῷ «τίπτε σὺ ἦλθες</l>
    <l n="11">ἀπ’ Οὐλύμποιο;» «ἢ ἵνα δὴ Δαναοῖσι μάχης ἑτεραλκέα νίκην δῷσ; ἐπεὶ οὔ τι</l>
    <l n="12">Τρῶας ἀπολλυμένους ἐλεαίρεις». Πρὸ γὰρ τοῦ ἐπεὶ συνδέσμου λείπει λόγος,</l>
    <l n="13">οἷον τὸ «ναὶ πάντως» ἢ τοιοῦτόν τι, ἵνα λέγῃ ὅτι τί ποτε ἦλθες ἄνωθεν; ἢ ἵνα</l>
    <l n="14">τοῖς Δαναοῖς νίκην δῷσ; ναὶ τοῦτο πάντως. ἐπεὶ οὐκ ἐλεεῖς αὐτούς. Ἐν τούτοις</l>
    <l n="15">δὲ τὸ «μάχης νίκην» πρὸς διαστολὴν ἑτεροίων ἐκνικημάτων κεῖται. [Ἰστέον</l>
    <l n="16">δὲ ὅτι ἐπεὶ πάνυ προσφυῶς τὸ ἑτεραλκὲς νίκης ἐστὶν ἐπίθετον διὰ τὸ μὴ ἄλλως</l>
    <l n="17">εἶναι νικᾶν ἐν πολέμοις, | εἰ μὴ θάτερον μέρος ἀλκιμώτερον γένηται, οὐκ ἂν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="18">ἀφυῶς ἡ νίκη κληθείη ἂν τολμηρῶς καὶ ἑτεράλκεια ἢ ἑτεραλκείη πρὸς ὁμοιότητα</l>
    <l n="19">τοῦ ἀναλκείη, ὡς τὸ «ἀναλκείῃσι δαμέντες». <ref><hi rend="bold">(v. 28—31)</hi></ref> Ὅτι ἐπὶ τῶν εἰρη–</l>
    <l n="20">νεῦσαι καλῶς ἐθελόντων πρὸς μικρόν, εἰσαῦθις δὲ στασιασόντων, οἰκεῖον τὸ</l>
    <l n="21">«ἀλλ’ εἴ μοί τι πίθοιο, τό κεν πολὺ κέρδιον εἴη. νῦν μὲν παύσωμεν πόλεμον</l>
    <l n="22">σήμερον, ὕστερον δ’ αὖ μαχήσονται, εἰς ὅ κε τέκμωρ εὕρωμεν». <ref><hi rend="bold">(v. 34)</hi></ref> Καὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="390">


   <p>
    <l n="1">ὁ συγκατατιθέμενος πρὸς τοῦτο ἐρεῖ ἂν τὸ «ὧδ’ ἔστω, τὰ γὰρ φρονέω καὶ</l>
    <l n="2">αὐτός». Προέκθεσις δὲ Ὁμηρικὴ ταῦτα τῶν ἐφεξῆς, οἷα τοῦ κατὰ μῦθον</l>
    <l n="3">Ἀπόλλωνος καὶ τῆς Ἀθηνᾶς κυρωσάντων οὕτω γενέσθαι, μάλιστα δέ γε,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="4">ὡς ἐρρέθη, τῆς Ὁμηρικῆς δεινότητος οὕτω μεθοδευούσης, ὡς αὐτὴ ἄρτι</l>
    <l n="5">ἀπέκρινεν. <ref><hi rend="bold">(v. 29 s.)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὡς εἰπὼν ὁ ποιητὴς τὸ «νῦν» ἐπάγει διασαφητικῶς</l>
    <l n="6">τὸ «σήμερον», ἵνα μὴ λοξὸς εἴη ὁ λόγος τῷ Ἀπόλλωνι καὶ ἀσαφής, ὡς ὁ τοῦ</l>
    <l n="7">ὀνείρου ἐν τῷ «νῦν γάρ κεν ἕλοις πόλιν Τρώων». <ref><hi rend="bold">(v. 31 s.)</hi></ref> Ὅτι καὶ ἐνταῦθα</l>
    <l n="8">δι’ ἐνδοξοτάτου προσώπου, τοῦ Ἀπόλλωνος, προαναφωνεῖ ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="9">καὶ τὴν τῆς Τροίας ἅλωσιν, εἰπόντος, ὅτι «φίλον ἔπλετο θυμῷ ὑμῖν ἀθανάτῃσιν»,</l>
    <l n="10">ἤγουν τῇ Ἀθηνᾷ καὶ τῇ Ἥρᾳ, «διαπραθέειν τόδε ἄστυ». Δηλοῦται γὰρ πολλα–</l>
    <l n="11">χοῦ, ὅτι μὴ βουλόμενος ὁ ποιητὴς εἰς πλάτος ἐνδιατρῖψαι | τῇ ἁλώσει τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="12">Ἰλίου, ἄλλως γοῦν ἐν στενῷ οὕτω παραμυθεῖται τὸν φιλέλληνα ἀκροατήν.</l>
    <l n="13"><ref><hi rend="bold">(v. 58—61)</hi></ref> Ὅτι ὁ μὲν ἀκροατὴς δεινὰ τυχὸν καὶ νῦν ἐλπίζει ἐπὶ τῇ τοῦ Ἀπόλλω–</l>
    <l n="14">νος καὶ τῆς Ἀθηνᾶς εἰς μάχην καθόδῳ καὶ τῇ τοῦ Ἕκτορος καὶ Ἀλεξάνδρου</l>
    <l n="15">κατελεύσει, Ὅμηρος δὲ παρὰ προσδοκίαν εἰωθὼς γράφειν καὶ διασκευάζων,</l>
    <l n="16">ὡς οὐκ ἄν τις ἐλπίσοι, τὰ πράγματα, οὐχ’ οὕτω ποιεῖ, ἀλλὰ τὴν μὲν Ἀθηνᾶν</l>
    <l n="17">καὶ τὸν Ἀπόλλωνα ὄρνισιν ἐοικότας αἰγυπιοῖς φηγῷ ἐφ’ ὑψηλῇ τῇ τοῦ Διὸς</l>
    <l n="18">καθίζει, καταπαύει δὲ τὴν μάχην, ὡς οὐκ ἂν ὁ ἀκροατὴς προσεδόκησε. τοῦτο</l>
    <l n="19">δὲ καὶ ἐν τῇ τοῦ πρώτου πολέμου εἰσβολῇ | κατὰ τὴν Γάμμα ῥαψῳδίαν ἐποίησε.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="20">Καὶ ἐκεῖ γὰρ ὁ μὲν Ὁμηρίδης ὁμιλαδὸν ἀλλήλοις ἤλπισε συρρῆξαι τοὺς πολε–</l>
    <l n="21">μίους, Ὅμηρος δὲ πάντας καθίσας μονομαχίαν, ὡς ἐρρέθη, ποιεῖ. Καὶ ὅλως</l>
    <l n="22">ἡ τῆς πρώτης ἡμέρας μάχη, ὡς δεδήλωται, ὁμοίοις παρασπίζεται πέρασιν</l>
    <l n="23">ἐκ μονομαχίας ἀρξαμένη καὶ εἰς μονομαχίαν καταλήξασα, ὡς εἶναι τοῦ σήμερον</l>
    <l n="24">πολέμου ὀξέα μὲν τὰ μέσα, τὰ δὲ ἄκρα ἀμβλύτερα. <ref><hi rend="bold">(v. 36—42)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι</l>
    <l n="25">ἐνταῦθα ὁ ποιητὴς ὑποσχόμενος παύσεσθαι τὸν πόλεμον, εἶτα ὡς ἐν ἑτέρᾳ</l>
    <l n="26">προεκθέσει ἢ καὶ ὡς ἐν προθεωρίας τύπῳ πλάττει τὴν Ἀθηνᾶν ἐρωτῶσαν τὸν</l>
    <l n="27">Ἀπόλλωνα | τὸ «ἀλλ’ ἄγε πῶς μέμονας» καταπαῦσαι τὸν ἄρτι πόλεμον. Ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="663"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="391">


   <p>
    <l n="1">δὲ συμβουλεύει διὰ μονομαχίας αὐτὸν καταλῦσαι εἰπὼν «Ἕκτορος ὄρσωμεν</l>
    <l n="2">κρατερὸν μένος, ἤν τινά που Δαναῶν προκαλέσσεται οἰόθεν οἶος ἀντίβιον</l>
    <l n="3">μαχέσασθαι. οἳ δὲ ἀγασάμενοι χαλκοκνήμιδες Ἀχαιοὶ οἶον ἐπόρσειαν πολεμί–</l>
    <l n="4">ζειν Ἕκτορι δίῳ», ὃν καὶ ἱππόδαμον ἀνωτέρω ἔφη. καὶ τοιοῦτον μὲν τὸ μυθικόν.</l>
    <l n="5">Τῇ δὲ ἀληθείᾳ ὁ ποιητὴς ἑαυτὸν ἐρεθίζει πρὸς ζήτησιν τοῦ πῶς ἂν παύσῃ</l>
    <l n="6">τὴν μάχην τῆς πρώτης | ἡμέρας, καὶ νοεῖ καλὸν εἶναι τὸ διὰ μονομαχίας αὐτὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="7">λῦσαι. Διὸ εἴη ἂν Ἀθηνᾶ μὲν ἡ παρ’ αὐτῷ δεινότης ἤτοι φρόνησις, Ἀπόλλων</l>
    <l n="8">δὲ ἡ ἐν αὐτῷ ἐμμελὴς τέχνη καὶ ὡς εἰπεῖν μουσικὴ καὶ ἀπῳδὸν μηδὲν ἔχουσα.</l>
    <l n="9">Σύνηθες δὲ τῷ ποιητῇ ὄρνισιν ἐξομοιοῦν τοὺς παρ’ αὐτῷ θεούς, [ταὐτὸν δ'</l>
    <l n="10">εἰπεῖν οἰωνοῖς, οἷς ὁμώνυμοι καὶ οἱ θείως ἐμφανιζόμενοι ὄρνιθές τε καὶ οἰωνοί,</l>
    <l n="11">τὰ τῶν μελλόντων δηλαδὴ σημαντικὰ σύμβολα.] Καὶ ἔστι τοῦτο σεμνότερον</l>
    <l n="12">τοῦ περιπεζίοις αὐτοὺς εἰκάζεσθαι ζῴοις. Οἰκεῖα γὰρ τοῖς οὐρανίοις τὰ ὑψιπετῆ</l>
    <l n="13">καὶ μάλιστα τὰ ἀετώδη, ὁποῖόν τι καὶ ὁ αἰγυπιός. εἶδος γὰρ ἀετοῦ καὶ | αὐτός,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="14">μέγιστος ὤν, φυλάσσων καὶ παρὰ τοῖς νῦν τὸ ὄνομα. <ref><hi rend="bold">(v. 39)</hi></ref> Ὅρα δὲ τὸ «ἤν</l>
    <l n="15">τινά που προκαλέσσεται», ἀντὶ τοῦ εἴ πως, τουτέστιν ὅπως, περὶ οὗ προδεδήλω–</l>
    <l n="16">ται, καὶ τὸ οἰόθεν οἶος μαχέσασθαι, ἤγουν μονομαχῆσαι, καὶ οἶον πολεμίζειν,</l>
    <l n="17">ἤγουν μόνον. Οὔπω γὰρ τότε τὸ μονομαχεῖν ῥῆμα συνέκειτο, οὐδὲ ὁ πρόμαχος,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="392">


   <p>
    <l n="1">ἀλλ’ αὐτὸς πρόμος ἐλέγετο ἢ κατὰ συγκοπὴν ἢ ἐκ τῆς πρό προθέσεως καὶ τοῦ</l>
    <l n="2">μῶ, τὸ προθυμοῦμαι, ἵνα ᾖ πρόμος ὁ πρὸ τῶν ἄλλων προθυμούμενος. Διὸ</l>
    <l n="3">προϊὼν ἐρεῖ «ἴτω ἐκ πάντων πρόμος εἶναι Ἕκτορι δίῳ». Ἔστι δὲ τὸ «οἰόθεν</l>
    <l n="4">οἶος» ταὐτὸν τῷ μόνος ἐκ μόνου, τουτέστιν εἷς ἐκ τοῦ ἑνὸς | μέρους. Ἰστέον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="5">γὰρ ὅτι τὸ μὲν μονομαχεῖν καὶ ἡ μονομαχία ἐλλιπῶς διὰ συντομίαν ἔχει.</l>
    <l n="6">σύγκειται μὲν γὰρ ἐκ δύο λέξεων, δηλοῖ δὲ πλείονας. Οὐ γὰρ μονομάχος ὁ</l>
    <l n="7">μόνος ὡς ἐν σκιαμαχίᾳ μαχόμενος καί, ὅ φασιν, ἀέρα δαίρων, ἀλλ’ ὁ μόνος</l>
    <l n="8">πρὸς μόνον, ἤγουν εἷς πρὸς ἕνα, μαχόμενος ἐχθρόν. Ὅμηρος μέντοι τὴν τοῦ</l>
    <l n="9">μονομαχεῖν λέξιν, ὡς εἴρηται, μὴ ἔχων ἐν παλαιᾷ χρήσει, διαλελυμένως εἰπὼν</l>
    <l n="10">καὶ ἐν περιφράσει ἀκριβέστατα ἔφρασεν. Ἐπεὶ γὰρ ἐν μονομαχίᾳ ὁ μέν τις</l>
    <l n="11">προκαλεῖται, ὁ δέ τις δεύτερος ἥκει, τὸ μὲν προκατάρξαι οὕτω φράζει «ἤν</l>
    <l n="12">τινά που Δαναῶν», ὁ Ἕκτωρ, «προκαλέσσεται οἰόθεν οἶος ἀντίβιον μαχέσα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="13">σθαι». τὸ δὲ ἀντιστῆναί τινα τῷ τοιούτῳ οἶον πολεμίζειν Ἕκτορι λέγει. Καὶ</l>
    <l n="14">ἰδοὺ τὸ τὸν μὲν Ἕκτορα προκαλέσασθαί τινα ὥστε οἰόθεν οἶον μαχέσασθαι,</l>
    <l n="15">αὖθις δὲ ἐκεῖνον τῷ Ἕκτορι μόνον πολεμίσαι, ἄμφω ταῦτα μονομαχία ἐστί. Καὶ</l>
    <l n="16">οὕτω τῆς ἐν μιᾷ λέξει προφερομένης μονομαχίας γλαφυρωτέρα καὶ σαφεστέρα</l>
    <l n="17">δείκνυται ἡ Ὁμηρικὴ λεκτική. Οἶος δὲ ὁ μόνος, ἤγουν ὁ εἷς, ἀπὸ τοῦ ἴος</l>
    <l n="18">ἀρρήτου γίνεται κατὰ πλεονασμὸν τοῦ <hi rend="overline">ο</hi>, ὡς ὀέτεας οἰέτεας, ὃ δηλοῖ τοὺς</l>
    <l n="19">ὁμοχρόνους, ὡς ἐν τῇ Βοιωτίᾳ εἴρηται. Ἴσως δὲ καὶ πρὸς διαστολὴν τοῦ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="393">


   <p>
    <l n="1">Ἴος, ὃ δηλοῖ τὴν νῆσον, ὁ | ῥηθεὶς πλεονασμὸς τοῦ <hi rend="overline">ο</hi> γέγονεν. Ἦν δὲ τότε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="2">περίπυστον καὶ ὡς ἀπὸ χρησμοῦ μάλιστα τοῖς Ἴωσι τὸ τῆς Ἴου ὄνομα, ἣν</l>
    <l n="3">καὶ Ὁμήρου μητρίδα ὁ χρήσας ὠνόμασεν. Ἀπὸ δὲ τοῦ σεσιγημένου ἴος, ὅ</l>
    <l n="4">ἐστιν εἷς, καὶ ἴα, ἡ μία, λέγεται καὶ ἴον τὸ ἕν, ἐξ οὗ τὸ «ἰῷ ἤματι», ἤγουν</l>
    <l n="5">μιᾷ ἡμέρᾳ, ὡς ἐν τῇ πρὸ ταύτης ῥαψῳδίᾳ γέγραπται. <ref><hi rend="bold">(v. 41)</hi></ref> [Τὸ δὲ ἀγασσά–</l>
    <l n="6">μενοι οὐχ’ οὕτω δηλοῖ τὸ ἐκπλαγέντες, ὅσον τὸ τεθαυμακότες. Ἀγῶ γὰρ</l>
    <l n="7">καὶ τὸ θαυμάζω, ὅθεν καὶ εἶδος ἀγητοὶ οἱ ἀξιοθέατοι καὶ ἀγήνωρ ὁ ἀγαστὸς τὴν</l>
    <l n="8">ἠνορέην. τοῖς δὲ τοιούτοις καὶ τὸ ἐκπλήττειν παρακολουθεῖ.] Ὅρα δὲ καὶ ὡς</l>
    <l n="9">τοὺς ἀλλαχοῦ ἐϋκνήμιδας ἐνταῦθα χαλκοκνήμιδας λέγει, ἐκεῖνο μὲν κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="10">ποιότητα, τοῦτο δὲ καθ’ ὕλην φράσας. <ref><hi rend="bold">(v. 42)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «οἶον ἐπόρσειαν»</l>
    <l n="11">λείπει τὸ τινά, ἵνα ᾖ· μόνον τινὰ τῶν Ἑλλήνων δηλαδὴ ἐπόρσειαν, ὃ ἀνωτέρω</l>
    <l n="12">ἐντελῶς εἶχεν ἐν τῷ «ἤν τινά που Δαναῶν». | <ref><hi rend="bold">(v. 44 s.)</hi></ref> Ὅτι καθὰ πρὸ ὀλίγων,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33 inc"/>
    <l n="13">οὕτω κἀνταῦθα μαντικὸς ὁ Ἕλενος, ὅσγε Ἀθηνᾶς καὶ Ἀπόλλωνος ἄρτι</l>
    <l n="14">βουλευομένων περὶ μονομαχίας σύνθετο, τουτέστιν ἔγνω διὰ τέχνης μαντικῆς,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="15">θυμῷ, οἷά τις θυμόσοφος, βουλήν, | ἣ θεοῖς ἤρεσκε, τῇ Ἀθηνᾷ δηλαδὴ καὶ τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="16">Ἀπόλλωνι. Καὶ σημείωσαι ὅτι συνθέσθαι οὐ μόνον τὸ συμφωνῆσαι, ὡς ἐν</l>
    <l n="17">τῇ <hi rend="overline">α</hi> ῥαψῳδίᾳ ἔγνωσται, ἀλλ’ ἰδοὺ καὶ τὸ | νοῆσαι. Ὅτι δὲ Ἕλενος καὶ Κασάνδρα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="18">βρεφῶν ἄγοντες ἡλικίαν καὶ τεθέντες που ἐν ἄλσει Ἀπόλλωνος γλώσσαις</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="394">


   <p>
    <l n="1">ὄφεων τοὺς τῆς ἀκοῆς ἐκαθάρθησαν πόρους, | κἀντεῦθεν τὴν μαντικὴν ἄκρως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="2">ἐτελέσθησαν ὡς καὶ φωνῶν θείων ἐπαί̈ειν, θρυλοῦσι πλατύτερον οἱ παλαιοί.</l>
    <l n="3">| Φαίνεται δὲ ἐξ οἰωνοσκοπίας γνῶναι τὸ μέλλον ὁ Ἕλενος, ὡς ἐμφαντικῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45 46 des"/>
    <l n="4">παραδηλοῖ τὸ τὴν Ἀθηνᾶν καὶ τὸν Ἀπόλλωνα, ὧν ἡ βουλή, ἡ τῷ Ἑλένῳ</l>
    <l n="5">ἀκουσθεῖσα, ἐοικέναι ὄρνισιν αἰγυπιοῖς. Ὅτι δὲ Σκαμάνδριος ὁ Ἕλενος ἐκαλεῖτό</l>
    <l n="6">ποτε, προείρηται. [Ἴσως δὲ καὶ Πυθωνικοί τινες ὄντες ὁ Ἕλενος καὶ ἡ Κασάνδρα</l>
    <l n="7">δίχα σκέψεως καὶ μεθόδων ἀπεφοίβαζον ὡς οἷον ἐμπνεόμενοι καὶ κάτοχοι</l>
    <l n="8">δαιμονίοις καὶ ὑποφητεύοντες αὐτοῖς. διὸ καὶ τὰς ἀκοάς, ὡς ἐρρέθη, κεκαθάρθαι</l>
    <l n="9">μυθεύονται.] <ref><hi rend="bold">(v. 46)</hi></ref> Ὅτι ἐν τῷ «στῆ δὲ παρ’ Ἕκτορ’ ἰών» ἄδηλον εἴτε | λέγει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="10">ὅτι παρέστη τῷ Ἕκτορι, εἴτε ἔστη παρὰ τὸν Ἕκτορα. <ref><hi rend="bold">(v. 48)</hi></ref> Ὅτι πιθανῶς</l>
    <l n="11">καὶ νῦν ὁ ποιητὴς πλάττει τὸν Ἕλενον παραινοῦντα τὴν μονομαχίαν τῷ Ἕκτορι</l>
    <l n="12">ὡς καὶ μάντιν ἄριστον καὶ ὡς ἀδελφόν, ὃ καὶ αὐτὸς ἐπισημαίνεται εἰπὼν</l>
    <l n="13">«κασίγνητος δέ τοί εἰμι». Ὡς μὲν οὖν μάντις, οἶδε τὸ μέλλον, ὡς δὲ ἀδελφός,</l>
    <l n="14">εὐνοεῖ. οὔτε οὖν ψεύσεται οὔτε ἀκλεές τι τῷ εὐνοουμένῳ ἐρεῖ. Ὅτι δὲ πιστὰ</l>
    <l n="15">τὰ ἐξ ἀδελφοῦ ἀγαθοῦ λεγόμενα, δηλοῖ μετ’ ὀλίγα καὶ ὁ βασιλεύς, ἐν οἷς</l>
    <l n="16">ἀκολακεύτως τῷ Μενελάῳ προσφερόμενος ἀφραίνειν ἐκεῖνόν φησι θέλοντα</l>
    <l n="17">μονομαχῆσαι τῷ κρείττονι Ἕκτορι καὶ κωλύει, ὁ δὲ | πείθεται. Καὶ ὅρα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="18">περιπέτειαν ταύτην. Ἕλενος μὲν γὰρ τὸν ἀδελφὸν ὀτρύνει μονομαχεῖν φιλῶν</l>
    <l n="19">αὐτόν, τὸν δὲ Μενέλαον ὁ ἀδελφὸς φιλῶν καὶ αὐτὸς ἐπέχει τῆς μονομαχίας.</l>
    <l n="20">Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι ὁ Ἕλενος κασίγνητος μὲν εἶναί φησι, τοῦτο δὴ τὸ φυσικὸν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="395">


   <p>
    <l n="1">καὶ ἄτυφον, μάντις δὲ ἄριστος εἶναι οὐ λέγει, ὡς μὴ δόξῃ περιαυτολογεῖν.</l>
    <l n="2"><ref><hi rend="bold">(v. 53)</hi></ref> Ἄλλως μέντοι ἐμφαίνει αὐτὸ ἐν τῷ «ὣς γὰρ ἐγὼν ὄπ’ ἄκουσα θεῶν»,</l>
    <l n="3">ὡς δῆθεν λαλούντων σωματικῶς, ἢ καὶ διότι ἀνωτέρω εἶπεν, ὅτι θεῶν σύνθετο</l>
    <l n="4">βουλήν, ἤγουν ἐνόησε. Νοῦς γὰρ ὥσπερ ὁρᾷ, οὕτω καὶ ἀκούει. <ref><hi rend="bold">(v. 52)</hi></ref> Σημείωσαι</l>
    <l n="5">δὲ καὶ ὅτι σμικρύνεταί πως ἐνταῦθα τὸ | θάρσος καὶ ἡ ἀνδρεία τοῦ Ἕκτο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="6">ρος. οὐ γὰρ ἁπλῶς εἰς μονομαχίαν ὁρμᾷ, ἀλλὰ πρότερον μαθών, ὅτι οὔπω σοι</l>
    <l n="7">μοῖρα θανεῖν καὶ πότμον ἐπισπεῖν, ἅπερ ἐκ παραλλήλου ταὐτὸ δηλοῦσι, καὶ</l>
    <l n="8">οὐ προβεβλημένος ἐλπίδα δεινοῦ τινος. ὁ μέντοι Αἴας οὐδέν τι τοιοῦτον εἰδὼς</l>
    <l n="9">θαρρεῖ τὴν μονομαχίαν. <ref><hi rend="bold">(v. 54)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι, ὥσπερ ἐν τῇ τοῦ Πάριδος</l>
    <l n="10">μονομαχίᾳ ἐχάρη ὁ Ἕκτωρ, οὕτω καὶ νῦν ἐχάρη μέγα μῦθον ἀκούσας, ἐκεῖ</l>
    <l n="11">μὲν ὡς μισῶν τὸν ἀδελφὸν καὶ ὡς λύσιν τοῦ πολέμου καραδοκῶν, ἐνταῦθα δὲ</l>
    <l n="12">διὰ μόνην φιλοτιμίαν. ἐλπίζει γὰρ εὔκλειαν. <ref><hi rend="bold">(v. 53)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὄπ’ ἄκουσα θεῶν»</l>
    <l n="13">ὀαριστάς, ὅ ἐστιν ὁμιλητάς, | δαιμόνων εἶναί τινας ὑπεμφαίνει, ὁποῖος καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="664"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="14">ὁ παλαιὸς Σωκράτης, ὃς ὁμιλεῖν αὐτῷ καὶ ἔλεγε καὶ ἐπιστεύετο τὸ δαιμόνιον.</l>
    <l n="15">τοιοῦτοι δὲ ἦσαν καὶ ἕτεροι πολλοί. [Καὶ ἄλλως δὲ παραλαλεῖ ὁ ῥηθεὶς τοῦ</l>
    <l n="16">Ἑλένου λόγος, ὡς οἱ τοῦ μέλλοντος θεωρητικοὶ ἐκ θεῶν οἴδασιν αὐτὸ ἢ πρὸς</l>
    <l n="17">διδασκαλίαν φθεγγομένων ἢ ὁμιλούντων ἀλλήλοις.] <ref><hi rend="bold">(v. 47 s.)</hi></ref> Ἐν τούτοις δὲ</l>
    <l n="18">ὁ Ἕλενος προσφωνήσας τὸν ἀδελφὸν «Ἕκτορ υἱὲ Πριάμοιο, Διὶ̈ μῆτιν ἀτά–</l>
    <l n="19">λαντε», ὡς εἴπερ ξένον τινὰ προσεφώνει, ἐπάγει ὡς δέον τὸ «κασίγνητος</l>
    <l n="20">δέ τοί εἰμι». <ref><hi rend="bold">(v. 49—51)</hi></ref> Ὁ δ’ αὐτὸς καὶ τοῦ κατὰ μῦθον Ἀπόλλωνος εἰπόντος</l>
    <l n="21">ἀορίστως «ἤν τινά που Δαναῶν προκαλέσσεται» ὁ Ἕκτωρ μαχέσασθαι, μεῖζόν</l>
    <l n="22">τι διηρθρωμένως λαλεῖ οἷα ἐπιστήμων πρὸς τὸν ἀδελφὸν εἰπὼν «ἄλλους μὲν</l>
    <l n="23">κάθισον Τρῶας καὶ πάντας Ἀχαιούς, αὐτὸς δὲ προκάλεσαι» οὐ τυχόντα τινά,</l>
    <l n="24">ἀλλ’ «Ἀχαιῶν ὅς τις ἄριστος». ἔνθα καὶ δισσεύεται στίχος | ὁ καὶ ἀνωτέρω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="8 inc"/>
    <l n="25">ῥηθεὶς «τὸ ἀντίβιον μαχέσασθαι ἐν αἰνῇ δηϊοτῆτι». | <ref><hi rend="bold">(v. 55 s.)</hi></ref> Ὅτι καὶ ἐνταῦθα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="396">


   <p>
    <l n="1">ὡς καὶ ἐν τῇ Γάμμα ῥαψῳδίᾳ ἐς μέσον ἰὼν ὁ Ἕκτωρ «Τρώων ἀνέεργε φάλαγγας</l>
    <l n="2">μέσσου δουρὸς ἑλών», ἤτοι ἁψάμενος. Ἐποίουν δὲ τοῦτο ἐν | τοιούτοις καιροῖς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="3">οἱ παλαιοί, ὡς μὴ ἔχοντες βοᾶν ἐξάκουστον διὰ τὸ ἀκμάζειν ἔτι τὸν πόλεμον,</l>
    <l n="4">καὶ ἐδείκνυον τῇ | μεσολαβήσει τοῦ δόρατος πολέμου σχολήν, οἷα μὴ πρὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="5">σχῆμα μάχιμον αὐτὸ χειριζόμενοι. <ref><hi rend="bold">(v. 56 s.)</hi></ref> Λέγει δὲ ὁ ποιητὴς | καί, ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="6">ἱδρύθησαν καὶ νῦν οἱ Τρῶες εὐπειθέστατα, οὕτω δὲ καὶ οἱ Ἕλληνες, οὗτοι</l>
    <l n="7">μὲν Ἀγαμέμνονος κελεύσαντος, ἐκεῖνοι δὲ Ἕκτορος. οὐκ ἐκδύεσθαι δέ, ὡς</l>
    <l n="8">καὶ | ἐκεῖ, τὰ ὅπλα δοκοῦσιν. Ὡς μέντοι ἄλλοι φασί, κατὰ σιωπώμενον σχῆμα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="9">ποιῆσαι καὶ τοῦτο νοοῦνται, ὡς μετ’ ὀλίγα φαίνεται, ὅπου ὁ Μενέλαος ἀγασά–</l>
    <l n="10">μενος καὶ | φιλονεικήσας, εἰ μηδεὶς ἀνίσταται μονομαχήσων Ἕκτορι, αὐτὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="11">τεύχεα κατεδύσατο. δῆλον γὰρ ὅτι φθάσας | καὶ αὐτὸς ἀπεκδύσασθαι αὐτά,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="12">εἶτα ἐνεδύσατο. Γίνονται δὲ καὶ συνθῆκαι ἄρτι, πλὴν οὔτε ἔνορκοι, ὡς | ἐν τῇ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27 des"/>
    <l n="13">πρῴην μονομαχίᾳ, οὔτε ἐπὶ μεγάλῳ τῷ τέλει, ἀλλ’ ἐπὶ τοῖς ὅπλοις μόνοις</l>
    <l n="14">τοῦ πεσουμένου καὶ ἐπὶ τῷ ἐκείνου νεκρῷ. Εὔχονται δὲ καὶ νῦν οἱ Ἕλληνες</l>
    <l n="15">καὶ τελειοῦται τὰ τῶν εὐχῶν. Οὐ γὰρ οὕτω φλήναφος ὁ ποιητὴς κατὰ τοὺς</l>
    <l n="16">μετ’ αὐτὸν σοφούς, ὡς ἀτελεῖς δοξάζειν τὰς εὐλόγους εὐχάς. [<ref><hi rend="bold">(v. 57 s.)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="17">κάλλος ποιήσει πρέπον ἔχουσιν ἐνταῦθα δύο στίχοι, | ὧν ἐν ἀρχαῖς τὸ «κὰδ δ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="18">Ἀγαμέμνων», «κὰδ δ’ ἂρ Ἀθηναίη».] <ref><hi rend="bold">(v. 60)</hi></ref> Ὅτι ἔοικέ τι μεγαλεῖον ἔχειν</l>
    <l n="19">ἡ πολλαχοῦ ῥηθεῖσα τοῦ Διὸς ἐν Τροίᾳ φηγός, ὅ ἐστι δρῦς, ἣν καὶ ὑψηλὴν</l>
    <l n="20">λέγει. Διὸ καὶ οἷα ἐπίσημον περιεῖπον, ὡς εἰκός, αὐτὴν οἱ Τρῶες, ὥς που καὶ</l>
    <l n="21">Ξέρξης τὴν ἐρωμένην πλάτανον. ἀλλ’ ἐκεῖνος μὲν ἄλλως, οἱ δὲ Τρῶες ὡς</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="397">


   <p>
    <l n="1">τοῦ Διὸς ἱερὰν καὶ ὡς τά τε ἄλλα τίμιον φυτὸν καὶ ὡς ἰσχυρὸν καὶ πολυχρόνιον</l>
    <l n="2">καί πως κατὰ τὸ ὕψος συγγενὲς τῇ ὑψηλῇ Τροίᾳ. Ἦν δὲ καὶ ἄλλως αἰδέσιμος</l>
    <l n="3">ἁπλῶς ἡ δρῦς διὰ τὸ ἀρχέγονον τῆς τροφῆς, ἣν ἐπόριζεν, ὅτε οἱ παλαιοὶ βαλανη–</l>
    <l n="4">φαγεῖν εἶχον ἀνάγκην, ὁποῖοι καὶ οἱ Ἀρκάδες, | οὓς ὁ χρησμὸς κατ’ ἐξαί–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="5">ρετόν τι βαλανηφάγους ἐκάλεσεν. Εἰ δὲ ζωογόνος ὁ ἀὴρ Ζεύς, εἴη ἂν αὐτοῦ</l>
    <l n="6">καὶ ἡ ζωογονοῦσα δρῦς διὰ τὸ τρέφειν τοὺς προσιεμένους. Ὅτι δὲ ὥσπερ</l>
    <l n="7">τοῖς ζῴοις τροφῆς, οὕτω καὶ τοῖς δένδροις κλήσεως ἡ δρῦς μετέδωκε, δηλοῖ,</l>
    <l n="8">ὡς ἐν ὀλιγίστῳ φάναι, ὁ δρυμών, [ὃς καὶ δρυμὸς λέγεται καὶ οὐδέτερον τὸ</l>
    <l n="9">δρυμόν,] καὶ ὁ δρυκολάπτης καὶ τὰ δρύκαρπα καὶ τὰ δρύφακτα καὶ αἱ δρυπεπεῖς</l>
    <l n="10">ἐλαῖαι, [ὧν δὴ δύο λέξεων αἱ μὲν δρυπέπεις ἢ κατά τινας περισπωμένως δρυπε–</l>
    <l n="11">πεῖς οὕτω λέγεται παρὰ τὸ ἐν δρυὶ̈ πεπανθῆναι, ἤγουν ἐν φυτῷ ἐλαί̈νῳ, αἵτινες</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="398">


   <p>
    <l n="1">ἐλαῖαι καὶ γεργέριμοι κατά τινας ἐλέγοντο. τὰ δὲ δρύφακτα παρὰ τὸ δρυσίν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="2">ὅπερ ἐστι ξύλοις, φράσσεσθαι οἷον κιγκλίσιν ἢ τοιοῖσδέ τισιν, ἀπελθόντος</l>
    <l n="3">τοῦ δευτέρου ῥῶ πρὸς ἔκκλισιν τραχυφωνίας, ἣν πέφευγε καὶ ὁ τὴν τετράπεζαν</l>
    <l n="4">καλλιφωνήσας εἰς τράπεζαν καὶ τὸ τετράδραχμον εἰς τέτραχμον, ἤδη δὲ καὶ</l>
    <l n="5">τὸν ἐν τοῖς φρουρίοις συριγγοέμβολον συρέμβολον, ὅν, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ δηλοῦται,</l>
    <l n="6">ἡ παράκοπος ὁμιλία τζιρέμβολον παραλαλεῖ, δι’ οὗ ὡς ἐπὶ πολὺ ὕδωρ πορί–</l>
    <l n="7">ζονται οἱ πολιορκούμενοι, συγκειμένου ἀπὸ λέξεων ἰσοδυνάμων ῥητορικῶν,</l>
    <l n="8">τῆς τε σύριγγος καὶ τοῦ ἐμβόλου. καὶ τοιάδε μὲν ταῦτα.] Οἱ δὲ βαλανηφάγοι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="9">λαλοῦσιν οἷον, ὅτι τοὔνομα κεῖται τῷ φυτῷ ἐξ αὐτῶν, ἀπὸ τοῦ φαγεῖν γὰρ ἡ</l>
    <l n="10">φηγός. ὡς δὲ καὶ Φήγιον ὄρος ἡ φηγὸς παράγει, ὃ πολλὰς δρῦς εἶχεν, οἶδεν</l>
    <l n="11">ἡ ἱστορία. [Ὑπονοεῖται δὲ κατ’ ἀλληγορίαν καὶ ὁ Φηγαλεὺς Διόνυσος τῇ</l>
    <l n="12">φηγῷ παρωνυμεῖσθαι διὰ τὰς ἀναδενδράδας ἀμπέλους.] Ὁ δὲ Ὁμηρικὸς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="399">


   <p>
    <l n="1">ἐνταῦθα μῦθος τὴν τοιαύτην φηγὸν σεμνύνει καθίσας ἐπ’ αὐτῇ τὴν Ἀθηνᾶν</l>
    <l n="2">καὶ τὸν Ἀπόλλωνα αἰγυπιοῖς, ὡς ἐρρέθη, ἐοικότας. <ref><hi rend="bold">(v. 61)</hi></ref> Οἱ καὶ ἕζοντο εἰς</l>
    <l n="3">αὐτὴν ἀνδράσι, φησί, τερπόμενοι, τούτοις δηλαδὴ τοῖς μαχηταῖς. Ἰστέον δὲ</l>
    <l n="4">ὅτι ἐκ τούτου δὴ τοῦ «ἑζέσθην οἱ ῥηθέντες θεοί, ἀνδράσι τερπόμενοι» ἔοικεν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="5">ἀρχὴν λαβεῖν ὁ τὸν ἄνθρωπον ὁρισάμενος παίγνιον θεοῦ, παραξέσας ἐκεῖνος</l>
    <l n="6">τὴν τερπωλὴν εἰς παίγνιον καὶ τὸ σπουδαῖον νόημα εἰς γελοῖον μεταγαγών.</l>
    <l n="7">Εἰ δὲ καὶ θεοὶ ἀνδράσι μαχομένοις τέρπονται, οὐκέτι οὐδὲ τῷ Ἀχιλλεῖ πρὸς</l>
    <l n="8">μώμου κατὰ τὸ βασιλικὸν ὄνειδος, εἴπερ αὐτῷ φίλος ὁ πόλεμος. <ref><hi rend="bold">(v. 63)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="9">φρίκα Ζεφύρου καλεῖ τὴν πρώτην ἠρεμαίαν αὐτοῦ κατὰ θαλάσσης ἐπίπνοιαν,</l>
    <l n="10">ὑφ’ ἧς ὁ πόντος γαληνότερον σαλευόμενος μελαίνεται, ᾗ καὶ ἀπεικάζει τὰς</l>
    <l n="11">τάξεις ὅτε μονομαχούντων Ἕκτορός τε καὶ Αἴαντος ἐκάθηντο ἔνοπλοι, ὡς</l>
    <l n="12">δοκεῖν τὰς περικεφαλαίας διὰ τὸ συνεχὲς | μελαινομένας καὶ ἐπανεστηκυίας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="13">φρίκα κύματος εἶναι, οὐκ αἰρομένου καὶ ἀφρίζοντος, ἀλλ’ ἠρέμα μελαινομένου</l>
    <l n="14">καὶ ὑποφρίσσοντος. <ref><hi rend="bold">(v. 61—6)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «τῶν δὲ στίχες εἵατο πυκναὶ ἀσπίσι</l>
    <l n="15">καὶ κορύθεσσι καὶ ἔγχεσι πεφρικυῖαι. οἵη δὲ Ζεφύροιο ἐχεύατο πόντον ἐπιφρὶξ</l>
    <l n="16">ὀρνυμένοιο νέον, μελάνει δέ τε πόντος ὑπ’ αὐτῆς, τοῖαι ἄρα στίχες εἵατ’ Ἀχαιῶν</l>
    <l n="17">τε Τρώων τε ἐν πεδίῳ». Καὶ οὕτω μὲν ἐπὶ τῶν καθημένων ἔφη. Ἀλλαχοῦ</l>
    <l n="18">δὲ νέφει παρείκασε πυκνῷ καὶ μελαντάτῳ τοιαύτην μελανίαν καὶ πύκνωσιν</l>
    <l n="19">ἱσταμένων στρατιωτῶν, τοῖς μὲν προσγειοτέροις προσαρμόσας ταπεινοτέραν</l>
    <l n="20">παραβολήν, τοῖς δὲ ὀρθοῖς | τὴν ἐκ μετεώρων. <ref><hi rend="bold">(v. 62)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι, ὥσπερ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="21">τὸ λήϊον φρίσσει ἀσταχύεσσι καὶ ἄλλα ἄλλως, ὡς ἐν ἑτέροις εἴρηται, οὕτω καὶ</l>
    <l n="22">νῦν αἱ στίχες φρίσσουσιν ἀσπίσι καὶ κορύθεσι καὶ ἔγχεσιν. ἔνθα καὶ ὅρα τὰ</l>
    <l n="23">συνεχῆ πάρισα, τὸ ἀσπίσι, κορύθεσσι, καὶ ἔγχεσι, δι’ ὧν φαιδρύνεται τὸ δεινὸν</l>
    <l n="24">τῆς παραβολῆς. Δηλοῖ δὲ καθόλου τὸ φρίσσειν πύκνωσίν τινα ὀρθωτικὴν κατὰ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="400">


   <p>
    <l n="1">ἡσύχιον κίνησιν. οὕτω γὰρ τρίχες φρίσσουσιν, οὕτω λήϊα καὶ τὰ λοιπά. δῆλον</l>
    <l n="2">δὲ ὡς, εἰ καὶ τὰ ἄλλα ὅπλα νῦν οἱ καθήμενοι ἐξεδύσαντο, αἱ γοῦν κόρυθες</l>
    <l n="3">ἐφοροῦντο. <ref><hi rend="bold">(v. 63)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐχεύατο» ἤρεμον ὑποκίνησιν δηλοῖ τῆς κατὰ θάλασσαν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="665"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="4">ἐπιφανείας, ὅτε γίνεται μέλαινα φρίξ. Ἐν δὲ τῷ «ἐπιφρίξ» πλεονάζει ἡ πρόθεσις.</l>
    <l n="5">φρὶξ γὰρ τὸ κοινόν. εἰ μὴ ἄρα κατ’ ἀναστροφὴν ἀναγνῷ τις «χεύατο πόντον</l>
    <l n="6">ἔπι φρίξ». <ref><hi rend="bold">(v. 64)</hi></ref> Τὸ δὲ «νέον ὀρνυμένου» πρὸς διαστολὴν εἴρηται τοῦ ὕστερον</l>
    <l n="7">ἐπιτεινομένου Ζεφύρου καὶ οὐκέτι χεύοντος φρίκα, κορθύοντος δὲ καὶ μέγα</l>
    <l n="8">κῦμα, ὅπερ οὔτε μελαίνεται ἀλλ’ ἤδη ἀφριᾷ, καὶ οὐδὲ ἐπιφρὶξ λέγεται, ἀλλὰ</l>
    <l n="9">κῦμα φαληριῶν. Ἡ γὰρ φρὶξ ἢ ἐπιφρὶξ προοίμιόν ἐστι κύματος. Σημείωσαι</l>
    <l n="10">δὲ καὶ ὅτι | τρόπον τινὰ ἐνταῦθα τὴν φρίκα οὕτως ὁρίζεται· φρίξ ἐστι μελανία</l>
    <l n="11">πόντου, ὅτε ἄνεμος χεύεται νέον ὀρνύμενος. καὶ ὅτι ὥσπερ ἀπὸ αἰτιατικῆς</l>
    <l n="12">τοῦ πατέρα, μητέρα, γαστέρα γίνονται εὐθεῖαι πάτρα, μήτρα, γάστρα,</l>
    <l n="13">οὕτω καὶ ἀπὸ τοῦ φρίξ φρικός φρίκα παρὰ τοῖς ὕστερον ἡ φρίκα. καὶ ὥσπερ</l>
    <l n="14">γάστρα γάστρη, ὡς τὸ «γάστρην μὲν τρίποδος πῦρ ἄμφεπεν», οὕτω καὶ φρίκα</l>
    <l n="15">φρίκη Ἰωνικῶς. καὶ ὅτι προειπών, ὡς στίχες ἐκάθηντο πεφρικυῖαι ὅπλοις,</l>
    <l n="16">εἶτα εὐθὺς ἐπήγαγε τὴν τῆς φρικὸς παραβολήν, ὡς ἂν δείξῃ δι’ αὐτῆς, ὅτι τὸ</l>
    <l n="17">φρίσσειν οἰκείως ἐνταῦθα προσήρμοσται, ὅπερ καὶ ἐν ἄλλοις ποιεῖ θεραπεύων |</l>
    <l n="18">τὴν τῶν λέξεων τολμηρίαν διὰ παραβολῶν. Ἡ δὲ τοιαύτη μέθοδος, ἵνα τι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="19">καὶ ἐκ τῆς πλατείας ἥδυσμα τοῖς Ὁμηρικοῖς δαιτυμόσι πορισώμεθα, καὶ</l>
    <l n="20">χυδαί̈ζουσάν τινα παραβολικὴν ἔφηνεν ἔννοιαν. Ἡ γὰρ χυδαία γλῶσσα ἐκ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="401">


   <p>
    <l n="1">τοῦ «ἄνεμος ποιμαίνων ἅλα», καὶ ἐκ τοῦ «Θρασκίας κύων», ἃ δὴ ποιητικῶς</l>
    <l n="2">ἐρρέθησαν, ὡρμημένη ἐτόλμησεν αὐτὴ ἀσφαλῶς δῆθεν εἰπεῖν πρόβατα τὰ</l>
    <l n="3">ἐν θαλάσσῃ λευκὰ τοῖς ἀφροῖς κύματα, ὡς εἶναι παραβολὴν πλακῆναι τοιάνδε</l>
    <l n="4">τινά· ὡς δ’ ὅτ’ ὄϊς λευκαὶ ποιοῖεν τάδε τινὰ περὶ χέρσον, οὕτω κύματα περὶ</l>
    <l n="5">θάλασσαν ἀφρῷ μορμύροντα. <ref><hi rend="bold">(v. 65)</hi></ref> Ἔτι σημείωσαι καὶ ὅτι, ὥσπερ | οὐλαμὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="6">ποτὲ μὲν ἁπλῶς ἡ τυχοῦσα τάξις καὶ συστροφὴ τῶν στρατιωτῶν, ποτὲ δὲ</l>
    <l n="7">ὡρισμένως ἡ ἐξ ἀνδρῶν τεσσαράκοντα, καὶ λόχος ὁμοίως ἐστὶ μὲν ὅτε στρατιω–</l>
    <l n="8">τική τις ἁπλῶς σύνταξις, ποτὲ δὲ ἀνδρῶν σύνταγμα πεντήκοντα, ὡς ἐν οἷς</l>
    <l n="9">εἶπεν ἐν τῇ <hi rend="overline">γ</hi> περὶ Τυδέως ἐμφαίνεται, οὕτω καὶ στίχες ὧδε μὲν αἱ τῶν Ἀχαιῶν</l>
    <l n="10">ἁπλῶς καὶ τῶν Τρώων τάξεις, ἐν δὲ τοῖς περὶ Μυρμιδόνων λόγοις πεντακοσίων</l>
    <l n="11">ἀνδρῶν ἄθροισμα εἶναι ἡ στὶξ φανήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 64)</hi></ref> Τὸ δὲ μελάνει παθητικὴν</l>
    <l n="12">ἑρμηνείαν ἔχει, δηλοῖ γὰρ τὸ μελαίνεται. πέπονθε δὲ ἀπέλευσιν τοῦ <hi rend="overline">ι</hi>, ὡς καὶ</l>
    <l n="13">τὸ οἰδάνει ἀντὶ τοῦ οἰδαίνει. | <ref><hi rend="bold">(v. 67 s.)</hi></ref> Ὅτι ὁ λέγων ἅπερ ἐθέλει πρὸς τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="21 inc"/>
    <l n="14">μὴ πάνυ αὐτὰ βουλομένους ἐρεῖ ἂν τὸ «κέκλυτέ μευ, ὄφρ’ εἴπω | τά με θυμὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="15">ἐνὶ στήθεσι κελεύει». <ref><hi rend="bold">(v. 69)</hi></ref> Ὅτι Ζεὺς καὶ ἐνταῦθα ὑψίζυγος ὁ ἀφ’ ὕψους τὰ</l>
    <l n="16">κάτω κυβερνῶν, ὡς ἀπὸ ζυγῶν κυβερνητικῶν, ἢ ὁ ἄνωθεν ταλαντεύων οἷον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="17">τὰ κατ’ ἀνθρώπους. διὸ ἐρεῖ κατωτέρω, ὅτι «ὕπερθεν», | ἤγουν ἐκ θεοῦ, «νίκης</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="18">πέρατα ἔχονται». Καὶ γίνεται τοῦτο ἀφορμὴ τοῦ ἐν τοῖς ἑξῆς γραφῆναι τὸν</l>
    <l n="19">Δία μεταχειριζόμενον τάλαντα, ὡς ἐν ζυγοστατήματι. [Τοῦτο | δὲ νοεῖν οὐ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="402">


   <p>
    <l n="1">πάνυ φιλοῦσιν οἱ παλαιοί, ζυγὸν εἰδότες ἅρματος καὶ ἁμάξης, ὅθεν καὶ ζυγό–</l>
    <l n="2">δεσμον Ὅμηρός φησιν ἱμάντα τὸ ζυγόν, φασί, τῶν ζῴων ζευγνύντα, | εἰδότες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="3">δὲ καὶ ζυγά, καθέδρας ἐρεσσόντων, ὅθεν φασὶν ὑψίζυγος, ὁ ὕψι καθέδραν ἔχων.</l>
    <l n="4">Καὶ ὅμως οἱ | μεθ’ Ὅμηρον οἴδασι ζυγὸν καὶ ἐπὶ σταθμοῦ, καὶ αὐτὸν παρὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="5">τὸ δύο ἄγειν ἐτυμολογικῶς, τὰς ἑκατέρωθεν | δηλαδὴ πλάστιγγας, ἀφ’ οὗ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="6">καὶ παροιμία τὸ «ζυγοῦ πρὸς δίκην εὐθέστερος».] <ref><hi rend="bold">(v. 69—72)</hi></ref> Ὅτι περί τινος</l>
    <l n="7">παρὰ τὸ ἠλπισμένον βλάπτοντος τὰ μέρη ἐρεῖ τις τὸ «οὐκ ἐτέλεσσεν, ἀλλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="8">κακὰ φρονέων τεκμαίρεται ἀμφοτέροισιν». Ἕκτωρ δὲ τοῦτό φησιν, ἐν οἷς</l>
    <l n="9">τῶν ἐπὶ Μενελάῳ καὶ Πάριδι ὁρκίων μὴ τελεσθέντων κακὰ φρονεῖν | λέγει τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="10">Δία Τρωσί τε καὶ Ἕλλησιν, ἕως «ἢ ὑμεῖς», φησί, «Τροίην εὔπυργον ἕλητε</l>
    <l n="11">ἢ αὐτοὶ παρὰ νηυσὶ δαμείητε. | Ἔνθα καὶ αἰτιᾶται τὸν Δία εἰπὼν «ὅρκια μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="12">Κρονίδης οὐκ ἐτέλεσσε», τῷ τῆς πεπρωμένης δηλαδὴ λόγῳ. | ἄλλως γὰρ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="13">Πρίαμος καὶ οἱ ἀμφ’ αὐτὸν οὐκ ἐτέλεσαν τοὺς ὅρκους, ὧν ταμίας ὁ Ζεύς.</l>
    <l n="14"><ref><hi rend="bold">(v. 70)</hi></ref> Λέγει δὲ τεκμαίρεσθαι τὸ τελειοῦν ἀπὸ τοῦ τέκμωρ, ὃ δηλοῖ τὸ | τέλος.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="15">Τὸ μέντοι τεκμαίρεσθαι ἀντὶ τοῦ σημειοῦσθαι, | ἀφ’ οὗ καὶ τέκμαρ, τὸ σημεῖον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="51 des"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="403">


   <p>
    <l n="1">οἱ μεθ’ Ὅμηρον λέγουσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 71)</hi></ref> Εὔπυργος δὲ Τροία ἀπὸ μέρους ἡ ὀχυρά.</l>
    <l n="2">Εἰ δὲ φθάσας εἰπεῖν Ἕκτωρ εὖ εἰδέναι ὡς ἔσσεται ἦμαρ ὅτε ἂν ἁλῷ ἡ Τροία,</l>
    <l n="3">νῦν λαλεῖ, ὡς ἢ ἕλωσι Τροίην Ἀχαιοὶ ἢ δαμασθῶσι παρὰ νηυσίν, οὐχ’ ἕξει</l>
    <l n="4">τὸν ἐναντιωσόμενον. ἄλλως γὰρ λαλήσας τῇ [φίλῃ] γυναικί, ἄλλως ἐνταῦθα</l>
    <l n="5">ὁμιλεῖ τοῖς ἐχθροῖς. <ref><hi rend="bold">(v. 73)</hi></ref> Ὅτι δοκεῖ ἐν τοῖς τοῦ Ἕκτορος λόγοις κεῖσθαι</l>
    <l n="6">περιττὸς ὁ <hi rend="overline">γαρ</hi> σύνδεσμος. Εἰπὼν γὰρ «κέκλυτέ μευ, ὄφρ’ εἴπω», ἐπάγει «ὑμῖν</l>
    <l n="7">μὲν γὰρ | ἔασιν», ἤγουν εἰσίν, «ἀριστῆες Παναχαιῶν. τῶν νῦν ὅν τινα θυμὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="8">ἐμοὶ μαχέσασθαι ἀνώγει, δεῦρ’ ἴτω» καὶ ἑξῆς. Ἔστι δὲ εἰπεῖν ἀληθῶς, ὅτι</l>
    <l n="9">οὐ παρέλκει ὁ ῥηθεὶς σύνδεσμος, ἀλλὰ κατ’ ἔθος Ὁμηρικὸν ἐν καταρχῇ ἐννοίας</l>
    <l n="10">τέθειται, ὡς ἰσοδυναμῶν τῷ ἐπειδή, ἵνα λέγῃ· ἐπειδὴ ὑμῖν εἰσιν ἀριστέες,</l>
    <l n="11">τούτων ὁ προθυμούμενος ἀντεπεξελθέτω μοι εἰς μονομαχίαν. <ref><hi rend="bold">(v. 75)</hi></ref> Ὅρα</l>
    <l n="12">δὲ καὶ ὡς ὀφείλων ἐνταῦθα ὁ Ἕκτωρ εἰπεῖν «δεῦρ’ ἴτω τις ἐκ πάντων πρόμος</l>
    <l n="13">ἔμμεναι ἐμοί», ὁ δὲ εἶπεν ἀντὶ τοῦ ἐμοί τὸ «Ἕκτορι δίῳ», ἑαυτὸν ἐπαινῶν,</l>
    <l n="14">οὐκ Ἀστυδάμας κατὰ τὴν παροιμίαν, ἀλλ’ ἐκ μεγαλοψυχίας καὶ φιλοτιμίας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="15">ἐνδεικνύμενος, ὡς τὴν ἀγαθὴν ἐλπίδα προβέβληται, καθὰ καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς</l>
    <l n="16">δειχθήσεται. Ἄλλως δέ γε εἰπεῖν, ἔφθη ἀνωτέρω καὶ τὴν ῥηθεῖσαν ἀντωνυμίαν</l>
    <l n="17">θεῖναι ἐν τῷ «ὅν τινα θυμὸς ἐμοὶ μαχέσασθαι ἀνώγει». καὶ ἔστιν οὐδὲν ἧττον</l>
    <l n="18">καὶ οὕτω ἐπαινετικὸς ἑαυτοῦ ὁ Ἕκτωρ, ὃς καὶ μετ’ ὀλίγα φαίδιμον ἑαυτὸν</l>
    <l n="19">καλέσει. <ref><hi rend="bold">(v. 76)</hi></ref> Ὅτι κεῖται καὶ ἐνταῦθα παρὰ Ἕκτορι εὐθεῖα ὁ μάρτυρος.</l>
    <l n="20">Φησὶ γὰρ «Ζεὺς δ’ ἄμμιν ἐπιμάρτυρος ἔστω». Ἐκ τούτου δοκεῖ κατὰ συγκοπήν,</l>
    <l n="21">ὡς καὶ προεδηλώθη, ὁ μάρτυς γενέσθαι. διό, φασίν, οὐδὲ κλίνεται ὁ μάρτυς,</l>
    <l n="22">διὰ τὸ ἀπὸ πάθους ἔχειν τὴν γένεσιν. Περιττὴ δὲ ἡ πρόθεσις | ἐν τῷ ἐπιμάρ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="666"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="404">


   <p>
    <l n="1">τυρος, ὡς καὶ ἐν τῷ ἐπιβουκόλος καὶ ἐπίουρος καὶ ἐπιφρίξ καὶ ἄλλοις πολλοῖς.</l>
    <l n="2">Εἶπε δ’ ἄν τις τότε πρὸς τὸν Ἕκτορα, ὡς τί ὄφελος μάρτυρον εἶναι τὸν Δία.</l>
    <l n="3">Εἰ γὰρ ὅρκους ἐκείνους, οὕς, ἔφης, οὐκ ἐτέλεσεν, εἰκὸς οὐδὲ τὰ νῦν ὑπὸ σοῦ</l>
    <l n="4">κυρούμενα τελεσθῆναι, ἀλλὰ μεῖναι ὑπὸ Διὸς ἀτέλεστα. <ref><hi rend="bold">(v. 77—86)</hi></ref> Ὅτι ὁ</l>
    <l n="5">Ἕκτωρ ἐνταῦθα μονομαχίαν ζητήσας τοιαῦτα συντίθεται «εἰ μέν κεν ἐμὲ</l>
    <l n="6">κεῖνος», ἤγουν ὁ ἐν Ἀχαιοῖς ἀριστεύς, «ἕλῃ ταναήκεϊ χαλκῷ, τεύχεα συλή–</l>
    <l n="7">σας | φερέτω κοίλας ἐπὶ νῆας, σῶμα δὲ οἴκαδ’ ἐμὸν δόμεναι πάλιν, ὄφρα πυρός</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="8">με Τρῶες καὶ Τρώων ἄλοχοι λελάχωσι θανόντα. εἰ δέ κ’ ἐγὼ τὸν ἕλω, δῴη δέ</l>
    <l n="9">μοι εὖχος Ἀπόλλων, τεύχεα συλήσας οἴσω προτὶ Ἴλιον ἱρὴν καὶ κρεμόω ποτὶ</l>
    <l n="10">νηὸν Ἀπόλλωνος ἑκάτοιο, τὸν δὲ νέκυν ἐπὶ νῆας ἐϋσέλμους ἀποδώσω, ὄφρα</l>
    <l n="11">ἑ ταρχύσωσι καρηκομόωντες Ἀχαιοί, σῆμά τέ οἱ» καὶ τὰ ἑξῆς. Καὶ σημείωσαι,</l>
    <l n="12">ὅτι ὁ μὲν ἀδελφὸς Ἕλενος ἀπήγαγε τοῦ Ἕκτορος τὴν τοῦ θανεῖν δειλίαν, ὁ δὲ</l>
    <l n="13">ὅμως οὐκ εἰς τέλος ἀλαζονεύεται, ἀλλὰ παραλαλεῖ καὶ τὸ τοῦ ζῆν ἔμπαλιν,</l>
    <l n="14">καὶ ὅτι οἴκτου ἄξιος ὁ Ἕκτωρ, ὃς νῦν μὲν φιλοτιμούμενος καὶ δῖον ἑαυτὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="15">καὶ φαίδιμον ἀποκαλῶν συντίθεται θανόντος αὐτοῦ τὸ σῶμα οἴκαδε ἀποδοθῆναι,</l>
    <l n="16">ὡς ἂν σεμνῆς τύχῃ ταφῆς, ὅτε δὲ ὑπ’ Ἀχιλλέως θάνοι, παρὰ βραχὺ ἔρχεται</l>
    <l n="17">τοῦ καὶ ἄταφος ῥιφῆναι. Καὶ σημείωσαι δὲ καὶ ὅπως ἀλαζονικῶς ἑαυτὸν</l>
    <l n="18">μὲν ἀξιοῖ ἐν Ἰλίῳ ταφῆναι πόρρω θαλάσσης, εἴπερ ἀναιρεθείη, ὡς μὴ βλέποιτο</l>
    <l n="19">πρός τινος τῶν παραπλεόντων. τὸν Αἴαντα δὲ πρὸς Ἑλλησπόντῳ ταφήσεσθαι</l>
    <l n="20">λέγει πρὸς οἰκεῖον κλέος, ὡς μετὰ βραχὺ δηλωθήσεται. Πλὴν εἰ καὶ οὕτω</l>
    <l n="21">δοκεῖ ἀλαζονικὸς ὁ ἥρως, ἀλλ’ ὑφίεται ἄλλως τοῦ μεγαλοφρονεῖν, ἐν οἷς τὸ</l>
    <l n="22">μὲν αὐτὸν ἀναιρεθῆναι | οὐδὲν μέγα οἴεται, τὸ δὲ τὸν ἀντίπαλον ἀριστέα πεσεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="23">θεῖόν τι νομίζει καὶ εὖχος αὐτῷ θεόσδοτον. ἐξ Ἀπόλλωνος γάρ, οὗ καὶ εἰς τὸν</l>
    <l n="24">ναὸν ἀναθήσειν τὰ ὅπλα φησί. καὶ ταῦτα μὲν τοιαῦτα. [<ref><hi rend="bold">(v. 77)</hi></ref> Τὸ δὲ ἕλῃ καὶ</l>
    <l n="25">τὸ ἕλω ταὐτόν ἐστι τῷ ἀνέλω καὶ ἀνέλῃ, ᾧ πλεονάζουσιν οἱ ὕστερον.] Ταναήκεα</l>
    <l n="26">δὲ χαλκὸν τὸ ξίφος λέγει, κἂν μὴ ἐχρήσαντο ξίφει μήτε ὁ Ἕκτωρ μήτε ὁ μονο–</l>
    <l n="27">μαχήσας αὐτῷ. καὶ ἔστι ταὐτὸν ταναήκεα χαλκὸν εἰπεῖν καὶ τανύηκες ἄορ,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="405">


   <p>
    <l n="1">ὧν δηλαδὴ ταναὸν τὸ ἀκόνημα διὰ τὸ τοῦ σιδήρου πρόμηκες, ἢ τὰ εἰς τανυσμὸν</l>
    <l n="2">ἥκοντα, ἢ ὧν ταναὴ διόλου ἀκή, τουτέστιν ὀξύτης τοῦ στομώματος. <ref><hi rend="bold">(v. 78)</hi></ref> Ὅρα</l>
    <l n="3">δὲ | ὅτι καὶ ἐνταῦθα συλᾶν τεύχεα φανερῶς ὁ ποιητής φησι τὸ ἐκδύειν ὅπλων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="4">τὸν κείμενον, δὶς ἐπιμονῆς λόγῳ τὴν λέξιν φράσας διὰ τὸ καίριον. καὶ ὅτι τὸ</l>
    <l n="5">φερέτω ἐπὶ τοῦ βαστάζειν εἴρηται κυριολεκτικῶς <ref><hi rend="bold">(v. 79)</hi></ref> Καὶ ὅτι ταὐτόν ἐστι</l>
    <l n="6">σῶμα καὶ νέκυν εἰπεῖν. εἰπὼν γὰρ «σῶμα δὲ οἴκαδ’ ἐμὸν δοῦναι» παρα–</l>
    <l n="7">κατιών φησι «τὸν δὲ νέκυν ἐπὶ νῆας ἀποδώσω». Ἔνθα καὶ χρὴ ἐπιστῆσαι, ὡς</l>
    <l n="8">εἰ καὶ ἐν ἄλλοις διαφορά ἐστι τοῦ δοῦναι καὶ τοῦ ἀποδοῦναι, ἀλλ’ ἐνταῦθα ἐπὶ</l>
    <l n="9">τοῦ αὐτοῦ σημαινομένου κεῖνται ἀμφότερα. [Ἰστέον δὲ ὅτι ὁ εἰπὼν ἐν τῷ περὶ</l>
    <l n="10">τοῦ σώματος λόγῳ, ὅτι δέμας μὲν ἐπὶ ζώντων ἀεὶ παρὰ τὸ δῶμα εἶναι | ψυχῆς,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="11">σῶμα δὲ ἐπὶ ἀλόγων, εἰς μὲν τὸ πρῶτον εὐστοχώτερον ἔφη, ἀλλοῖος δὲ διεξέπεσε</l>
    <l n="12">κατὰ τὸ δεύτερον. Ἐχρῆν γὰρ ἀκολουθοῦντα τοῖς παλαιοῖς εἰπεῖν, ὅτι σῶμα</l>
    <l n="13">δὲ ἐπὶ ἀψύχων, ὡς δηλοῖ αὐτὸς ἐκεῖνος ἐπαγαγὼν παραδείγματα τὸ «μεγάλῳ</l>
    <l n="14">ἐπὶ σώματι κύρσας», καὶ «σῶμα γὰρ ἐν Κίρκης κατελείπομεν», καὶ «σῶμα</l>
    <l n="15">δὲ οἴκαδ’ ἐμὸν δοῦναι».] Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τὸ δοῦναι ἐνταῦθα φανερῶς ἀντὶ τοῦ</l>
    <l n="16">δότω εἴρηκεν, ἀκολούθως τῷ φερέτω. <ref><hi rend="bold">(v. 79 s.)</hi></ref> Καὶ ὅτι τὴν ταφὴν διαφόρως</l>
    <l n="17">ὁ ποιητὴς ἐνταῦθα ἔφρασεν ἐπὶ μὲν τοῦ Ἕκτορος εἰπὼν «ὄφρα πυρός με»</l>
    <l n="18">λελάχωσιν οἱ ἐν τῇ Τροίᾳ, ἤγουν ταφῆς ἀξιώσωσι λάχος | πυρὸς δόντες μοι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="406">


   <p>
    <l n="1">ἐπὶ δὲ τοῦ Αἴαντος· ὅπως αὐτὸν ταρχύσωσιν Ἀχαιοί, ὅ ἐστιν ἐνταφιάσωσι</l>
    <l n="2">μετὰ συνήθους ταράχου. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ «λελάχωσι πυρός» ἀλλοπαθῶς</l>
    <l n="3">ἐνταῦθα συντέτακται. λαχεῖν μὲν γάρ τοι ἁπλῶς τοὺς Τρῶας αὐτοπαθῶς</l>
    <l n="4">ἐρρέθη, λαχεῖν δὲ αὐτοὺς τὸν δεῖνα τοῦδέ τινος ἀλλοπάθειαν ἔχει. Καὶ ἔστι</l>
    <l n="5">μὲν τὸ πρῶτον λαχεῖν ἶσον τῷ εὑρεῖν, τὸ δὲ δεύτερον ὅμοιον τῷ ἀξιῶσαι λάχους,</l>
    <l n="6">ὡς εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 83)</hi></ref> Τὸ δὲ ἐν ναοῖς κρεμᾶν τὰ σκῦλα τῶν νενικημένων ἔθος ἦν</l>
    <l n="7">ἀρχαῖον. Καὶ δηλοῖ αὐτὸ καὶ Εὐριπίδης ἐν Φοινίσσαις καὶ ὁ Κωμικὸς δὲ ἐν</l>
    <l n="8">τοῖς Ἱππεῦσι. Τὸ δὲ κρεμόω | πλεονασμὸν ἔχει τοῦ <hi rend="overline">ο</hi> τῆς παραληγούσης,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="9">εἴληπται δὲ ἀντὶ μέλλοντος τοῦ κρεμάσω. <ref><hi rend="bold">(v. 81)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τοῦ δῴη</l>
    <l n="10">προϋπάρχει τὸ δοίη, αὐτοῦ δὲ πρόκειται κοινὸν πρῶτον τὸ δοῖμι, ἐξ οὗ τὸ</l>
    <l n="11">δοῖεν ὡς γνοῖεν. Ὅτι δέ ποτε τὰ εἰς <hi rend="overline">μι</hi> εὐκτικὰ εἰς <hi rend="overline">ην</hi> μεταπλάττονται, προ–</l>
    <l n="12">δεδήλωται, καὶ δηλοῖ αὐτὸ σὺν ἄλλοις ἀριδήλως καὶ τὸ πεφεύγοιμι, πεφευγοίην,</l>
    <l n="13">Σοφοκλῆς «ἐκπεφευγοίην πάθος», ἔτι δὲ καὶ τὸ εἰδείην ἐκ τοῦ εἰδήκοιμι μετα–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="407">


   <p>
    <l n="1">πλασθὲν κατά τε συγκοπὴν καὶ ὁμοιότητα τὴν πρὸς τὸ τυφθείην καὶ τὰ τοιαῦτα.</l>
    <l n="2"><ref><hi rend="bold">(v. 85—90)</hi></ref> Ὅτι ἔδει μὲν τὸν Ἕκτορα παῦσαι τὸν λόγον εἰς τὸ «ὄφρα ἑ», ὡς</l>
    <l n="3">ἐγράφη, «ταρχύσωσιν Ἀχαιοί», ὁ δὲ συμμετεωριζόμενος τῇ μνήμῃ τῆς ἀριστείας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="4">ἐπάγει «σῆμά τε οἱ χεύωσιν ἐπὶ πλατεῖ Ἑλλησπόντῳ». Εἶτα καὶ δίστιχον</l>
    <l n="5">ὡς ἐν σχεδιασμῷ συντίθησιν ἐπίγραμμα τῷ τάφῳ τοῦ ὑπ’ αὐτοῦ νικηθέντος</l>
    <l n="6">τοιοῦτον ὡς ἐξ ἀορίστου ἐπιγραμματοποιοῦ «καί ποτέ τις εἴπῃσι καὶ ὀψιγό–</l>
    <l n="7">νων ἀνθρώπων· ἀνδρὸς μὲν τόδε σῆμα πάλαι κατατεθνειῶτος, ὅν ποτ’ ἀρι–</l>
    <l n="8">στεύοντα κατέκτανε φαίδιμος Ἕκτωρ». Οὕτω μεγαλόφρων ὁ ἥρως καὶ ταῖς</l>
    <l n="9">εὐτυχίαις συνεξαιρόμενος. Καὶ ὅρα ὅπως καὶ ἐν ἐπιγράμμασιν ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="10">εὐδοκιμεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 91)</hi></ref> Ἐπὶ τούτοις ὁ Ἕκτωρ καὶ τὸ τέλος τῆς ἑαυτοῦ ἐφέσεως</l>
    <l n="11">ἐκτίθεται, | δηλαδὴ τὴν τιμήν, εἰπὼν «ὥς ποτέ τις ἐρέει, τὸ δ’ ἐμὸν κλέος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="12">οὔποτ’ ὀλεῖται», ὃ δὴ παρέφρασε καὶ ὁ ἐν τῇ Τραγῳδίᾳ εἰπὼν ἐθέλειν τὸν</l>
    <l n="13">αὐτοῦ τύμβον μετὰ θάνατον στεφανοῦσθαι. «διὰ μακροῦ γάρ», φησίν, «ἡ χάρις».</l>
    <l n="14">Ἐκεῖνος δὲ καὶ ἄλλως τὴν τιμὴν προάγων πλάττει τινὰ λέγοντα μήτε χρυσὸν</l>
    <l n="15">ἐθέλειν, ὡς καὶ προεγράφη, «μήτ’ Ὀρφέως κάλλιον ὑμνῆσαι μέλος, ἢν μὴ</l>
    <l n="16">'πίσημος ἡ τύχη γένοιτό μοι». <ref><hi rend="bold">(v. 86)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ἐξ ἱστορίας ἔχων ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="17">λαλεῖ τὴν ἐπὶ πλατεῖ Ἑλλησπόντῳ ταφὴν τοῦ Αἴαντος. Πολλοῖς γὰρ τῶν</l>
    <l n="18">ἡρώων ἦσαν αὐτόθι τύμβοι ἄποπτοι τοῖς πλέουσιν ἐπὶ οἴνοπα πόντον. Φησὶ</l>
    <l n="19">γοῦν καὶ ὁ Γεωγράφος, ὅτι Ῥοίτειον πόλις ἐπὶ λόφῳ. συνεχὴς δὲ τῷ Ῥοιτείῳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="20">ᾐών, ἐφ’ ᾗ μνῆμα καὶ ἱερὸν Αἴαντος καὶ ἀνδριάς, ὃν Ἀντώνιος μὲν εἰς Αἴγυπτον</l>
    <l n="21">ἐκόμισε χαριζόμενος τῇ Αἰγυπτίᾳ Κλεοπάτρᾳ σὺν ἄλλοις ἀναθήμασιν, Ἄρατος</l>
    <l n="22">δὲ ἐπαναγαγὼν τοῖς Ῥοιτειεῦσιν ἀπέδωκεν, ὃ καὶ ὁ σεβαστὸς Καῖσαρ ἐποίησεν</l>
    <l n="23">ἐπὶ ὁμοίων τινῶν. Λέγει δὲ καὶ ὅτι μετὰ Ῥοίτειον τὸ Σίγειον, πόλις κατεσπα–</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="408">


   <p>
    <l n="1">σμένη, καὶ τὸ ναύσταθμον καὶ τὸ Ἀχαϊκὸν στρατόπεδον, καὶ ὅτι ἡ παραλία</l>
    <l n="2">ἀπὸ Ῥοιτείου μέχρι Σιγείου καὶ τοῦ μνήματος Ἀχιλλέως, ἐάν τις εὐθυπλοῇ,</l>
    <l n="3">ἑπτὰ στάδια, πρὸς δὲ τῷ Σιγείῳ Ἀχιλλέως μνῆμα καὶ Πατρόκλου | καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="4">Ἀντιλόχου, καὶ ἐναγίζουσιν οἱ Ἰλιεῖς τούτοις καὶ τῷ Αἴαντι. Ἔτι ἰστέον καὶ</l>
    <l n="5">ὡς τὸ «σῆμα χεύωσι» ταὐτόν ἐστι τῷ τυμβοχοήσωσι. Δηλοῖ δὲ καὶ ἐνταῦθα</l>
    <l n="6">τὸ χέειν τὴν ἐν τοῖς τάφοις τότε τοῦ χοὸς ἐπιφόρησιν, ὃς δὴ καὶ χυτὴ ἐλέγετο</l>
    <l n="7">γῆ, ὡς προείρηται. [οὗ πρὸς μίμησιν ἐρρέθη καὶ τὸ διψία κόνις παρὰ τῷ Σοφο–</l>
    <l n="8">κλεῖ. Τὰ μέντοι πρὸ τῶν πόλεων λεγόμενα χώματα ἑτεροῖά εἰσιν, ὡς αἱ ἱστορίαι</l>
    <l n="9">φασί.] Σῆμα δέ, ὡς καὶ ἐν τῇ Βοιωτίᾳ ἐρρέθη, λέγεται διὰ τὸ σημαίνειν τεθάφθαι</l>
    <l n="10">τινὰ ἐκεῖ, ὥσπερ καὶ μνῆμα, διὰ τὸ μνήμην τοῦ ποτε ζῶντος ἀνακινεῖν. Κεῖται</l>
    <l n="11">δέ ποτε τὸ μνῆμα, ὡς καὶ ἐν | Ὀδυσσείᾳ, ἐπὶ τοῦ κατὰ τὴν Ἑλένην δώρου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="12">πρὸς Τηλέμαχον καὶ ἐπὶ τῆς ἁπλῶς μνήμης, οἷον «μνῆμα χερῶν Ἑλένης»,</l>
    <l n="13">ἵνα ᾖ ὡς χάρμη καὶ χάρμα καὶ βρώμη καὶ βρῶμα, οὕτω καὶ μνήμη καὶ μνῆμα.</l>
    <l n="14">Ὁμώνυμον ἄρα καὶ τὸ μνῆμα, καθὰ καὶ τὸ σῆμα, κείμενον ὡς τὰ πολλὰ καὶ</l>
    <l n="15">ἐπὶ σημείου, ὡς καὶ προδεδήλωται καὶ μετ’ ὀλίγα δὲ δηλοῦται ἐν τῷ «κλήρου</l>
    <l n="16">σῆμα». Καὶ αὐτὸ δὲ τὸ μνημεῖον μνήμην σαφῶς δηλοῖ παρὰ Σοφοκλεῖ ἐν</l>
    <l n="17">τῷ «μνημεῖον ψυχῆς Ὀρέστου». Πλατὺν δὲ Ἑλλήσποντον λέγει οὐ τὸν ἁπλῶς</l>
    <l n="18">διόλου τοιοῦτον—ἔχει γὰρ στενὰ πολλὰ καί τι λίαν στενότατον καὶ οὐ πλέον</l>
    <l n="19">ἑπτασταδίου πλατυνόμενον—, ἀλλὰ τὸ διεκπίπτον αὐτοῦ ἔξω πρὸς τῷ Αἰγαίῳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="667"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="20">ἕως καὶ εἰς τὸ ναύσταθμον καὶ εἰς τὸ Ῥοίτειον καὶ εἰς τὸ Σίγειον, τὰ ἀνωτέρω</l>
    <l n="21">ῥηθέντα, ἐκεῖνο πλατὺν Ἑλλήσποντον λέγει. ἐκεῖ γὰρ εἰς πλάτος ὁ τῆς Ἕλλης</l>
    <l n="22">πόντος ἀνοίγεται. Οἱονεὶ γοῦν φησιν ὁ ποιητής, ὅτι σῆμα χεύωσι περὶ τὸ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="409">


   <p>
    <l n="1">πλατὺ μέρος τοῦ Ἑλλησπόντου, ὥσπερ καὶ ἀλλαχοῦ ἁπαλὸν αὐχένα φησὶν</l>
    <l n="2">οὐ τὸν ἁπλῶς ἁπαλόν, ἀλλὰ τὸ τοιοῦτον μέρος αὐτοῦ. Τὰ δὲ περὶ Ἕλλης</l>
    <l n="3">θρυλλούμενα δῆλα, ὅτι | δηλαδὴ ἀδελφὴ αὕτη Φρίξου, θυγάτηρ Ἀθάμαντος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="4">καὶ Νεφέλης, ἣν δὴ Νεφέλην ὁ Ἀθάμας γυναῖκα δευτέραν ἐπεισηγάγετο τὴν</l>
    <l n="5">προτέραν Ἰνὼ ἐκπεμψάμενος, καὶ ὅπως ἡ Ἰνὼ αὖθις ἀναληφθεῖσα ἐνεκότει</l>
    <l n="6">τοῖς ἐκ Νεφέλης παισί, καὶ ὡς μηχαναῖς τισι φρύξασα τὰ ἐγχώρια σπόριμα</l>
    <l n="7">καὶ ἄκαρπα ποιήσασα χρησμὸν κατὰ τῶν παίδων ὑπέκλεψεν, ὡς τοῦ κακοῦ</l>
    <l n="8">λυθησομένου τῷ ἐκείνων φόνῳ, καὶ ὅπως αὐτοῖς ἐπιβουλευθεῖσι κριὸς τὴν</l>
    <l n="9">ἐπιβουλὴν κατεμήνυσε, καὶ ὡς ἀναδεξάμενος αὐτοὺς ὁ τοιοῦτος κριὸς καὶ κατά</l>
    <l n="10">τι θεῖον ἀέριος ἀρθεὶς τὸν μὲν Φρίξον περιεσώσατο εἰς τὴν Κολχίδα γῆν, | τὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="11">δὲ Ἕλλην οὐκ ἴσχυσε, καταπεσοῦσαν εἰς τὸν ἀπ’ αὐτῆς κληθέντα Ἑλλήσποντον,</l>
    <l n="12">καὶ ὅτι ἐν Κόλχοις ἀπεδάρη παρὰ τοῦ Φρίξου ὁ κριὸς οὗτος, τυθεὶς φυξίῳ Διὶ̈</l>
    <l n="13">καὶ τὸ αὐτοῦ κῶας χρυσωθὲν ἐφυλάττετο ὑπὸ ἀύ̈πνου δράκοντος, εἰς ὃ οἱ</l>
    <l n="14">Ἀργοναῦται ἔπλευσαν, καὶ ὅτι οὐδὲ ἡ κακοῦργος Ἰνὼ καλῶς ἀπήλλαξε κατα–</l>
    <l n="15">πεσοῦσα συνάμα τῷ παιδὶ Μελικέρτῃ εἰς θάλασσαν ἐν τῷ τὸν ἄνδρα μανῆναι</l>
    <l n="16">κατὰ χόλον Ἥρας καὶ ξιφήρη διώκειν αὐτήν. καὶ τοιάδε μὲν ταῦτα. Ἡ δὲ</l>
    <l n="17">ἀκριβὴς ἱστορία μητρυιὰν εἰδυῖα τὴν Ἰνὼ δύσνουν τῷ Φρίξῳ τε καὶ τῇ Ἕλλῃ</l>
    <l n="18">πλοιάριόν τί φησιν εἶναι | τὸν κριόν, ἐκτύπωμα φέρον κριοῦ ἐν ἄκρῳ, ὁποῖόν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="19">τι καὶ παρὰ Λυκόφρονι τὸ ταυρόμορφον τύπωμα τὸ τὴν Εὐρώπην ἁρπάσαν,</l>
    <l n="20">καὶ ὁποῖα πλοῖα τὰ σὺν ἑτέροις γλύμμασι καὶ χηνίσκους ἐν τοῖς ἄκροις ἔχοντα</l>
    <l n="21">ἤγουν τύπους χηνῶν. καὶ βούλεται διὰ τοιούτου κριοῦ σὺν τῷ ἀδελφῷ πλέουσαν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="410">


   <p>
    <l n="1">τὴν Ἕλλην ἐκπεσεῖν καὶ κινδυνεῦσαι. Ἑτέρα δέ τις ἱστορία εὔνουν ὑπηρέτην</l>
    <l n="2">φησὶ τὸν Κριόν, ὃς τὴν τῆς μητρυιᾶς βουλὴν ἀνακαλύψας καὶ περισώσασθαι</l>
    <l n="3">τοὺς δεσπότας παῖδας προθέμενος ἐδυστύχησε κατὰ τὸν Ἑλλήσποντον.</l>
    <l n="4">λέμβῳ γὰρ βραχυτάτῳ πιστεύσας αὐτοὺς οὐκ ἔσχεν ἀμφοτέρους περιποιήσασθαι,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="5">ἀλλ’ ὁ μὲν Φρίξος περιεγένετο, ἡ δὲ Ἕλλη κατὰ πάθος ἰλίγγου ἢ ἄλλου τινὸς</l>
    <l n="6">τοιούτου καταπεσοῦσα μόνον αὐτῆς ἄνω ἀφῆκε τοὔνομα φέρεσθαι αὐτὴ κατα–</l>
    <l n="7">δῦσα εἰς βυθόν. Διπλάζεται δὲ τῇ Ἕλλῃ τὸ ἀμετάβολον πρὸς διαστολὴν τοῦ</l>
    <l n="8">ἕλη, ἡ θερμασία, ἐξ ἧς καὶ τὰς λαμπάδας ἑλάνας λεχθῆναί που ὁ Ναυκρατίτης</l>
    <l n="9">ἱστορεῖ σοφιστής. καὶ ὁ Ἕλλην δὲ κατὰ τοὺς παλαιοὺς διὰ τὴν αὐτὴν αἰτίαν</l>
    <l n="10">ἐν δυσὶ <hi rend="overline">λ</hi> γράφεται. τὸ δ’ αὐτὸ γίνεται καὶ ἐπὶ τοῦ Ἄλος πόλις καὶ ἄλλος, ἡ</l>
    <l n="11">ἀντωνυμία, ὡς ἐν Βοιωτίᾳ εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 91)</hi></ref> Τὸ δὲ «ὥς ποτέ τις ἐρέει, τὸ δ'</l>
    <l n="12">ἐμὸν κλέος οὔποτ’ ὀλεῖται» πλαγίως ἔπαινόν τε | τῆς Ὁμήρου ἐμφαίνει ποιήσεως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="13">καὶ τὴν αὐτοῦ μαντικὴν ἐνδείκνυται, δεξιῶς οὕτω σχηματίσαντος. Τῷ ὄντι</l>
    <l n="14">γὰρ ἕως τὸ Ὁμηρικὸν τοῦτο ἐπίγραμμα εἰς ἀνάγνωσιν ἔρχοιτ’ ἄν, οὐκ ἂν</l>
    <l n="15">ὀλεῖται τὸ κλέος τῷ Ἕκτορι, ἔρχεσθαι δὲ δοκεῖ εἰσαεί, ἀεὶ ἄρα ἔσται καὶ τὸ</l>
    <l n="16">ῥηθὲν κλέος καὶ οὐδέποτε ὀλεῖται. Οὕτω δέ πως καὶ ἀλλαχοῦ σεμνολογεῖ τὴν</l>
    <l n="17">Ἰλιάδα ὁ ποιητής, ἔνθα τοῦ Ἑλληνικοῦ τειχίσματος τὸ κλέος περιελθεῖν λέγει</l>
    <l n="18">τὸν ὑφ’ ἥλιον διὰ τὸ κατὰ τὴν Ἰλιάδα περιᾴδεσθαι, ἄλλως γὰρ ἀφανισθὲν</l>
    <l n="19">ἀκλεὲς ἦν. | <ref><hi rend="bold">(v. 92 s.)</hi></ref> Ὅτι ὑποδέξασθαι καὶ ἐνταῦθα ὁ ποιητὴς κοινότερον τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="31 inc"/>
    <l n="20">ἀντιστῆναί φησιν ὁμοίως τῷ «σὺ μὲν τόνδε | δέδεξο, μελήσουσι δέ μοι ἵπποι».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="21">Φησὶ γὰρ «ὣς ἔφατο» Ἕκτωρ, «οἳ δ’ ἄρα πάντες ἀκὴν ἐγένοντο σιωπῇ, | αἴδεσθεν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="22">μὲν ἀνήνασθαι, δεῖσαν δ’ ὑποδέχθαι», τουτέστιν ἀπειπεῖν μὲν τὴν πρὸς Ἕκτορα</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="411">


   <p>
    <l n="1">μονομαχίαν οἱ Ἀχαιοὶ | αἰδημόνως ἔσχον, εὐλαβήθησαν δὲ αὖ πάλιν τὴν πρὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="2">ἐκεῖνον ἔνστασιν. οὕτω φοβερὸς αὐτοῖς γέγονε. Τινὲς δέ φασιν, ὅτι οὐ τὸν</l>
    <l n="3">Ἕκτορα ἔδεισαν οἱ Ἀχαιοὶ ἀλλὰ | τὸν βασιλέα διὰ τὸ ἀναμένειν κέλευσιν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="4">καὶ μὴ ἐθέλειν θρασύτερον προπετεύεσθαι. Θρασὺς γὰρ πρὸς ἔργον ἐκ πολλοῦ</l>
    <l n="5">κακός, κατὰ τὴν παροιμίαν. λέγει δέ, | φασί, καὶ Ἐπίχαρμος «κακὸς θαρρεῖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="6">μάλ’ αὐτόθεν, ἔπειτα δὲ φεύγει». Καὶ οὕτω μὲν οἱ ἄλλοι Ἕλληνες | αἰδῶ τε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="7">καὶ δέος ἔπασχον, ἄλλως δέ γε ἤπερ ἡ προσειποῦσα τὸν Πρίαμον αἰδοῖόν</l>
    <l n="8">τε ἑαυτῇ καὶ δεινόν, | ἐγγὺς δέ πως τῷ εἰπόντι, ὅτι «δέος ᾧ πρόσεστιν αἰσχύνη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="9">θ’ ὁμοῦ, σωτηρίαν ἔχοντα τόνδ’ ἐπίστασο». <ref><hi rend="bold">(v. 94)</hi></ref> Μενέλαος δὲ ἰσχυροπαθήσας</l>
    <l n="10">ἀνέστη καὶ ὑπέστη τὴν μονομαχίαν. | Φησὶ γὰρ ὁ ποιητής, ὅτι «ὀψὲ δὲ δὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="11">Μενέλαος ἀνίστατο» καὶ τὰ ἑξῆς. Καὶ ὅρα τὸ ὀψέ, οὐ γὰρ χρὴ τὸν νοῦν ἔχοντα</l>
    <l n="12">παραχρῆμα ποιεῖν τὸ παρατυχὸν καὶ τοῖς κινδύνοις ἐπιπηδᾶν. <ref><hi rend="bold">(v. 95—102)</hi></ref> Τὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="13">δέ, ὡς ἐρρέθη, ἑξῆς τοῦ λόγου τοιαῦτα· ἀναστὰς ὁ Μενέλαος «νείκει ὀνειδίζων,</l>
    <l n="14">μέγα δὲ | στεναχίζετο θυμῷ», ἤγουν στενακτικῶς ἐλάλει «ὦ μοι ἀπειλητῆρες,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="15">Ἀχαιί̈δες, οὐκέτ’ Ἀχαιοί. ἦ μὲν δὴ λώβη | τάδε γ’ ἔσσεται αἰνόθεν αἰνῶς, εἰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="16">μή τις Δαναῶν νῦν Ἕκτορος ἀντίος εἶσιν, ἀλλ’ ὑμεῖς μὲν πάντες ὕδωρ καὶ</l>
    <l n="17">γαῖα γένοισθε, ἥμενοι αὖθι ἕκαστοι ἀκήριοι ἀκλεὲς αὕτως. τῷδε δ’ ἐγὼν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="18">αὐτὸς θωρήξομαι». Καὶ οὕτω μὲν ὁ Μενέλαος θαρρεῖ τὴν μονομαχίαν ἐπαγαγὼν</l>
    <l n="19">καὶ γνωμικὸν τοῦτο «αὐτὰρ ὕπερθε νίκης | πείρατ’ ἔχονται ἐν θεῷ». καὶ οὕτω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="20">μὲν ὁ βασιλεύς. <ref><hi rend="bold">(v. 104—6)</hi></ref> Ὅμηρος δὲ ἐνδεικνύμενος οὐκ ἀξιόμαχον αὐτὸν</l>
    <l n="21">ἀντίμαχον εἶναι τῷ Ἕκτορι ἀποτείνει τὸν λόγον εἰς αὐτὸν ἐνδιαθέτως κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="668"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1 des"/>
    <l n="22">σχῆμα ἀποστροφῆς καί φησιν ὡς οἷον οἰκτιζόμενος «ἔνθα κέ τοι Μενέλαε φάνη</l>
    <l n="23">βιότοιο τελευτὴ Ἕκτορος ἐν παλάμῃσιν, ἐπεὶ πολὺ φέρτερος ἦεν, εἰ μὴ ἀναί̈–</l>
    <l n="24">ξαντες ἕλον», τουτέστιν ἐκώλυσαν, «βασιλῆες Ἀχαιῶν». Καὶ ὅρα τὸ φιλάληθες</l>
    <l n="25">τοῦ φιλέλληνος ποιητοῦ, πολὺ φέρτερον τοῦ Μενελάου εἰπόντος τὸν Ἕκτορα,</l>
    <l n="26">ὅπερ ταὐτόν ἐστι τῷ κατωτέρω εἰρησομένῳ περὶ Ἀχιλλέως τῷ «ὅς περ σέο</l>
    <l n="27">πολλὸν ἀμείνων». Καὶ ὁ μὲν | ποιητὴς οὕτω πρὸς οἶκτον λαλεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 108—14)</hi></ref></l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="412">


   <p>
    <l n="1">Ἀγαμέμνων μέντοι καὶ δριμύτερον εὐθὺς ἐπιπλήττει τῷ ἀδελφῷ. Δεξιτερῆς</l>
    <l n="2">γὰρ ἕλε χειρὸς καὶ «ἀφραίνεις», ἔφη, «Μενέλαε διοτρεφές, οὐδέ τί σε χρὴ ταύτης</l>
    <l n="3">ἀφροσύνης· ἀνὰ δ’ ἴσχεο», τουτέστιν ἀνέχου, ἢ «ἀνὰ δὲ σχέο», τουτέστιν</l>
    <l n="4">ἀνάσχου, «κηδόμενός περ». Εἶτα τρόπον τινὰ καὶ τὸ γνῶθι σαυτὸν ὑποτιθείς</l>
    <l n="5">φησι «μηδ’ ἔθελ’ ἐξ ἔριδος σεῦ ἀμείνονι φωτὶ μάχεσθαι Ἕκτορι, τόν τε στυγέουσι</l>
    <l n="6">καὶ ἄλλοι. καὶ δ’ Ἀχιλλεὺς τούτῳ γε μάχῃ ἐνὶ κυδιανείρῃ ἔρριγ’ ἀντιβολῆσαι,</l>
    <l n="7">ὅ περ», ἤγουν ὅς, «σέο πολλὸν ἀμείνων». Καὶ ὅρα ὡς εὐμεθόδως κἀνταῦθα ὁ</l>
    <l n="8">ποιητὴς μνήμην τοῦ | Ἀχιλλέως παρέρριψε, καὶ ὅτι οὐ μόνον ὁ ἀδελφός, ἀλλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="9">καὶ οἱ λοιποὶ βασιλεῖς ἐπέχουσι τῆς μονομαχίας τὸν Μενέλαον ἐλεοῦντες ὡς</l>
    <l n="10">ἀδικούμενον. τὸν μέντοι Πάριν ὁ ἀδελφὸς Ἕκτωρ ὑπόψιον ἅπασιν ὄντα ἐχάρη</l>
    <l n="11">ἂν ἰδὼν καὶ πεσόντα. Σημείωσαι δὲ ὅτι τε πρὸς συμφέρον ἐνταῦθα νόμῳ</l>
    <l n="12">στρατηγικῷ ψεύδεται ὁ βασιλεύς. Οὐ γὰρ ὁμολογουμένως ἔρριγεν Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="13">τὸν Ἕκτορα, λαλεῖ δὲ αὐτὸ ἐπίτηδες, ἵνα τὸ ἀδελφικὸν καταστείλῃ θράσος.</l>
    <l n="14">καὶ ὅτι ἐνταῦθα μὲν ἐν ὑποθήκης λόγῳ ἔοικεν, ὡς εἴρηται, λέγεσθαι τὸ γνῶθι</l>
    <l n="15">σαυτόν, ἐν δὲ τοῖς ἑξῆς καὶ πραγματικῶς ἐνεργεῖται ἡ παραίνεσις, | ὅπου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="16">ἑαυτὸν εἰδὼς ὁ Ἕκτωρ τοῖς μὲν ἄλλοις μάχεται, Αἴαντος δὲ ἀλεείνει μάχην</l>
    <l n="17">Τελαμονιάδαο. ὥστε νῦν οὐ πάνυ τι ἑαυτὸν οἶδεν ὁ Ἕκτωρ, εἴγε τῷ τοιούτῳ</l>
    <l n="18">Αἴαντι ἀντιστήσεται. καὶ ὅτι κἂν φυσᾷ τὸν Ἕκτορα λεγόμενα παρὰ τοῦ βασι–</l>
    <l n="19">λέως τὰ σεμνύνοντα ἐκεῖνον, ἀλλὰ κατωτέρω ῥίψει τὴν αὐτοῦ ὀφρὺν ὁ βασιλεύς,</l>
    <l n="20">ἔνθα ἐρεῖ ὅτι τούτῳ, ἤγουν τῷ Ἕκτορι, πρόμον ἄλλον ἀναστήσουσιν Ἀχαιοί,</l>
    <l n="21">ὃν ἐὰν φύγῃ, ἀσπασίως γόνυ κάμψει. ἔνθα καὶ δείκνυται, ὅτι τὰ περὶ Ἀχιλλέως</l>
    <l n="22">ψευδῶς ἔλεγεν ὁ βασιλεύς, ἵνα πείσῃ τὸν ἀδελφόν. Εἰ γὰρ ὁ Ἀχιλλεὺς ἀληθῶς</l>
    <l n="23">ἔρριγε τὸν Ἕκτορα, ποῖος ἄλλος εὑρεθήσεται πρόμος ἀντίπαλος τῷ Ἕκτορι;</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="24">Ἦν δὲ ἐν τῷ περὶ Ἀχιλλέως λόγῳ ἐκ τοῦ μείζονος τὸ ἐπιχείρημα. Μείζων</l>
    <l n="25">γὰρ πάντως τοῦ Μενελάου ὁ Ἀχιλλεύς. εἰ δὴ αὐτὸς ἔρριγε τὴν μετὰ Ἕκτορος</l>
    <l n="26">μάχην, πολλῷ πλέον ῥιγήσει ὁ Μενέλαος. <ref><hi rend="bold">(v. 101 s.)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι ὁ</l>
    <l n="27">εὔελπις ἀγωνιστὴς καλῶς ἂν εἴποι τὸ [»τῷδε δέ», ἤγουν ἐπὶ τούτῳ, ταὐτὸν δ'</l>
    <l n="28">εἰπεῖν, κατὰ τούτου,] «ἐγὼν αὐτὸς θωρήξομαι, αὐτὰρ ὕπερθε νίκης πείρατ'</l>
    <l n="29">ἔχονται». <ref><hi rend="bold">(v. 109 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀφραίνεις, οὐδέ τί σε χρὴ ταύτης ἀφροσύνης,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="413">


   <p>
    <l n="1">ἀνάσχεο δὲ κηδόμενός περ», ὅ ἐστι βλαπτόμενος, οἰκεῖον ῥηθῆναι πρός τινα</l>
    <l n="2">θρασέως κινδυνεύειν ἐθέλοντα. <ref><hi rend="bold">(v. 111)</hi></ref> Τὸ δὲ «μηδ’ ἔθελ’ ἐξ ἔριδος | σεῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="3">ἀμείνονι φωτὶ μάχεσθαι» δύναται καὶ γνωμικὸν εἶναί ποτε, οὕτως ἁπλῶς ἐν</l>
    <l n="4">τῷ καθόλου ῥηθέν. Καὶ τοιοῦτον μὲν ὁλικῶς εἰπεῖν ἐν νοήμασι τὸ ῥηθὲν Ὁμηρι–</l>
    <l n="5">κὸν χωρίον. Τὰ δὲ κατὰ μέρος αὐτοῦ τοιάδε εἰσί. <ref><hi rend="bold">(v. 92)</hi></ref> Σιωπῶσιν ἐνταῦθα</l>
    <l n="6">οἱ Ἀχαιοὶ ἀκὴν γενόμενοι ἐξ ἀμηχανίας, ὡς καὶ ἐν ἄλλοις γίνεται. Κρείττων</l>
    <l n="7">γὰρ σιωπὴ καίριος παρακεκινδυνευμένου λόγου. Τὸ δὲ ἀκήν, περὶ οὗ ἀλλαχοῦ</l>
    <l n="8">εἴρηται, εὕρηται λεγόμενον καὶ ἀκασκᾶ. Αἴλιος δὲ Διονύσιος καὶ χρῆσιν</l>
    <l n="9">παράγει Κρατίνου ταύτην «σκήπτροισιν ἀκασκᾶ προβιβῶντα». <ref><hi rend="bold">(v. 93)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="10">δὲ ἀνήνασθαι δηλοῖ μὲν τὸ ἀρνήσασθαι, γίνεται δὲ | ἀπὸ τοῦ ἀναίνω. αὐτὸ δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="11">κατὰ μέν τινας ἀπὸ τοῦ <hi rend="overline">α</hi> στερητικοῦ καὶ τοῦ <hi rend="overline">ναι</hi>, ἵνα εἴη ἀναίνεσθαι τὸ μὴ</l>
    <l n="12">διὰ τοῦ <hi rend="overline">ναι</hi> ἐπιρρήματος κατατίθεσθαι. κατὰ δὲ ἑτέρους ἀπὸ τῆς <hi rend="overline">α</hi> στερήσεως</l>
    <l n="13">καὶ τοῦ αἶνος, ὃ δηλοῖ τὴν συγκατάθεσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 95)</hi></ref> Τὸ δὲ «νείκει» τῆς παλαιᾶς</l>
    <l n="14">ἐστι χρήσεως. ὡς γὰρ βλάβος καὶ δίψος, οὕτω καὶ νεῖκος, ἐξ οὗ καὶ ἡ φιλο–</l>
    <l n="15">νεικία. τὰ μέντοι κοινὰ βλάβη καὶ δίψα καὶ νείκη. οὕτω δὲ καὶ ἡ νάπη νάπος</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="414">


   <p>
    <l n="1">παρά τε Εὐριπίδῃ καὶ ἑτέροις. [καὶ ἡ κνίση δὲ κνῖσος, καθὰ δηλοῖ καὶ ὁ γράψας</l>
    <l n="2">ἀντὶ τοῦ «κνίσσην μελδόμενος» κνίση δίχα τοῦ <hi rend="overline">ν</hi>, ὡς ἐν τοῖς μετὰ ταῦτά που</l>
    <l n="3">κεῖται, εἰ καί τινες τῶν παλαιῶν | ἀπαρέσκονται ὡς μὴ ἐντετυχηκότες τῇ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="4">χρήσει τοῦ κνίσσος.] Εὕρηται δὲ καὶ ἡ ἑτέρα νίκη νῖκος λεγομένη, ὡς καὶ ἡ</l>
    <l n="5">σκάφη σκάφος καὶ ἡ πάθη πάθος. <ref><hi rend="bold">(v. 96)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «ἀπειλητῆρες,</l>
    <l n="6">Ἀχαιί̈δες, οὐκέτ’ Ἀχαιοί» ἀπειλητῆρες μὲν οἱ μόνον καυχώμενοι καὶ εἰς</l>
    <l n="7">κενὸν αὐχοῦντες, ὡς εἰ καὶ Ἀχαιί̈δες ἦσαν, κατὰ τὸ «γυναικῶν μὲν τὸ λαλεῖν,</l>
    <l n="8">ἀνδρῶν δὲ τὸ πράττειν», ἢ οἱ ἐκφοβοῦντες λόγοις. ἐπ’ ἀμφοτέρων γὰρ λέγεται</l>
    <l n="9">τὸ ἀπειλεῖν. Ἀχαιί̈δες δὲ ἀντὶ τοῦ γυναῖκες, ὃ παραφράζων ὁ Σοφοκλῆς φησι</l>
    <l n="10">«μὴ γυναῖκες ἀντ’ ἀνδρῶν πέλας ἕστατε». Ἔστι δὲ τοῦτο σφοδρότερον τοῦ</l>
    <l n="11">Ὁμηρικοῦ. λειότερον γὰρ τὸ Ἀχαιί̈δες τοῦ «γυναῖκες ἀντ’ ἀνδρῶν», ἐξ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="12">οὗ ὁ ἀνδρόγυνος σύγκειται. καὶ ταῦτα μὲν ἐν λόγοις. Τὸ δὲ τοῦ Σεσώστριδος</l>
    <l n="13">ἔργον ἔχει πλεῖον τὸ ἀναιδές. Ἱστορεῖ γὰρ Ἡρόδοτος ὅτι Σέσωστρις, εἴποτε</l>
    <l n="14">ἀνδρῶν εὐπετῶς καὶ ἀμαχητὶ περιγένοιτο, στήλας στήσας αἰδοῖα γυναικῶν</l>
    <l n="15">τοῖς ἀνδρείοις προσενέγραφε, δηλῶν ὡς ἦσαν ἀνάλκιδες. Ἔτι σφοδρὸν παρὰ</l>
    <l n="16">τῷ αὐτῷ καὶ τὸ «οἱ μὲν ἄνδρες γεγόνασί μοι γυναῖκες, αἱ δὲ γυναῖκες ἄνδρες».</l>
    <l n="17">Τὸ μέντοι «πολλοὶ μὲν ἄνθρωποι εἶεν, ὀλίγοι δὲ ἄνδρες» σεμνότερον τῶν</l>
    <l n="18">προρρηθέντων. Ὅτι δὲ μέγα εἰς ὕβριν ἀνδράσι τὸ γυναῖκας καλεῖσθαι, δηλοῖ</l>
    <l n="19">ὁ αὐτὸς ἔν τε τῷ «προσβάλλοντες | κακὰ μεγάλα εἰργάζοντο καὶ γυναῖκας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="20">ἀπεκάλεον», καὶ ἐν τῷ «παρὰ Πέρσαις γυναικὸς κακίω ἀκοῦσαι δέννος μέγιστός</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="415">


   <p>
    <l n="1">ἐστι». Δέννον δὲ λέγει τὴν ὕβριν, ἐξ οὗ τὸ δεννάζειν παρὰ Σοφοκλεῖ. Ἀστεῖον</l>
    <l n="2">δέ πως τὸ «οὐκέτ’ Ἀχαιοί», ὡς ἕως μὲν τῆς ἄρτι ἀνδρῶν ὄντων τῶν Ἀχαιῶν,</l>
    <l n="3">νῦν δὲ μεταβεβλημένων οἷον εἰς Ἀχαιί̈δας κατὰ τὰς θρυλουμένας μυθικὰς</l>
    <l n="4">μεταμορφώσεις. ἢ καὶ κατὰ τὴν ἀμφιγενῆ λαγῴαν ἱστορίαν, εἴ τι χρὴ προσ–</l>
    <l n="5">παῖξαι τῷ ποιητικῷ γλυκάσματι. [Ὅθεν δοκεῖ καί τις ποιητὴς λαβὼν σκῶψαι</l>
    <l n="6">εἰς λαγνείαν βασιλέως Λιβυκοῦ δριμέως τὸ «βαινόμενος βαίνων», οὗ πρὸς</l>
    <l n="7">σαφήνειαν ἐπάγει τὸ «ὁτὲ νυμφίος, ἄλλοτε νύμφη».] Καὶ ἄλλως δέ, [καθὰ] τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="8">«κατ’ αἶσαν ἐνείκεσας οὐδ’ ὑπὲρ αἶσαν», καὶ τἄλλα ὅσα ἐκεῖ ἐγράφησαν, οὕτω</l>
    <l n="9">καὶ τὸ «Ἀχαιί̈δες, οὐκέτ’ Ἀχαιοί» ἐσχημάτισται. Τοῦτο μέντοι κατὰ ἦθος</l>
    <l n="10">ὀργίλον, ὡς γὰρ μὴ ἀρκοῦν τὸ «Ἀχαιί̈δες» εἰς ὕβριν ἐπῆκται πρὸς πλείω αὐτῆς</l>
    <l n="11">ἔνδειξιν τὸ «οὐκέτ’ Ἀχαιοί». καὶ τοιοῦτον μὲν καὶ τοῦτο. <ref><hi rend="bold">(v. 97)</hi></ref> Τὸ δὲ «αἰνόθεν</l>
    <l n="12">αἰνῶς», δηλοῖ τὸ ἀπὸ δεινοῦ δεινῶς, ὅ ἐστιν ἐκ δεινῶν δεινοτέρως. <ref><hi rend="bold">(v. 99)</hi></ref> Τὸ</l>
    <l n="13">δὲ «ὕδωρ καὶ γαῖα γένοισθε» ἀντὶ τοῦ νεκρωθείητε καὶ τοῦ μὲν ζωογόνου</l>
    <l n="14">πνευματώδους θερμοῦ στερηθείητε, γένοισθε δὲ ὕδωρ καὶ γῆ, ἃ δὴ ἐναπομένει</l>
    <l n="15">τοῖς | νεκροῖς σώμασι. <ref><hi rend="bold">(v. 100)</hi></ref> Διὸ καὶ ἐπάγει «ἥμενοι αὖθι ἀκήριοι», τουτέστι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="16">καθήμενοι αὐτόθι ὡς νεκροί. Νεκρός τε γὰρ ἀπὸ τοῦ <hi rend="overline">νε</hi> στερητικοῦ καὶ τοῦ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="416">


   <p>
    <l n="1">κῆρ, ἡ ψυχή, καὶ ἀκήριος ὁμοίως ὁ μὴ ἔχων κῆρ. οἷς καὶ ὁ νῶκαρ συστοιχεῖ</l>
    <l n="2">παρὰ τὴν <hi rend="overline">νω</hi> στέρησιν καὶ τὸ κᾶρ, ὅ ἐστι κῆρ, ἡ ψυχή. Καὶ ἄλλως δὲ ὀνειδίζει</l>
    <l n="3">ὁ λόγος τοὺς Ἕλληνας, ὡς μὴ ἀνωφορουμένους, ἀλλὰ καθῆσθαι ἢ κεῖσθαι</l>
    <l n="4">ὀρεγομένους καὶ κάτω βρίθοντας κατὰ τὰ βαρέα στοιχεῖα, καὶ μὴ ἐοικότας</l>
    <l n="5">μετέχειν ζωτικῆς τινος κουφιζούσης θερμότητος. Τινὲς δὲ ἄλλως φράζουσι</l>
    <l n="6">τὸ «ὕδωρ καὶ γαῖα γένοισθε», ἀντὶ τοῦ ἀναστοιχειωθείητε, τουτέστιν εἰς τὰ</l>
    <l n="7">βαρύτερα | τῶν στοιχείων καὶ ἀκίνητα καὶ ὑμῖν ὅμοια ἀναλυθείητε. Ἕτεροι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="8">δέ φασιν, ὅτι συνεπινοητέον τοῖς δυσὶ τούτοις στοιχείοις καὶ τὰ λοιπὰ δύο,</l>
    <l n="9">καθὰ εὕρηται καὶ παρ’ Ἡσιόδῳ, ἐν οἷς γαῖαν ὕδει φύρων Ἥφαιστος τὴν</l>
    <l n="10">γυναῖκα πλάττει. Οὕτω δὲ καὶ Ξενοφάνης που λέγεται εἰπεῖν «πάντες γὰρ</l>
    <l n="11">γαίης τε καὶ ὕδατος ἐκγενόμεθα». Καθ’ ὅμοιον λόγον καὶ ἐν τῷ «μήθ’ αἷμά</l>
    <l n="12">μου δέξαιτο κάρπιμον πέδον, μὴ λαμπρὸς αἰθήρ» καὶ τὰ λοιπὰ δύο στοιχεῖα</l>
    <l n="13">ἔστι συνεπινοήσασθαι, οὐ μὴν καὶ ἐν τῷ «μήτε πόντος μήτε γῆ δέξαιτό μου</l>
    <l n="14">σάρκας». ἦν δ’ ἂν τὸ ὅμοιον καὶ ἐκεῖ, εἰ μὴ σάρκας ἔφη, ἀλλ’ ὅτι μήτε πόντος</l>
    <l n="15">μήτε γῆ | δέξαιτό με, κατὰ φυσικὴν δηλαδὴ ἀνάλυσιν. Τὸ δὲ «ἀκλεές» εὐθεῖά</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="669"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="16">ἐστι πληθυντικὴ ἀντὶ τοῦ ἀκλεεῖς, ἀπελθόντος τοῦ ̅ι, ὡς καὶ ἐν τῷ «ἐρέτας</l>
    <l n="17">ἐπιτηδές». κεῖται δὲ καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ χρῆσις τοιαύτης λέξεως. Τινὲς μέντοι</l>
    <l n="18">ἐπίρρημα τοῦτό φασιν εἶναι, ἄλλοι δὲ παροξύνουσιν. ὡς γὰρ ἀγακλέες κατὰ</l>
    <l n="19">ἔλλειψιν τοῦ ἑνός ̅ε, οὕτω φασὶ καὶ ἀκλέες. <ref><hi rend="bold">(v. 102)</hi></ref> Τὸ δὲ «νίκης πέρατα»</l>
    <l n="20">περιφραστικῶς ἀντὶ τοῦ ἡ νίκη, τὸ τέλος δηλαδὴ τῶν ἀγωνιζομένων. Σημείωσαι</l>
    <l n="21">δὲ ὅτι νῦν μὲν ἁπλοϊκῶς εἴρηται | τὸ ὕπερθεν ἔχεσθαι τὰ τῆς νίκης πέρατα,</l>
    <l n="22">τραπὲν μεταφορικῶς ἀπὸ σχοίνων ἤ τινων ἑτέρων τοιούτων σωμάτων, ὧν</l>
    <l n="23">καὶ ἀρχή τις καὶ πέρας ἐστίν. Ἐν τοῖς ἑξῆς δέ που διὰ ταλάντων ὕπερθεν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="417">


   <p>
    <l n="1">ἐχομένων πρὸς Διὸς τὴν νίκην ἐρεῖ διεξάγεσθαι. [Εὐθεῖα δὲ ἑνικὴ τοῦ πείρατα</l>
    <l n="2">οὐ τὸ πεῖρας, ἀλλὰ τὸ πεῖραρ. Ἔστι δὲ αὐτοῦ καὶ ῥῆμα τὸ πειραίνω ἀντὶ τοῦ</l>
    <l n="3">περαίνω.] Τελευτὴ δέ, εἰ καὶ φανερῶς τὸ ἁπλῶς τέλος, ἀλλὰ συνδυασθέν ποτε</l>
    <l n="4">μετὰ ζῳῆς ἢ βίου, ὁποῖον καὶ ἐνταῦθα τὸ «βιότοιο τελευτή», δηλοῖ τηνικαῦτα</l>
    <l n="5">θάνατον. <ref><hi rend="bold">(v. 109)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀφραίνεις Μενέλαε διοτρεφές» μίγμα ὕβρεως καὶ</l>
    <l n="6">ἐπαίνου. καὶ ἔστιν ὅμοιον | τῷ «κύδιστε φιλοκτεανώτατε». καὶ ἐκεῖ γὰρ ἔπαινος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="7">μὲν τὸ κύδιστε, ψόγος δὲ τὸ φιλοκτεανώτατε. Ἔχει δέ τι καὶ ἀστεῖον ἐνταῦθα</l>
    <l n="8">ὁ λόγος κατὰ ἀλληγορίαν. Εἰ γὰρ Ζεὺς ὁ νοῦς, οὐ δεῖ ἀφραίνειν τὸν τῷ Διὶ̈</l>
    <l n="9">παρώνυμον, ἤγουν τὸν διοτρεφῆ. Τὸ δὲ «οὐδέ τί σε χρὴ ταύτης ἀφροσύνης»</l>
    <l n="10">δηλοῖ μὲν τό· οὔ σοι χρεία τοῦ ἀφραίνειν οὕτως. Εἴρηται δὲ καὶ αὐτὸ ἀστείως,</l>
    <l n="11">ὡς ἔστιν ὅτε πολλῶν ἀφραινόντων καὶ ἐπίτηδες ἔν τε ὕβρεσι ταῖς πρὸς τοὺς</l>
    <l n="12">ἰσχυροτέρους καὶ ἀπειλαῖς καὶ προκλήσεσι δέ, ὅτε μὴ κίνδυνός ἐστι προφανής.</l>
    <l n="13">αὐτὸς γοῦν ἠφρονεύσατο φθάσας πρὸς τὸν Ἀχιλλέα ὁ τοῦτο ἐνταῦθα εἰπών. |</l>
    <l n="14">Μενέλαος μέντοι ἀφρονευόμενος ἄρτι πρὸς μονομαχίαν Ἕκτορος κινδυνεύσει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="15">μὴ ζῆν. Οὔκουν αὐτῷ χρεία τοιαύτης ἀφροσύνης, ἀλλά τινος ἑτεροίας, οἷον</l>
    <l n="16">τοῦ ἀπειλεῖσθαι τῷ Ἕκτορι, τοῦ θρασύνεσθαι, οὐ μὴν τοῦ εἰς καὶ μονομαχίαν</l>
    <l n="17">ἀντικαθίστασθαι, καὶ ταῦτα οὐκ ἐξ αὐτομάτου ἤ τινος ἑτεροίας ἀνάγκης, ἀλλὰ</l>
    <l n="18">ἐξ ἔριδος. <ref><hi rend="bold">(v. 112)</hi></ref> Τὸ δὲ «στυγέουσι» ταὐτὸν τῷ φρίσσουσιν, αὐτὸ δὲ ἶσον</l>
    <l n="19">τῷ ἐρρίγασι. διὸ εἰπὼν «στυγέουσι καὶ ἄλλοι», παρακατιὼν λέγει «καὶ Ἀχιλλεὺς</l>
    <l n="20">δὲ «ἔρριγεν», ὅ ἐστι φρίσσει, στυγεῖ. Ὅτι δὲ τὸ στυγεῖν ἀπὸ τῆς ψυχροτάτης</l>
    <l n="21">παρῆκται Στυγός, πολλαχοῦ εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 114)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἔρριγε» μέσος παρακεί–</l>
    <l n="22">μενός ἐστι τοῦ | ῥιγῶ ῥιγήσω ἐρρίγηκα. Δῆλον δὲ πολλαχόθεν, ὡς ἐπὶ μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="23">βαρυτόνων ἰσοσυλλαβεῖ ὁ μέσος παρακείμενος τῷ ἐνεργητικῷ, οἷον λέλειφα</l>
    <l n="24">λέλοιβα, πέπεικα πέποιθα, ἀπὸ δὲ περισπωμένων μιᾷ φασιν ἐνδεῖ ὁ μέσος τοῦ</l>
    <l n="25">προτέρου, οἷον δουπῶ δεδούπηκα δέδουπα, οἷον «δεδουπότος Οἰδιπόδαο»,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="418">


   <p>
    <l n="1">κτυπῶ ἐκτύπηκα ἔκτυπα, οἷον «μέγα δ’ ἔκτυπε μητίετα Ζεύς». Τοῦτο δέ τινες,</l>
    <l n="2">ἤγουν τὸ ἔκτυπε, καὶ δευτέρου ἀορίστου φασίν. ἔστι γὰρ ἀληθῶς ὥσπερ ἔδουπον,</l>
    <l n="3">οὕτω καὶ ἔκτυπον, κατὰ τὸ ἔχραισμον καὶ τὰ ὅμοια. Ἀντιβολῆσαι δὲ καὶ νῦν</l>
    <l n="4">τὸ συναντῆσαι καὶ ἄντην τὰς ὄψεις βαλεῖν. παρὰ μέντοι τοῖς μεθ’ Ὅμηρον |</l>
    <l n="5">ἱκέσιος ἡ λέξις καὶ σημαίνει τὸ ἄντην καὶ πρὸ ποδῶν τινος ῥίπτεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 115 s.)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="6">Ὅτι κατασταλτικὸν θρασέος μέν, οὐκ ἀξιομάχου δὲ προμάχου τὸ «ἀλλὰ σὺ</l>
    <l n="7">μὲν νῦν ἵζευ ἰὼν μετὰ ἔθνος ἑταίρων, τούτῳ δὲ πρόμον ἄλλον ἀναστήσουσιν»</l>
    <l n="8">οἱ δεῖνα. <ref><hi rend="bold">(v. 117—9)</hi></ref> Ὅτι σεμνύνων ὁ βασιλεὺς τὸν ἀναστησόμενον ἀντίμαχον</l>
    <l n="9">τῷ Ἕκτορί φησιν «εἴ περ ἀδειής τ’ ἐστὶ καὶ εἰ μόθου ἐστὶν ἀκόρητος, φημί</l>
    <l n="10">μιν ἀσπασίως γόνυ κάμψειν», ἤτοι καθεσθῆναι, «αἴ κε φύγῃσι δηί̈ου ἐκ πολέμου</l>
    <l n="11">καὶ αἰνῆς δηϊοτῆτος». <ref><hi rend="bold">(v. 118)</hi></ref> Καὶ ὅρα τὸ φύγῃ. οὐ γὰρ ἀπέλθῃ φησὶν ἢ</l>
    <l n="12">ἄλλο τι ῥῆμα τοιοῦτον, ἀλλὰ φύγῃ, τὴν ἧτταν αὐτῷ οἰωνιζόμενος. τῷ δὲ φυγεῖν</l>
    <l n="13">ἀκόλουθον καὶ τὸ ἀσπασίως γόνυ κάμψειν. κεκμηκὼς γὰρ ἐν τῷ συντόνως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="14">φεύγειν ἀσπασίως κατακλιθήσεται. [Πρόσκειται δ’ ἐνταῦθα τὸ ἀσπασίως</l>
    <l n="15">πρὸς διαστολὴν ἑτεροίας καμπῆς γόνατος, ὁποῖαι πολλαί εἰσι καὶ ἀκούσιοι καὶ</l>
    <l n="16">φορτικαί. Κάμπτεται δὲ γόνυ ἔστιν ὅτε καὶ ἱκετευτικῶς, ὃ καὶ γονυπετεῖν</l>
    <l n="17">λέγεται καὶ γόνυ κλίνειν καὶ συνθέτως γονυκλιτεῖν. κάμπτει δέ τις γόνυ καὶ</l>
    <l n="18">ἐπὶ τιμῇ ἀνδρὸς ὑπερέχοντος καὶ ἐπὶ σώματος δέ ποτε ἰατρείᾳ. Οὕτω γοῦν</l>
    <l n="19">ἐν Ὀδυσσείᾳ ὁ Λαερτιάδης μετὰ νῆξιν πολυήμερον κάμπτει σὺν χερσὶ καὶ</l>
    <l n="20">γόνατα δι’ αἰτίαν ἀναγκαίαν τὴν ῥηθεῖσαν ἐκεῖ.] <ref><hi rend="bold">(v. 117—9)</hi></ref> Ἰστέον δὲ | ὅτι ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="21">ῥηθεὶς τοῦ βασιλέως λόγος τὸ «εἴ περ ἀδειής τ’ ἐστί» καὶ ἑξῆς, ἐκφοβητικός</l>
    <l n="22">ἐστι παντὸς τοῦ ἐν προκλήσει μονομαχίας θρασυνομένου. <ref><hi rend="bold">(v. 117)</hi></ref> Ἐπανα–</l>
    <l n="23">φορικὸν δὲ τὸ «εἴ περ ἀδειής ἐστι καὶ εἰ μόθου ἔστ’ ἀκόρητος», ἐπίτηδες</l>
    <l n="24">καλλωπισθέν. ἄλλως γὰρ ἀσφαλὲς εἰς φράσιν καὶ τὸ «εἴ περ ἀδεής ἐστι</l>
    <l n="25">καὶ μόχθου ἀκόρητος». καὶ ὅτι ἀναγκαίως τῷ ἀδεής ἐπήνεκται τὸ «καὶ εἰ</l>
    <l n="26">μόθου ἀκόρητος». οὐ γὰρ ἐξ ἀνάγκης πᾶς ἀδεὴς καὶ μάχης ἐστὶν ἀκόρεστος.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="419">


   <p>
    <l n="1">Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τοῦ κορῶ μέλλων οὐ μόνον διὰ τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> κορέσω, ἐξ οὗ ἀκόρεστος,</l>
    <l n="2">ἀλλὰ καὶ κορήσω, ἐξ οὗ ἐνταῦθα τὸ «ἀκόρητος μόθου», ἤτοι μάχης ἀκόρεστος.</l>
    <l n="3">Τοῦτο δὲ τὸ νόημα | ὁ ποιητὴς πλατυνεῖ ἐν τῷ «πάντων μὲν κόρος ἐστί» καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="4">ἑξῆς. Ἀττικοὶ δὲ ἀκόρητον τὸ ἀκαλλώπιστόν φασιν, ὅθεν καὶ βίον ἀκόρητον</l>
    <l n="5">λέγουσι τὸν ἀφιλοκάλητον. Ὥσπερ δὲ ἀκόρητος καὶ ἀκόρεστος, οὕτω καὶ</l>
    <l n="6">ἀπόθητος καὶ ἀπόθεστος. ἡ δὲ λέξις ἐν Ὀδυσσείᾳ. <ref><hi rend="bold">(v. 119)</hi></ref> Τὸ δὲ «καὶ αἰνῆς</l>
    <l n="7">δηϊοτῆτος» ταὐτολογικόν ἐστι πρὸς τὸ «δηί̈ου ἐκ πολέμου», φιλοτιμησαμένου</l>
    <l n="8">τοῦ ποιητοῦ ἐνταῦθα πολλαχῶς ὀνομάσαι τὴν μάχην. Μόθον τε γὰρ ἔφη παρὰ</l>
    <l n="9">τὸ ὁμοῦ, φασί, θέειν τοὺς μαχομένους, καὶ πόλεμον παρὰ τὸ τὰς πόλεις μειοῦν,</l>
    <l n="10">καὶ δηϊοτῆτα παρὰ τὸ δαίειν, ἤτοι καίειν, ὅθεν καὶ Πλούταρχος λαβὼν ἐξάψαι</l>
    <l n="11">πόλεμον | λέγει τὸ ἐξεγεῖραι μάχην. Διὸ καὶ οἱ παλαιοὶ πρὸς σύμβολον τοῦ κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="12">τὴν μάχην πυρώδους οὐ σάλπιγγι μόνον ἐν πολέμοις ἐχρῶντο, ἀλλὰ καὶ δαλῷ</l>
    <l n="13">ἀφιεμένῳ συνίστων μάχην, ὡς καὶ Εὐριπίδης δηλοῖ ἐν τῷ «ἐπεὶ δ’ ἀφείθη</l>
    <l n="14">πυρσός», ἤτοι λαμπάς, «ὡς Τυρσηνικῆς σάλπιγγος ἠχή, σῆμα φοινίου μάχης».</l>
    <l n="15">Περὶ δὲ τοῦ τόνου τῆς δηϊοτῆτος, ὥσπερ καὶ τῆς ταχυτῆτος καὶ τῆς βραδυτῆτος</l>
    <l n="16">καὶ τῶν ὁμοίων προπερισπωμένων, ἀμφιλογεῖται. Οἱ μὲν γὰρ συνηγοροῦσιν</l>
    <l n="17">ὀξέως τονοῦσθαι τὰς αὐτῶν εὐθείας. δηϊοτής γάρ, φασί, καὶ ταχυτής καὶ</l>
    <l n="18">βραδυτής. Πλείους δὲ ἀντιλέγουσι γενναιότερον βαρυτονοῦντες καὶ αὐτὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="19">κατὰ τὸ φιλότης φιλότητος, κακότης κακότητος. Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τὸ δήϊον</l>
    <l n="20">μάχης ἐπίθετον ὂν ἐν τῷ «δηί̈ου ἐκ πολέμου» εἰς ὄνομα γέγονεν αὐτῇ ἐν τῷ</l>
    <l n="21">«καὶ αἰνῆς δηϊοτῆτος». <ref><hi rend="bold">(v. 118)</hi></ref> Γόνυ δὲ κάμψειν ὅτι οὐ μόνον ἐπὶ ἀναπαύσεως</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="420">


   <p>
    <l n="1">λέγεται ἀλλὰ καὶ ἐπὶ ὑποταγῆς καὶ ἐπὶ ἱκετείας καὶ ἄλλως δέ, ἤδη ἔγνωσται.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="54 inc"/>
    <l n="2">| <ref><hi rend="bold">(v. 120 s.)</hi></ref> Ὅτι διττολογεῖ καὶ ἐνταῦθα ὁ ποιητὴς φανερῶς ἐν τῷ «ὣς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="3">εἰπὼν παρέπεισεν ἀδελφειοῦ φρένας αἴσιμα παρειπών, ὃ δ’ ἐπείθετο». ἤρκει</l>
    <l n="4">γὰρ καὶ τὸ ἓν | μόνον εἰπεῖν. καὶ τὸ μὲν εἰπών καὶ παρειπών ἔχουσι πολλὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="5">διαφοράν, ὡς τοῦ παρειπεῖν λαμβανομένου ἐπὶ παραινέσεως. Τὸ δὲ «παρέπεισε»</l>
    <l n="6">καὶ τὸ «ὃ δ’ ἐπείθετο» κατὰ | μόνην διαφέρουσι τὴν σχέσιν τοῦ πείθοντος καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="7">τοῦ πειθομένου. Ὁ γὰρ πείθων πειθόμενον πείθει καὶ οὐδεὶς ἂν ἐρεῖ πεῖσαι</l>
    <l n="8">τὸν μὴ αὐτῷ πεισθέντα, ἵνα μὴ | καὶ ἐπ’ αὐτοῦ ῥηθῇ τὸ τοῦ Κωμικοῦ, τὸ «οὐ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="9">πείσεις, οὐδ’ ἢν πείσῃς». Ἔστι δ’ εἰπεῖν καὶ ὅτι τὸ «παρέπεισεν, ὃ δ’ ἐπείθετο», |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="670"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="10">ἐν ταὐτολογίᾳ εἶπεν ὁ ποιητὴς διὰ τοὺς τῷ δοκεῖν μὲν πείθοντας, οὐ μὴν καὶ</l>
    <l n="11">τῇ ἀληθείᾳ πείθοντας, ἵνα | εἴπῃ, ὅτι ὁ βασιλεὺς οὐ μόνον ἔδοξε πεῖσαι, ἀλλὰ</l>
    <l n="12">καὶ ἀληθῶς ἔπεισε τὸν ἀδελφόν. Ἐκτείνει δὲ καὶ ἐνταῦθα | τὸ παρειπών τὴν</l>
    <l n="13">παραλήγουσαν τῆς <hi rend="overline">παρα</hi> προθέσεως. [Ἰστέον δὲ ὅτι τε τὸ «εἰπών» καὶ τὸ</l>
    <l n="14">«παρειπών» κατὰ | τὴν θέσιν, ἣν ἔχουσι, παρίσωσιν ποιοῦσι, καὶ ὅτι καθὰ ἐκ</l>
    <l n="15">τοῦ εἶπον δευτέρου ἀορίστου γίνεται ἀναλόγως ὁ εἰπών, οὕτω καὶ ἐκ τοῦ εἶπα</l>
    <l n="16">πρώτου ἀορίστου ὁ εἴπας, οὗ | χρῆσις πλατεῖα. Τούτου δὲ πλάγιοι οὐκ ἐτρίβησαν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="17">ὡς τοῦ εἰπών.] <ref><hi rend="bold">(v. 122)</hi></ref> Ὅτι ἐν οἷς μὲν ἔλεγεν ὁ ποιητής, ὅτι ἐκάθηντο αἱ</l>
    <l n="18">στίχες πεφρικυῖαι κορύθεσιν, ἐοίκασιν αἱ | τάξεις μὴ ἀφοπλισθῆναι. οἷς δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="19">ἐνταῦθα λέγει, ὅτι γηθόσυνοι οἱ τοῦ Μενελάου θεράποντες ἀπ’ ὤμων | τεύχε'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="20">ἕλοντο, δηλοῖ ἀφωπλίσθαι τὰς στίχας. εἰ γὰρ ὁ βασιλεὺς ἀφωπλίσθη, καὶ οἱ</l>
    <l n="21">περὶ αὐτὸν ἄρα. Καὶ | πρὸ τούτου δὲ εἰπὼν ὁ Μενέλαος ἃ εἶπεν, εἶτα κατεδύσατο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="22">τεύχεα καλά. Καὶ ὁ Αἴας δὲ μετ’ ὀλίγα κορύσσεται νώροπι χαλκῷ, οἷα δηλονότι</l>
    <l n="23">ἀποδὺς πρὸ | τούτου τὰ ὅπλα. Ἔστιν οὖν κἀνταῦθά τις ἀμφιβολία, οἷα τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="24">Ὁμήρου μὴ ἐπισημηναμένου τὸ πρᾶγμα σαφῶς. Σημείωσαι δὲ ὡς ἠδύνατο</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="421">


   <p>
    <l n="1">¥μὲν ὁ ποιητὴς ἅμα | τῷ λόγῳ τοῦ Ἕκτορος ἀναστῆσαι τοὺς πρὸς ἐκεῖνον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="2">ἀντιπάλους, ὁ δὲ ἐπίτηδες ἄλλως ἐποίησεν, ἵνα καὶ | τὸ πρᾶγμα καινότερον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="3">εἴη, καὶ χώραν δὲ σχοίη ποικιλίας χάριν τό τε γνωσθὲν ἐπεισόδιον τοῦ Μενε–</l>
    <l n="4">λάου | καὶ ἑξῆς δὲ τὸ τοῦ Νέστορος, καὶ πλατυνθείη κατά τι χρῆμα δαιδάλεον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="5">δι’ αὐτῶν ἡ ποίησις. περὶ μὲν οὖν Μενελάου ἔγνωσται τὰ προειρημένα. Ὁ δὲ</l>
    <l n="6">Νέστωρ | εὐθὺς ὀνειδίσει τε τοὺς Ἕλληνας καὶ μονομαχίαν ἑαυτοῦ παλαιὰν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="7">ἱστορήσει λαμπρὰν ἀποσεμνυνόμενος, ὡς καὶ ἐν ἄλλοις ποιεῖ, καὶ οὕτως</l>
    <l n="8">ἐρεθίσει ἐννέα πάντας | ἀναστῆναι κατὰ τοῦ Ἕκτορος, ὡς ἐν τοῖς ἐφεξῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="9">φανήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 124—6)</hi></ref> Ὅτι δυσανασχετῶν ὁ γέρων, ἐφ’ οἷς οἱ Ἀχαιοὶ | ὀκνοῦσι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="10">τὴν ἐζητημένην μονομαχίαν, φησὶ τὸ καὶ ἀλλαχοῦ κείμενον «ὢ πόποι, ἦ μέγα</l>
    <l n="11">πένθος Ἀχαιί̈δα | γαῖαν ἱκάνει». Εἶτα τὸν Πηλέα ἐπαινῶν ἐπάγει «ἦ κε μέγ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="12">οἰμώξειε γέρων ἱππηλάτα Πηλεύς, ἐσθλὸς Μυρμιδόνων βουληφόρος ἠδ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="39 des"/>
    <l n="13">ἀγορητής». τοῦ πολεμεῖν γὰρ ἤδη καὶ ὁ Πηλεὺς διὰ γῆρας πεπαυμένος, καθὰ</l>
    <l n="14">καὶ ὁ Νέστωρ, λόγοις | μόνοις ἐνέπρεπεν. εἰδὼς δὲ ταῦτα λέγει ὁ Νέστωρ.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="15">Πειραθῆναι γὰρ τοῦ Πηλέως αὐτὸς ἐρεῖ, ὃν καὶ ἱππηλάτην ἔφη, ὡς ἦν ὅτε</l>
    <l n="16">τοιοῦτον ὄντα, καθά που καὶ ὁ Πρίαμος ἐϋμελίης λέγεται. Ἐν δὲ τούτοις</l>
    <l n="17">λεληθυῖά τις παρήχησις τὸ «ἱππηλάτα Πηλεύς». καὶ ταῦτα μὲν οὕτως. Ἰστέον</l>
    <l n="18">δὲ ὡς μέγα κακὸν κρίνουσιν οἱ λογισμῷ διοικούμενοι, ἐφ’ ᾧ οἱ μὲν ἐχθροὶ</l>
    <l n="19">χαίρουσιν, οἱ δὲ φίλοι βαρέως φέρουσιν, ὡς καὶ ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ ὁ Ὁμηρικὸς</l>
    <l n="20">ῥήτωρ ἔφη, μέγα μὲν πένθος εἰπὼν τὴν Ἀχαιί̈δα γαῖαν ἕξειν, γηθήσειν δὲ τοὺς</l>
    <l n="21">περὶ Πρίαμον, ἐὰν Ἀχιλλεὺς καὶ Ἀγαμέμνων μάχωνται. Εἰ δὲ καὶ τοιοῦτον</l>
    <l n="22">εἴη τὸ | κακόν, ὡς μὴ μόνον τοὺς φίλους βαρύνεσθαι, ἀλλὰ καὶ αὐτοὺς τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="23">ἐχθροὺς δυσχεραίνειν, ὑπερβολὴ πάντως τοῦτό ἐστι δυστυχήματος, ὡς ὁ αὐτὸς</l>
    <l n="24">ῥήτωρ ἐπιτείνων τὸ νόημα ἐνταῦθά φησι. Λέγει γὰρ ὡς καὶ πᾶσα μὲν ἡ Ἀχαιὶ̈ς</l>
    <l n="25">γῆ λυπηθήσεται ἐπὶ τοῖς νῦν γινομένοις καὶ αὐτὸς δὲ οὐδὲν ἧττον ὁ Πηλεύς,</l>
    <l n="26">ὃς διὰ τὸν υἱὸν Ἀχιλλέα ἐχθαίρων τοὺς Ἀχαιοὺς χαίρειν ὀφείλει ἐπὶ δυστυχοῦσιν</l>
    <l n="27">αὐτοῖς, μονονουχὶ λέγων, ὡς δεινὸν μὲν εἰ γελώμεθα τοῖς ἐχθροῖς, μεῖζον δὲ</l>
    <l n="28">δεινόν, εἰ καὶ αὐτοὶ συλλυποῦνται διὰ μέγεθος τοῦ κακοῦ. Δῆλον οὖν ὅτι ἐν τῇ</l>
    <l n="29">αʹ μὲν ῥαψῳδίᾳ ὑπέθετο φίλους λυπουμένους καὶ ἐχθροὺς χαίροντας, ἐνταῦθα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="30">δὲ λυπουμένους καὶ φίλους, τὴν Ἀχαιί̈δα δηλαδὴ γῆν, καὶ ἐχθροὺς δέ, τοὺς</l>
    <l n="31">ἀμφὶ τὸν Πηλέα δηλονότι. <ref><hi rend="bold">(v. 127—131)</hi></ref> «ὅς ποτέ με», φησίν, «εἰρόμενος», ὅ</l>
    <l n="32">ἐστιν ἐρωτῶν, «μέγ’ ἐγήθεεν ᾧ ἐνὶ οἴκῳ, πάντων Ἀργείων ἐρέων», τουτέστιν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="422">


   <p>
    <l n="1">ἐρευνῶν, «γενεήν τε τόκον τε. τοὺς νῦν εἰ πτώσσοντας ὑφ’ Ἕκτορι πάντας</l>
    <l n="2">ἀκούσει, πολλά κεν θεῷ φίλας ἀνὰ χεῖρας ἀείραι θυμὸν ἀπὸ μελέων δῦναι</l>
    <l n="3">δόμον Ἄϊδος εἴσω», ὅπερ τοῦ θανεῖν ἐστὶ περίφρασις, οἰκεῖον ὂν ἐπὶ παντὸς</l>
    <l n="4">λέγεσθαι ἀπευχομένου τὸ ζῆν. Ἰστέον δὲ ὅτι καὶ ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ ὁμοίως</l>
    <l n="5">τοῖς ἐνταῦθα ὁ σοφὸς γέρων προοιμιασάμενος τὸ ἐφεξῆς διαφόρως ἐξήνεγκεν, |</l>
    <l n="6">ἐκεῖ μὲν αὐξήσας τὸ Ἑλληνικὸν κακὸν ἐκ τοῦ γηθῆσαι ἂν τὸν Πρίαμον, ὧδε δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="7">ἀπὸ τοῦ λυπηθῆναι ἂν τὸν Πηλέα. Ἔτι ἰστέον ὅτι καὶ παρ’ Ἡροδότῳ εὕρηται</l>
    <l n="8">σχῆμα ὅμοιον τῷ Ὁμηρικῷ ἐν τῷ «ἦ κε μέγ’ οἰμώξειεν ὁ Πελοπίδης Ἀγαμέ–</l>
    <l n="9">μνων, εἰ πύθοιτο Σπαρτιάτας τὴν ἡγεμονίαν ἀφαιρεῖσθαι ὑπὸ Συρακουσίων καὶ</l>
    <l n="10">Γέλωνος». Δοκεῖ δὲ ὁ Νέστωρ πεῖραν, ὡς ἐρρέθη, ἐσχηκέναι τοῦ Πηλέως,</l>
    <l n="11">ὅτε περὶ Ἀχιλλέως εἰς ἐκεῖνον ἐπρέσβευσε. Βαρύνεται δὲ ὁ γέρων οὐ μόνον</l>
    <l n="12">διὰ τὸ Ἑλληνικὸν αἶσχος, ἀλλ’ ὅτι καὶ αὐτὸς ψευσάμενος τῷ Πηλεῖ ἀπελεγχθή–</l>
    <l n="13">σεται, ἐφ’ οἷς ἐκείνου ἐρωτῶντος αὐτὸς ἀπεσέμνυνεν, ὡς εἴρηται, | τοὺς Ἕλλη–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="14">νας. <ref><hi rend="bold">(v. 127)</hi></ref> Ἐν δὲ τοῖς ῥηθεῖσι τὸ μὲν «ἐγήθεεν», [ὥσπερ καὶ τὸ ἐγήθησε</l>
    <l n="15">καὶ τὸ γηθῆσαι καὶ τὸ γηθήσειν,] περισπωμένου ἐστὶν ἐνεστῶτος τοῦ γηθῶ,</l>
    <l n="16">οὗ ὁ μέλλων γηθήσω. Δωριεῖς δὲ γαθεῖν αὐτό φασι. Τὸ δὲ γήθω οὐ</l>
    <l n="17">πάνυ σύνηθες. <ref><hi rend="bold">(v. 128)</hi></ref> Τὸ δὲ ἐρέων καὶ τὸ αὐτοῦ θέμα πρωτότυπά εἰσι τοῦ</l>
    <l n="18">ἐρευνῶ καὶ ἐρευνῶν. Παραγωγὴ δὲ αὐτῶν κατὰ τὸ ἱκνῶ καὶ οἰχνῶ. Ὡς γὰρ ἵκω</l>
    <l n="19">ἱκνῶ, οἴχω οἰχνῶ, οὕτω ἐρέω ἐρεύω, καὶ πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">ν</hi> Δωρικῶς ἐρευνῶ</l>
    <l n="20">κατὰ χρῆσιν κοινήν. ἄλλως γὰρ κατὰ Ἡρακλείδην βαρύνεσθαι ὤφειλεν, οὐ</l>
    <l n="21">μόνον διότι Αἰολικόν, φησί, τὸ ἐρεύω, ἀλλὰ καὶ ὅτι πάντα τὰ πλεονάσαντα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="671"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="22">τῷ <hi rend="overline">νυ</hi> ὁμοτονεῖ τοῖς πρωτοτύποις, οἷον ἐλάω ἐλαύω Αἰολικῶς, καὶ ἐλαύνω</l>
    <l n="23">κατὰ Δωριεῖς, θύω θύνω, δύω δύνω. <ref><hi rend="bold">(v. 129)</hi></ref> Τὸ δὲ πτώσσειν πτήσσειν φασὶν</l>
    <l n="24">οἱ μεθ’ Ὅμηρον, καὶ γίνεται ἀπὸ μὲν τοῦ πτώσσειν ὁ πτωχὸς καὶ ὁ πτώξ,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="423">


   <p>
    <l n="1">ἀπὸ δὲ τοῦ πτήσσειν τὸ κατεπτηχέναι καὶ ὁ κατεπτηχώς. Τοιαύτης δὲ σκευωρίας</l>
    <l n="2">καὶ τὸ ἔρρωγε καὶ διερρηχώς καὶ ῥῆγμα καὶ ῥωχμός καὶ ῥωγαλέος. καὶ ὧδε</l>
    <l n="3">μὲν καὶ ταῦτα. <ref><hi rend="bold">(v. 132—157)</hi></ref> Ὁ δὲ γέρων Νέστωρ καταιδέσας τοὺς Ἀχαιούς,</l>
    <l n="4">ἐν οἷς φθάσας εἶπε λυπηθήσεσθαι | ἂν καὶ τὸν ἐχθρὸν Πηλέα, εἰ μάθῃ τὰ κατ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="5">αὐτούς, μεταχειρίζεται τὴν δημηγορίαν ἄλλως, ἀνδραγαθίαν καιρίως οἰκείαν</l>
    <l n="6">ἱστορῶν μονομαχικήν, δι’ ἧς ἐντρέψει τοὺς Ἕλληνας. Φησὶ γοῦν «αἲ γὰρ θεὲ</l>
    <l n="7">πάτερ ἡβῷμι ὡς ὅτ’ ἐπ’ ὠκυρόῳ ποταμῷ Κελάδοντι μάχοντο ἀγρόμενοι</l>
    <l n="8">Πύλιοί τε καὶ Ἀρκάδες ἐγχεσίμωροι Φειᾶς πὰρ τείχεσσιν Ἰαρδάνου ἀμφὶ</l>
    <l n="9">ῥέεθρα. τοῖσι δ’ Ἐρευθαλίων πρόμος» καὶ τὰ ἑξῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 133)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὡς τὸ</l>
    <l n="10">ὠκυρόῳ τοῦ μέτρου μὴ ἀπαιτήσαντος οὐκ ἐδίπλασε τὸ <hi rend="overline">ρ</hi> κατὰ τὴν ἐν τοῖς</l>
    <l n="11">τοιούτοις Ἀττικὴν ἀναλογίαν, ἐν δὲ λόγῳ πεζῷ, καθὰ τὸ χρυσορρόας καὶ τὸ</l>
    <l n="12">γλυκύρροον καὶ τὸ πολύρρυτον | καὶ ὅσα τοιαῦτα, οὕτω καὶ τὸ ὠκύρροος διπλάζει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="13">τὸ ἀμετάβολον. Ὁ δὲ ῥηθεὶς Κελάδων ποταμοῦ κλῆσίς ἐστι. ἄλλως γὰρ οὐ</l>
    <l n="14">δύναται δύο ἐπίθετα ὁμοῦ κεῖσθαι δίχα κυρίου ἢ προσηγορικοῦ. Ἐν δέ γε τῷ</l>
    <l n="15">«πόντος κελάδων» ἐπίθετόν ἐστιν ἡ τοιαύτη λέξις. <ref><hi rend="bold">(v. 134)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ</l>
    <l n="16">ὅτι καθ’ ὃν λόγον ἐν τῇ δʹ ῥαψῳδίᾳ τὸ ἰόμωροι ἐκτείνει τὴν παραλήγουσαν,</l>
    <l n="17">οὕτω καὶ ἐνταῦθα τὸ ἐγχεσίμωροι καὶ τὰ ἐκεῖ γραφέντα χρήσιμα κἀνταῦθά</l>
    <l n="18">εἰσι. <ref><hi rend="bold">(v. 135)</hi></ref> Φειὰ δὲ πόλις περὶ τὴν Ἦλιν, περὶ ἣν Ἰάρδανος ῥέει ποταμός,</l>
    <l n="19">ὁ χρησιμεύσας εἰς Ἰορδάνην τοῖς τοὺς Ὁμηρικοὺς συρράψασι θειότερον</l>
    <l n="20">κέντρωνας. Ταύτης τῆς | Φειᾶς ἡ παραλήγουσα διφορεῖται. Φέρεται γὰρ ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="21">τῇ κατὰ στοιχεῖον ἀναγραφῇ τῶν Ἐθνικῶν τοιαῦτά τινα. Φεὰ πόλις Ἠλείας,</l>
    <l n="22">ἣν Ὅμηρος μετὰ τοῦ <hi rend="overline">ι</hi> γράφει «Φειᾶς πὰρ τείχεσι». ταύτης ὁ πολίτης Φεαῖος.</l>
    <l n="23">Παρακατιὼν δὲ ὁ ταῦτα ἐκεῖ γράψας καὶ οἷον ἐκλαθόμενός φησι τὸ αὐτὸ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="424">


   <p>
    <l n="1">ἄλλως· Φιὰ πόλις τῶν περιμάχων Μεσσηνίοις καὶ Λάκωσιν. Ὅμηρος «Φιᾶς</l>
    <l n="2">πὰρ τείχεσι». τὸ δὲ ἐθνικὸν ταύτης Φιεὺς καὶ Φιάτης καὶ Φιαῖος. καὶ οὕτω</l>
    <l n="3">μὲν ἐκεῖνος. Αἱ μέντοι ἀλλαχοῦ φερόμεναι Φηραὶ Γερήνοις ὁμοροῦσι κατὰ τὸν</l>
    <l n="4">Γεωγράφον. ἀφ’ ὧν ὁ Νέστωρ Γερήνιος. Τὸν δὲ Ἰάρδανον οὐ μέγαν ποταμὸν</l>
    <l n="5">ἡ ἱστορία | ἔχει, ὡς ὁ αὐτὸς Γεωγράφος δηλοῖ ἐν οἷς λέγει· Φειὰ ἄκρα καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="6">πολίχνη. ἔστι δὲ καὶ ποτάμιον πλησίον ὁ Ἰάρδανος. Λέγει δ’ ὁ αὐτὸς καὶ ὅτι</l>
    <l n="7">μετὰ τὸν αἰγιαλὸν τῶν Πισατῶν ἄκρα Φειά. ἦν δὲ καὶ πολίχνη, ὡς ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="8">«Φειᾶς πὰρ τείχεσι». Τοῦτο δέ τινες Χάας φασὶ δεῖν γράφειν, πόλις δὲ ὑπῆρξε</l>
    <l n="9">πλησίον Λεπρέου, περὶ ἧς γενέσθαι φασὶ πόλεμον, ὃν ἔφρασεν Ὅμηρος,</l>
    <l n="10">Ἀρκάσι πρὸς Πυλίους. Ἐχόντων δὴ καὶ τῶν εἰρημένων οὕτως ὁ Νέστωρ</l>
    <l n="11">προσφυῶς τῷ παρόντι τόπῳ παλαιὰν μονομαχικήν, ὡς προσεχῶς ἐλέχθη,</l>
    <l n="12">ἀνδραγαθίαν ἐκτίθεται, ἀφηγούμενος, ὅπως Πυλίων καὶ Ἀρκάδων μαχομένων</l>
    <l n="13">ἀνεῖλεν | αὐτὸς ἐν μονομαχίᾳ τὸν Ἀρκάδα Ἐρευθαλίωνα. <ref><hi rend="bold">(v. 136—141)</hi></ref> Φησὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="14">γὰρ «τοῖσι δ’ Ἐρευθαλίων», τοῖς δηλωθεῖσι δηλαδὴ Ἀρκάσι, «πρόμος ἵστατο</l>
    <l n="15">ἰσόθεος φὼς τεύχε’ ἔχων ὤμοισιν Ἀρηϊθόοιο ἄνακτος, δίου Ἀρηϊθόου, τὸν</l>
    <l n="16">ἐπίκλησιν κορυνήτην ἄνδρες κίκλησκον καλλίζωνοί τε γυναῖκες, οὕνεκ’ ἂρ οὐ</l>
    <l n="17">τόξοισι μαχέσκετο δουρί τε μακρῷ, ἀλλὰ σιδηρείῃ κορύνῃ ῥήγνυσκε φάλαγγας».</l>
    <l n="18"><ref><hi rend="bold">(v. 142—9)</hi></ref> Εἶτα καθ’ ἱστορίαν λεπτολογῶν λέγει καὶ πῶς τὰ τοῦ Ἀρηϊθόου</l>
    <l n="19">τεύχεα ἦσαν παρὰ τῷ Ἐρευθαλίωνι καί φησιν, ὅτι τὸν Ἀρηί̈θοον «Λυκόοργος</l>
    <l n="20">ἔπεφνε δόλῳ, οὔ τι κράτεί̈ γε, στεινωπῷ ἐν ὁδῷ, ὅθ’ ἂρ οὐ κορύνη οἱ ὄλεθρον</l>
    <l n="21">χραῖσμε σιδηρείη. πρὶν | γὰρ Λυκόοργος ὑποφθὰς δουρὶ μέσον περόνησεν, ὃ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="22">δ’ ὕπτιος οὔδει ἐρείσθη. τεύχεά τ’ ἐξενάριξε, τά οἱ πόρε χάλκεος Ἄρης. καὶ τὰ</l>
    <l n="23">μὲν αὐτὸς ἔπειτα φόρει μετὰ μῶλον Ἄρηος· αὐτὰρ ἐπεὶ Λυκόοργος ἐνὶ μεγάροι–</l>
    <l n="24">σιν ἐγήρα, δῶκε δέ», ἤγουν ἔδωκε δή, «Ἐρευθαλίωνι φίλῳ θεράποντι φορῆναι»,</l>
    <l n="25">ἤγουν φορεῖν, ὡς πολλαχοῦ κεῖται. <ref><hi rend="bold">(v. 150—4)</hi></ref> Καὶ οὕτω τῇ ἱστορίᾳ παρεκβὰς</l>
    <l n="26">ἔχεται αὖθις τοῦ προκειμένου καί φησι «τοῦ ὅ γε τεύχε’ ἔχων», ὁ Ἐρευθαλίων</l>
    <l n="27">δηλαδή, «προκαλίζετο πάντας ἀρίστους. οἳ δὲ μάλα ἐτρόμεον» ὡς καὶ νῦν</l>
    <l n="28">δηλαδὴ τὸν Ἕκτορα οἱ Ἀχαιοί, «καὶ ἐδείδισαν, οὐδέ τις ἔτλη, ἀλλ’ ἐμὲ θυμὸς</l>
    <l n="29">ἀνῆκε πολυτλήμων πολεμίζειν θάρσεϊ ᾧ», ἤγουν κατὰ ἴδιον θάρσος καὶ οὐχ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="30">ἑτέρωθέν μοι ἐντεθέν, ὡς νῦν ἐγὼ θαρσοποιεῖν τοὺς Ἀχαιοὺς βούλομαι. «γενεῇ</l>
    <l n="31">δέ», φησί, «νεώτατος ἔσκον ἁπάντων καὶ μαχόμην οἱ ἐγώ, δῶκε δέ μοι εὖχος</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="425">


   <p>
    <l n="1">Ἀθήνη». <ref><hi rend="bold">(v. 155 s.)</hi></ref> Εἶτα ὁ γέρων τὴν ἑαυτοῦ ἀνδραγαθίαν αὔξων φησὶ</l>
    <l n="2">«τὸν δὴ μήκιστον καὶ κάρτιστον κτάνον ἄνδρα». Καὶ ἐφερμηνεύων τὸ μήκιστον</l>
    <l n="3">ἐπάγει «πολλὸς γάρ τις ἔκειτο παρήορος ἔνθα καὶ ἔνθα». <ref><hi rend="bold">(v. 157—160)</hi></ref> Ἐπὶ</l>
    <l n="4">δὲ τούτοις ἐπιφέρει τὸν τῆς ἱστορίας σκοπόν, ὅ ἐστι τὴν καὶ προδηλωθεῖσαν</l>
    <l n="5">ἀξίωσιν τοῦ διηγήματος, εἰπὼν «εἴθ’ ὣς ἡβώοιμι, βίη δέ μοι ἔμπεδος εἴη· τῷ</l>
    <l n="6">κε τάχ’ ἀντήσειε μάχης κορυθαίολος Ἕκτωρ», ἤγουν ταχὺ ἂν εὗρε τὸν ἀντι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="7">στησόμενον, ἐμὲ δηλαδή, ὡς μὴ δεησόμενον τοῦ ἐρεθίσοντος. «ὑμέων δέ»,</l>
    <l n="8">φησίν, «οἵ περ ἔασιν ἀριστῆες Παναχαιῶν, οὐδ’ οἳ προφρονέως μέμαθ’ Ἕκ–</l>
    <l n="9">τορος ἀντίον ἐλθεῖν», ὀνειδίζων ἐνταῦθα ὡς αὐτὸς μὲν καὶ νεώτατος ὢν καὶ</l>
    <l n="10">μήπω ἀριστεὺς ἐτόλμησέ ποτε κατὰ μηκίστου καὶ καρτίστου ἀνδρός, τῶν δὲ</l>
    <l n="11">Ἀχαιῶν τό τε πλῆθος κάθηται νῦν ὑποτρέμον καὶ οἱ ἀριστεῖς δὲ ὀκνοῦσιν</l>
    <l n="12">ἀντιστῆναι τῷ Ἕκτορι. Καὶ ὅρα ὅτι ἐν τῷ ῥηθέντι διηγήματι ὁ ποιητὴς εὐκτικῶς</l>
    <l n="13">ἀρξάμενος ἀπὸ τοῦ «αἲ γὰρ ἡβῷμι», ἀντὶ τοῦ «εἴθε ἀκμάζοιμι», καὶ μεταξὺ</l>
    <l n="14">διηγησάμενος ἃ | ἤθελεν, εἰς ὁμοίαν πάλιν εὐχὴν κυκλικῶς τὸν λόγον συνέκλει–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="15">σεν εἰπὼν «εἴθε ὣς ἡβώοιμι» καὶ ἑξῆς, ὡς ἀνωτέρω κεῖται. Σημείωσαι δὲ</l>
    <l n="16">ὅτι ἐπίτηδες τὴν ἱστορίαν ταύτην καὶ ὑπὲρ ἑαυτοῦ εἰς παράδειγμα ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="17">παρήγαγε, δεικνὺς ὡς οὐδέν τι καινὸν ποιεῖ πλάττων μονομαχίας, εἴγε καὶ οἱ</l>
    <l n="18">παλαιοὶ οὕτω ποτὲ ἐποίουν. Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ τὸν Μενέσθιον, ὡς ἐν τῇ ἀρχῇ</l>
    <l n="19">τῆς ῥαψῳδίας ταύτης ἐρρέθη, τὸν ὑπὸ Ἀλεξάνδρου πεσόντα πρεσβύτερον τοῦ</l>
    <l n="20">Νέστορος νομισθῆναι οὕτω συνῆκται παρά τινων. Μενέσθιος ὁ ῥηθεὶς υἱὸς</l>
    <l n="21">ἦν Ἀρηϊθόου τοῦ κορυνήτου, ὡς ἐκεῖ ἐρρέθη. ὃν κορυνήτην ὁ Λυκοῦργος δόλῳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="22">ἀνελὼν εἶχε τὰ ὅπλα. τὰ δὲ γηράσκων μετὰ ταῦτα ὁ τοιοῦτος Λυκοῦργος</l>
    <l n="23">Ἐρευθαλίωνι δέδωκε φορεῖν, τοῦτον δὲ ὁ Νέστωρ νεώτατος ὤν—ἡβάσκων</l>
    <l n="24">γὰρ ἦν—ἀνεῖλεν. ὥστε, φασί, προγεγέννηται τοῦ τότε νεωτάτου Νέστορος</l>
    <l n="25">ὁ ῥηθεὶς Μενέσθιος, καὶ εἴη ἂν οὐχ’ ὁ Νέστωρ καθ’ Ὅμηρον πρεσβύτατος</l>
    <l n="26">τῶν στρατευσάντων εἰς Ἴλιον, ἀλλὰ μᾶλλον ὁ Μενέσθιος. Λύεται δὲ παρὰ τῶν</l>
    <l n="27">παλαιῶν τὰ τῆς τοιαύτης ἀπορίας πιθανώτατα, δεικνύντων τὸν Νέστορα</l>
    <l n="28">παλαιότατον. Φασὶ γὰρ οὕτω πως ἐν ὑποθέσεως σχήματι, ὅτι θετέον, ὡς ἐπὶ</l>
    <l n="29">βρέφει τῷ υἱῷ Μενεσθίῳ τέθνηκεν ὁ πατὴρ Ἀρηί̈θοος φονευθεὶς ὑπὸ |</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="426">


   <p>
    <l n="1">Λυκούργου, οὐ κατ’ ἀνδρίαν ἀλλὰ δόλῳ, οἷα γηραιοῦ, ὡς εἰκός, ὄντος καὶ μὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="2">δυναμένου κράτει περιγενέσθαι. τεθνηκότος δὲ τοῦ Λυκούργου μετ’ οὐ πολὺ</l>
    <l n="3">διὰ τὸ ἔτι πλεῖον τοῦ γήρως διάδοχος τῶν Ἀρηϊθόου ὅπλων Ἐρευθαλίων</l>
    <l n="4">γενόμενος ἀναιρεῖται ὑπὸ Νέστορος. Εἰ δὴ βρεφυλλίου ὄντος τοῦ Μενεσθίου</l>
    <l n="5">ἠδύνατο Νέστωρ ὅπλα αἴρειν κατὰ Ἐρευθαλίωνος, εἴη ἂν χρόνοις πολλοῖς</l>
    <l n="6">τοῦ Μενεσθίου πρότερος, διὸ καὶ γηραιότατος. οὐδὲν γὰρ ἀπεικὸς τὸν Μενέσθιον</l>
    <l n="7">οὔπω οὐδὲ δύο ἐτῶν εἶναι, ὅτε ὁ Νέστωρ ἀνεῖλε τὸν καὶ ἐν τῇ γʹ ῥαψῳδίᾳ κεί–</l>
    <l n="8">μενον Ἐρευθαλίωνα, ὃς καθὰ τὸ κύριον ὁ Φοῖνιξ ἀπὸ τοῦ, ὡς | εἰκός, πεφοινίχθαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="9">τὴν ὄψιν χυμῷ φιλίῳ καλεῖσθαι δοκεῖ, οὕτω καὶ αὐτὸς ἀπὸ τοῦ ἐρεύθεσθαι,</l>
    <l n="10">φυλαχθείσης τῆς <hi rend="overline">ευ</hi> διφθόγγου, ὡς καὶ ἐν τῷ ἐρευθέδανον καὶ ἐνέρευθες, διὰ τὸ</l>
    <l n="11">μὴ ἔχειν κακοφωνίαν. Ἔνθα γὰρ κακοφωνεῖται ἡ παραγωγή, ἐκεῖ ἐκτρέχει</l>
    <l n="12">τὸ <hi rend="overline">ε</hi> τῆς διφθόγγου, ὡς καὶ ἐν τῷ ἐρυθρόν. ἐρεύθω γὰρ ἐρευθερόν καὶ ἐν συγκοπῇ</l>
    <l n="13">ἐρευθρόν καὶ ἀπελεύσει τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> δι’ εὐφωνίαν ἐρυθρόν, ὁμοίως τῷ ψεύδω ψευδηρός,</l>
    <l n="14">ψευδρός καὶ ψυδρός, ὡς τὸ «ψυδραῖσι φήμαις». [Καὶ ἄλλως δὲ εἰπεῖν, ἐκ μὲν</l>
    <l n="15">τοῦ ἐρεύθω ἐνεστῶτος γίνεται τὰ εἰρημένα καὶ εἴ τι κατ’ αὐτὰ φυλάττει τὴν</l>
    <l n="16"><hi rend="overline">ευ</hi> δίφθογγον, ἐκ δὲ τοῦ ἤρυθον | δευτέρου ἀορίστου, ὁμοίου τῷ ἐλεύθω ἤλυθον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="672"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="17">γίνεται καὶ τὸ ἐρυθηρόν καὶ ἐν συγκοπῇ ἐρυθρόν καὶ τὸ ἐξ αὐτοῦ κοινότερον</l>
    <l n="18">λεγόμενον ἐρυθρόδανον καὶ τὸ ἐρύθημα, ἤδη δὲ καὶ νῆσος Ὠκεανῖτις ἡ Ἐρύθεια,</l>
    <l n="19">ἡ τοῦ Γηρυόνου, ὁμωνυμοῦσα μιᾷ τῶν μυθικῶν πολλῶν Ὠκεανίδων. Δῆλον</l>
    <l n="20">δὲ καὶ ὅτι Ἐρευθίων ἐστὶ τὸ πρωτόθετον, ἡ δὲ ̅αλ συλλαβὴ ἐπλεόνασε διὰ</l>
    <l n="21">λειότητα φωνῆς, ὅπερ ἔν τε ὀνόμασι γίνεται τοῖς διὰ τοῦ ̅αλεος καὶ ἐν τῷ μάσσω</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="427">


   <p>
    <l n="1">μαλάσσω καὶ στάζω σταλάζω.] <ref><hi rend="bold">(v. 137 s.)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅτι | καὶ τὸν Ἀρηί̈θοον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="2">δὶς ὠνόμασεν ἐπαναληπτικῶς ἐν ἑνὶ τόπῳ διὰ τὸ ἔνδοξον τοῦ ἀνδρός, εἰπὼν</l>
    <l n="3">ὁμοιοπτώτως, ὡς ἔθος, Ἀρηϊθόου ἄνακτος, δίου Ἀρηϊθόου. Τὸ δὲ «ἐπίκλησιν»</l>
    <l n="4">παρὰ τοῖς ὕστερον συγκοπὲν τὸ ἐπίκλην ἐπίρρημα πεποίηκεν, ὃ δηλοῖ κλῆσίν</l>
    <l n="5">τινα ἑτέραν ἐπὶ κυρίῳ ὀνόματι νόμῳ ἐπιθέτων. Ἐνταῦθα δὲ καὶ τρόπος ἐτυμολο–</l>
    <l n="6">γίας ὑποφαίνεται ἐν τῷ «ἐπίκλησιν κίκλησκον». τὸ γὰρ καλεῖν ἐν ἀμφοτέραις</l>
    <l n="7">ἐτυμολογικῶς παρηχεῖται ταῖς λέξεσιν. Ὁμοίου δὲ τρόπου καὶ τὸ «κορυνήτην</l>
    <l n="8">ἐκάλουν ἄνδρες καὶ καλλίζωνοι γυναῖκες, διότι σιδηρᾷ κορύνῃ ῥήγνυσκε φάλαγ–</l>
    <l n="9">γας». Ἐτυμολογία γὰρ ἐνταῦθα τοῦ κορυνήτου ἐστί. <ref><hi rend="bold">(v. 141)</hi></ref> Κορύνη δέ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="10">ἣν καὶ αὐτὴν δὶς ἔφη, ἐπιμείνας διὰ τὸ τῆς λέξεως καίριον, ἁπλῶς μὲν πᾶσα</l>
    <l n="11">ῥάβδος κεφαλωτὴ παρὰ τὴν κάραν, ὅθεν καὶ ἡ κόρυς. Εἰ δὲ τὸ τοῦ ξύλου ἐξ</l>
    <l n="12">ἄκρου παχὺ σιδηροῦν εἴη, τότε καὶ σιδηρείη κορύνη λέγεται ἀπὸ τοῦ κεφαλωτοῦ</l>
    <l n="13">μέρους οὕτω κληθεῖσα, ὥσπερ καὶ ῥόπαλόν τι λέγεται ἀπὸ τοῦ ἄκρου μὴ ὀρθοῦ</l>
    <l n="14">ὄντος, ἀλλὰ ῥέποντος. Οὕτω καὶ ἡ πολεμικὴ κάμαξ ἀπὸ ξύλου συγκειμένη</l>
    <l n="15">καὶ σιδήρου δόρυ μὲν λέγεται διὰ τὸ ξύλον, αἰχμὴ δὲ διὰ τὸν σίδηρον. Ἰστέον</l>
    <l n="16">δὲ ὡς οὐ δῆλον εἴτε ἡ κεφαλὴ τῆς ῥηθείσης κορύνης μόνη σιδηρᾶ ἦν, εἴτε καὶ</l>
    <l n="17">ὅλην αὐτὴν σίδηρος | συνεκρότει, ὥσπερ καὶ δόρυ τὸ μὲν αἰχμὴν μόνην εἶχε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="18">σιδηρᾶν, τὸ δὲ ὁλοσίδηρον ἦν κατὰ τὸ σίγυμνον, ἢ μᾶλλον σύγινον, περὶ οὗ</l>
    <l n="19">προδεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 139)</hi></ref> Τὸ δὲ «καλλίζωνοι» ταὐτόν ἐστι τῷ εὔζωνοι. τὸ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="428">


   <p>
    <l n="1">¬μέντοι βαθύζωνοι ἑτεροῖόν ἐστι, τὸ δὲ καλλίπεπλοι περιττότερον τούτων ἐστί.</l>
    <l n="2">Περίπυστον δὲ δηλοῖ ἄνδρα, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ εἴρηται, τὸ καὶ ἀνδράσι καὶ</l>
    <l n="3">γυναιξὶ περιᾴδεσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 141)</hi></ref> Τὸ δὲ «ῥήγνυσκε φάλαγγας» ἀφορμή ἐστι καὶ</l>
    <l n="4">αὐτὸ συνθέτου ὀνόματος τοῦ ῥηξήνωρ, ὃς φάλαγγας ῥήγνυσιν ἀνδρῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 142)</hi></ref></l>
    <l n="5">Λυκοῦργος δὲ ὁ ἐνταῦθα ἕτερός ἐστι παρὰ τὸν προδηλωθέντα Θρᾷκα, τὸν τοῦ</l>
    <l n="6">Διονύσου διώκτην. Τὸ δὲ «δόλῳ, οὔ τι κράτεί̈ γε» περιττῶς διπλάζεται. δῆλον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="7">γὰρ ὡς ὁ δόλῳ ἀνελὼν οὐ κράτεϊ ἀναιρεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 143)</hi></ref> Τὸ δὲ «στεινωπῷ ἐν ὁδῷ»</l>
    <l n="8">ἐντελῶς εἴρηται. ὅτε μέντοι ἐρεῖ τις μόνον τὸ στεινωπῷ, οἷον· ἔπεφνεν ἐν στει–</l>
    <l n="9">νωπῷ ἤ· διέτριβεν ἐν στεινωπῷ, τηνικαῦτα ἐλλιπῶς λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 144)</hi></ref> Οὕτω</l>
    <l n="10">δὲ καὶ τὸ μὲν «ἔχραισμεν ὄλεθρον» ἐντελὲς ἔοικεν εἶναι, τὸ δὲ «οὐκ ἄν σοι</l>
    <l n="11">χραίσμῃ σκῆπτρον» καὶ τὰ ὅμοια, ἐλλιπῶς ἔχειν. Ὡσαύτως καὶ τὸ μὲν μῶλον</l>
    <l n="12">Ἄρηος ἐντελές ἐστιν, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ κεῖται, μῶλον δὲ ἁπλῶς εἰπεῖν τὸν</l>
    <l n="13">πόλεμον ἐλλέλειπται. Λέγονται δὲ καὶ πόλεων στενωποὶ αἱ στεναὶ ἄμφοδοι</l>
    <l n="14">διὰ τὸ ἐν αὐταῖς ἀποστενοῦσθαι τοὺς | ὦπας εἰς τὸ βλέπειν. Ἀντίκειται δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="15">πάντως τῷ στεινωπῷ τὸ εὐρωπόν, οὗ χρῆσις καὶ παρὰ Ὀππιανῷ εἰπόντι που</l>
    <l n="16">εὐρωπὸν σπήλαιον τὸ πλατύ. Τὸ δὲ «ὅθι οὐ κορύνη ὄλεθρον ἔχραισμεν» οὐκ</l>
    <l n="17">εὐτελίζων τὴν κορύνην ἔφη ὡς μὴ εὔχρηστον οὖσαν, ἀλλ’ ἁπλῶς καὶ νῦν αὐτὸ</l>
    <l n="18">εἶπε τὸ πρᾶγμα, ὅτι δηλαδὴ τοῦ Λυκούργου ὑποφθάντος περονῆσαι τὸν Ἀρηί̈θοον</l>
    <l n="19">οὐκ ἐχρησίμευσεν αὐτῷ ἡ κορύνη. <ref><hi rend="bold">(v. 145)</hi></ref> Τὸ δὲ περονῆσαι τὸ ῥᾴδιον δηλοῖ</l>
    <l n="20">τῆς διελάσεως τοῦ δόρατος, ὡς ἐὰν περόνη διά τινος ἦλθεν ὀπῆς. Τοῦτο δὲ οὐ</l>
    <l n="21">μόνον διαμπερὲς πλῆξαι, ἀλλὰ καὶ ἀντιτορῆσαι εἴποι τις ἂν λαβὼν ἀφορμὴν</l>
    <l n="22">ἐξ ἑτέρου ῥήτορος, | εἰ καὶ Ὅμηρος ἐν τοῖς μετὰ ταῦτά που ἐπὶ ἐκτρυπήσεως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="429">


   <p>
    <l n="1">τοίχου τὴν ἀντιτόρησιν τίθησι. Τὸ δὲ «ὕπτιος οὔδει ἐρείσθη» οὐ φεύγοντα δηλοῖ</l>
    <l n="2">πεσεῖν τὸν κορυνήτην ἀλλ’ ἐξ ἀντιμετώπου μάχης. ἄλλως γὰρ πρηνὴς ἂν ἔπεσεν,</l>
    <l n="3">εἰ ἔφευγεν. <ref><hi rend="bold">(v. 146)</hi></ref> Ἄρης δὲ δοῦναι τὰ ὅπλα τῷ Ἀρηϊθόῳ λέγεται, ὡς καὶ</l>
    <l n="4">τόξον ὁ Ἀπόλλων Πανδάρῳ ἢ Εὐρύτῳ. Χάλκεος δὲ Ἄρης, καθὰ καὶ ἀλλαχοῦ</l>
    <l n="5">εἴρηται, ὡς καὶ Ἀφροδίτη χρυσῆ. <ref><hi rend="bold">(v. 147)</hi></ref> Τὸ δὲ φορεῖν διφορεῖσθαι καὶ</l>
    <l n="6">ἐνταῦθα δηλοῦται. Ἔστι γὰρ ἐνεστὼς αὐτοῦ φορῶ καὶ φοραίνω ἢ φόρημι,</l>
    <l n="7">ἐξ οὗ τὸ φορῆναι. <ref><hi rend="bold">(v. 149)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι οὐ συγγενεῖ οὐδὲ ἑταίρῳ, ἀλλὰ</l>
    <l n="8">φίλῳ θεράποντι δέδοται | φορεῖσθαι ἡ τοῦ δεσπότου πανοπλία. προτιμητέοι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="9">γὰρ ἐν πολλοῖς καὶ οἱ ἀγαθοὶ θεράποντες. <ref><hi rend="bold">(v. 151)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐδείδισαν» ἀπὸ τοῦ</l>
    <l n="10">δεδίω ῥήματος γίνεται [δεδιπλασιασμένου. Τὸ γὰρ πρωτότυπον δίω, ἐξ οὗ</l>
    <l n="11">καὶ διώκω. Χρῆσις δὲ αὐτοῦ καὶ ἐν τῷ «περὶ γὰρ δίε ναυσὶν Ἀχαιῶν», ἤγουν</l>
    <l n="12">ἐδεδίει περὶ ταῖς ναυσί. Καὶ ἄλλως δέ, γίνεται τὸ ἐδείδισαν] ἀπὸ τοῦ ἐδεδίεσαν</l>
    <l n="13">κατὰ συγκοπήν. Δῆλον δὲ ὡς διαφέρει τρέμειν καὶ δεδιέναι, εἴγε καὶ μὴ δεδιώς</l>
    <l n="14">τις ὅμως τρομέει ποτὲ ῥιγῶν ἢ καὶ διὰ νόσον. [Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ τρομέειν, ὡς</l>
    <l n="15">καὶ ἀλλαχοῦ δηλοῦται, γενόμενον ἀπὸ τοῦ τρέμω τρόμος τρομῶ, ὅμως οὐκ</l>
    <l n="16">ἔσχεν ὀγκῶσαι τὴν ἄρχουσαν κατὰ τὸ τρέχω τρόχος τρωχῶ, καὶ στρέφω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="17">στρόφος στρωφῶ καὶ τὰ ὅμοια, ἀλλ’ ἐφύλαξε τὴν γραφὴν τοῦ τρόμου δίχα</l>
    <l n="18">μεγεθυσμοῦ. Καὶ ἴσως ἐποίησε τοῦτο διὰ τὸ μὴ δευτέρας εἶναι συζυγίας κατὰ</l>
    <l n="19">τὸ τρωχῶ καὶ στρωφῶ καὶ ὅσα τοιαῦτα. Ἡ δ’ αὐτὴ αἰτία τῆς τοῦ <hi rend="overline">ο</hi> συστολῆς</l>
    <l n="20">καὶ ἐν τῷ δέμω δόμος δομῶ δομήσω καὶ ἐν ἄλλοις δὲ ὁμοίοις.] <ref><hi rend="bold">(v. 151 s.)</hi></ref></l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="430">


   <p>
    <l n="1">Τὸ δὲ «οἳ δὲ μάλ’ ἐτρόμεον, οὐδέ τις ἔτλη, ἀλλ’ ἐμὲ θυμὸς ἀνῆκε πολυτλήμων</l>
    <l n="2">πολεμίζειν» πρέπει ῥηθῆναι περὶ ἀνδρὸς θαρσαλέως μονομαχήσαντος. Ἔνθα</l>
    <l n="3">σημείωσαι ὅτι πολυτλήμων καὶ ὁ Νέστωρ, καθά που καὶ ὁ Ὀδυσσεύς, καὶ</l>
    <l n="4">ὅτι τὸ «οὐδέ τις ἔτλη» τὸ | ἐναντίον ἐστὶ τοῦ πολυτλήμων, καὶ ὅτι ἐν τούτοις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="5">πάνυ σεμνύνει ὁ Νέστωρ ἑαυτόν. Εἰ γὰρ ἀγεννὲς τό· οὐ τέτληκέ ποτε θυμῷ</l>
    <l n="6">πόλεμον ὁ βασιλεύς, κατὰ τὸν τοῦ Ἀχιλλέως λόγον, γενναῖος ἄρα ὁ καὶ ἐν</l>
    <l n="7">ἀταλῇ ἡλικίᾳ [καὶ οὕτως ἀτελεῖ] πολυτλήμων. Ἐνταῦθα δὲ ὅρα καὶ τὸ «οὐδέ</l>
    <l n="8">τις ἔτλη» ἐλλιπῶς λεχθέν. λείπει γὰρ τὸ πολεμίζειν. Ἴσως δὲ καὶ καθ’ ὑπερβατὸν</l>
    <l n="9">αὐτὸ νοεῖται ἀπὸ κοινοῦ. Ἐπάγει γὰρ «ἀλλ’ ἐμὲ θυμὸς ἀνῆκε πολυτλήμων</l>
    <l n="10">πολεμίζειν», ἔνθα τὸ πολυτλήμων ἀντίκειται πρὸς τὸ «οὐδέ τις ἔτλη». <ref><hi rend="bold">(v. 152 s.)</hi></ref></l>
    <l n="11">Τὸ δὲ «πολεμίζειν θάρσει ᾧ», τουτέστιν ἰδίῳ, ταὐτόν ἐστι περιφραστικῷ</l>
    <l n="12">νοήματι τῷ πεισθῆναί τινα ἑῷ αὐτοῦ θυμῷ τολμήεντι παρακινδυνεῦσαι εἰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="13">ἔργον, ὅπερ ἐν τοῖς ἑξῆς που ὁ γέρων ἐρεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 154)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «μαχόμην οἱ ἐγώ»</l>
    <l n="14">κατ’ ἐξοχήν τινα εἴρηται τὸ ἐγώ, ὥς που καὶ τὸ αὐτός. οὕτω δέ ποτε καὶ τὸ</l>
    <l n="15">ἐκεῖνος. Ἴσως δὲ καὶ θαῦμα ἡ λέξις δηλοῖ, εἴπερ νεώτατος ὢν ὁ Νέστωρ</l>
    <l n="16">οὕτως ἐν ἥβῃ ἐθάρσει. Ἄλλως μέντοι περιττῶς κεῖται. ἤρκει γὰρ εἰς τελείαν</l>
    <l n="17">ἔννοιαν καὶ μόνον τὸ ἐμαχόμην δίχα τοῦ ἐγώ. Τοιοῦτον καὶ ἀλλαχοῦ τὸ «καὶ</l>
    <l n="18">μαχόμην κατ’ ἔμ’ αὐτὸν ἐγώ». <ref><hi rend="bold">(v. 154)</hi></ref> Τὸ δὲ «δῶκε δέ μοι εὖχος Ἀθήνη»</l>
    <l n="19">ταὐτὸν δ’ εἰπεῖν φρόνησις, καθυποφαίνει διὰ συνέσεως περιέργου τινὸς περι–</l>
    <l n="20">γενέσθαι τοῦ Ἐρευθαλίωνος Νέστορα τὸν νεώτατον. <ref><hi rend="bold">(v. 156)</hi></ref> Τὸ δὲ «πολλὸς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="21">γάρ τις ἔκειτο παρήορος ἔνθα καὶ ἔνθα» ἐπὶ μεγαλοσωμάτων καὶ ἐκλύτων</l>
    <l n="22">ῥηθήσεται. Δηλοῖ δὲ τὸ μὲν ἔνθα καὶ ἔνθα τὸ εἰς μῆκος καὶ εἰς πλάτος. Τὸ δὲ</l>
    <l n="23">παρήορος ἀντὶ τοῦ παρηρτημένος, ὅ ἐστι κεχυμένος ὧδε καὶ ἐκεῖ, ἔκλυτος,</l>
    <l n="24">χαῦνος, καὶ οὕτω πολὺν ἐπέχων τόπον τῷ σώματι. Εἴληπται δὲ ἡ λέξις ἐκ</l>
    <l n="25">μεταφορᾶς τοῦ παρηόρου ἵππου, περὶ οὗ ἀλλαχοῦ ῥηθήσεται. Τέως δ’ οὖν</l>
    <l n="26">δῆλον ὡς ὁμωνύμως οὐ μόνον ἵππος παρήορος, ἀλλ’ ἰδοὺ καὶ ἄνθρωπος</l>
    <l n="27">ὁ κατὰ τὸν Ἐρευθαλίωνα μετὰ τὸ πεσεῖν κείμενος οὐκ ἐν συνοχῇ τινι καὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="431">


   <p>
    <l n="1">συστολῇ, ἀλλὰ πάρετος, ἐκτεταμένος, κατὰ τὸν εἰπόντα Τραγικὸν τὸ «ἓν γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="2">ἐκτενεῖ σ’ ἔπος», ἤγουν εἷς λόγος ἐκτάδην ῥίψει. [Ὁ δέ γε παρὰ τῷ Θεοκρίτῳ</l>
    <l n="3">«πάραρος» ἑτεροῖός ἐστι παρὰ τὸν παρήορον, ὁποῖος ἂν καὶ λαμβάνοιτο.</l>
    <l n="4">Δηλοῖ γὰρ τὸν μὴ φρενήρη, ταὐτὸν δ’ εἰπεῖν, εὖ ἀρηρότα κατὰ νοῦν, ἀλλὰ</l>
    <l n="5">ψευδόμενον τὴν νοερὰν ἁρμονίαν καὶ παρατετραμμένον τοῦ οὕτως ἀρηρέναι.]</l>
    <l n="6">Πρωτότυπον δέ ἐστιν ὁ πολλὸς τοῦ πολλόν ἐπιρρήματος, γενομένου ἐκ τῆς</l>
    <l n="7">τούτου ἑνικῆς αἰτιατικῆς. Διὸ καὶ ἐν δυσὶ <hi rend="overline">λ</hi> γράφεται καὶ αὐτό, καθὰ καὶ αἱ</l>
    <l n="8">πᾶσαι πλάγιοι τοῦ πολλός, ἀνάπαλιν ἤπερ ἐπὶ τοῦ ὁ πολύς καὶ τῶν ἐξ αὐτοῦ.</l>
    <l n="9">[Σημείωσαι δὲ ὅτι πάνυ καίριον | τε καὶ ἀστεῖον ἐνταῦθα τὸ πολλός. Δηλοῦται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="673"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="10">γὰρ δι’ αὐτοῦ διωρισμένου ποσοῦ ὄντος, εἴτ’ οὖν διεχοῦς, οὐ μὴν συνεχοῦς,</l>
    <l n="11">τὸ μὴ ἂν δοκεῖν τὸν Ἐρευθαλίωνα ἕν τι σῶμα εἶναι συνεχές, ἀλλ’ ὡς οἷον</l>
    <l n="12">διεσπάρθαι ὧδε καὶ ἐκεῖ τῇ παρέσει τῶν μελῶν τοῦ τοσούτου σώματος. ᾧ</l>
    <l n="13">ἐναντίος ὁ κατὰ τὸν Κύκλωπα ὀλίγος Ὀδυσσεύς.] <ref><hi rend="bold">(v. 157)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «ἡβώοιμι»</l>
    <l n="14">σημειοῦνται οἱ παλαιοὶ ἔφεσιν ταύτην ἀνθρωπίνην εἶναι, τὸν ἡβῶντα μὲν εἰς</l>
    <l n="15">γῆρας ἐλάσαι, τὸν δὲ γέροντα εἰς ἡβῶντα ἐπανακάμψαι. Γίνεται | δὲ τὸ μὲν</l>
    <l n="16">ἡβῷμι ἐκ τοῦ ἡβῶ δισυλλάβου ῥήματος, τὸ δὲ ἡβώοιμι ἐκ τοῦ ἡβώω τρισυλλά–</l>
    <l n="17">βου. Τὸ δὲ «βίη δέ μοι ἔμπεδος εἴη» τοῦ ἡβώοιμι ἔχεται, ὡς τῆς ἀνδρικῆς ἥβης</l>
    <l n="18">ἐχούσης τὴν ἔμπεδον βίην, οὐ μὴν τῆς ἁπλῶς ἥβης. <ref><hi rend="bold">(v. 158)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀντήσειε</l>
    <l n="19">μάχης» εἴρηται συνήθως ἀντὶ τοῦ ἐπιτύχῃ, ἄντην γένηται, καιριώτερον δὲ</l>
    <l n="20">εἰπεῖν, ἀντίον ἔλθοι, ὡς εὐθὺς μετὰ βραχέα φανεῖται. Τοιοῦτον σὺν ἄλλοις</l>
    <l n="21">καὶ τὸ «οὐ γὰρ ἔγωγε ἤντησα οὐδὲ ἴδον». <ref><hi rend="bold">(v. 159 s.)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «ὑμῶν οἵ περ</l>
    <l n="22">ἔασιν ἀριστῆες, οὐδὲ αὐτοὶ προφρονέως μέματε ἀντιστῆναι» καινότης ἐστὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="432">


   <p>
    <l n="1">σχήματος. Ἢ γὰρ κατὰ τὸ ἔασιν ὤφειλεν εἶναι καὶ τὸ μεμάασιν ἐν τρίτῳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="2">προσώπῳ πληθυντικῷ, ἢ κατὰ τὸ μέματε δεύτερον πληθυντικὸν ὤφειλεν</l>
    <l n="3">εἶναι καὶ τὸ «οἵ ἐστε ἀριστεῖς». Ἐσχημάτισε δὲ οὕτως ὁ γέρων οὐ μόνον διὰ</l>
    <l n="4">καινοτροπίαν ἐπιστρέφουσαν ἀσφαλῶς τὸν ἀκροατήν, ἀλλὰ καὶ δι’ εὐχρηστίαν</l>
    <l n="5">μέτρου, καὶ ἄλλως δὲ διὰ κρᾶμα τραχύτητος καὶ ἐπιεικείας. Σφοδρὸν μὲν</l>
    <l n="6">γὰρ τὸ «οὐ μέματε», ἤγουν οὐ προθυμεῖσθε εἰς μονομαχίαν, οἷα ἐν σχήματι</l>
    <l n="7">ἀποστροφῆς λεχθὲν κατὰ προσώπων ἡρωϊκῶν, λειότερον δὲ τὸ «οἵ περ ἔασι»</l>
    <l n="8">καὶ οὐ κατὰ τὸ «οἵ περ ἐστέ». αὐτὸ γὰρ σφοδρῶς ἂν οὕτως ἐρρέθη. Τὸ δὲ</l>
    <l n="9">ἀντίον ἐλθεῖν ταὐτόν ἐστι τῷ ἀντῆσαι, ὃ ἀνωτέρω εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 161—9)</hi></ref> | Ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="16 inc"/>
    <l n="10">μέγα τι ἔδρασεν ἐν τοῖς ἄρτι οὐ μόνον ἡ προρρηθεῖσα σφοδρὰ τοῦ Μενελάου</l>
    <l n="11">ἐπιφορὰ κατὰ τῶν | ἀριστέων καὶ ἡ τοῦ βασιλέως μετ’ αὐτὸν ἀμυδρὰ κολακεία</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="18"/>
    <l n="12">ἐπὶ τοῖς αὐτοῖς, ἀλλὰ καὶ μάλιστα ὁ Νέστορος | ἐρεθισμός, ὅτι μηδὲ ἔστιν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="13">ἀγαθὴν παραίνεσιν ἀπρακτῆσαί ποτε παρὰ τῷ ποιητῇ, ἀλλ’ ἅμα ἐκείνη ἅμα</l>
    <l n="14">ἔργον, καθὰ δηλοῖ καὶ νῦν τὸ «ὣς νείκεσσ’ ὁ γέρων, οἳ | δ’ ἐννέα πάντες ἀνέσταν.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="15">ὦρτο πολὺ πρῶτος μὲν ἄναξ ἀνδρῶν Ἀγαμέμνων, τῷ δ’ ἔπι Τυδείδης ὦρτο</l>
    <l n="16">κρατερὸς Διομήδης, τοῖσι δ’ ἔπ’ Αἴαντες θοῦριν ἐπιειμένοι ἀλκήν, τοῖσι δ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="17">ἔπ’ Ἰδομενεὺς καὶ ὀπάων Ἰδομενῆος | Μηριόνης, ἀτάλαντος Ἐνυαλίῳ ἀν–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="18">δρεϊφόντῃ, τοῖσι δ’ ἔπ’ Εὐρύπυλος Εὐαίμονος ἀγλαὸς υἱός, ἂν δὲ Θόας Ἀνδραι–</l>
    <l n="19">μονίδης καὶ δῖος Ὀδυσσεύς. πάντες ἂρ οἳ δ’ | ἔθελον πολεμίζειν Ἕκτορι δίῳ».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="20">Ἔνθα καὶ σημείωσαι τίνας ὁ ποιητὴς τῶν ἡγεμόνων κρίνει μετὰ τὸν Ἀχιλλέα</l>
    <l n="21">ἐν Ἕλλησιν ἀριστεῖς, καὶ ὅτι κἀνταῦθα τῷ ἐννέα ἀριθμῷ | συνήθως ἐχρή–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="22">σατο, ὃν διὰ τὰς Μούσας φιλεῖ. τῶν δὲ ἐννέα ὑπερεξαίρει τρεῖς μόνους, ὡς μετ'</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="433">


   <p>
    <l n="1">ὀλίγα | εἰρήσεται. Οὕτως ἡ τοῦ Νέστορος συμβουλὴ καὶ τὸ τῆς παλαιᾶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="2">ἀριστείας διήγημα ἠρέθισεν ἀναστῆναι τοὺς | οἵους τε ὄντας Ἕκτορι ἀντιμάχε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="3">σθαι, ὡς εἶναι καὶ νῦν ἀληθῆ τὴν λέγουσαν παροιμίαν, ὡς βουλὴ μὲν ἄρχει,</l>
    <l n="4">χεὶρ δ’ ἐπεξεργάζεται. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι τῶν | ἐννέα ἀριστέων τούτων ἕνα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="5">μόνον τὸν Ἰδομενέα ψιλῶς | ἐκφέρει, ὡς προέκκειται, καὶ ἕτερον μετὰ πατρωνυ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="41 des"/>
    <l n="6">μίας τὸν Ἀνδραιμονίδην Θόαντα, τοὺς δὲ λοιποὺς μετὰ καί τινων ἐπαίνων</l>
    <l n="7">φράζει, ὡς προσεχῶς γέγραπται, ποικίλος καὶ ἐνταῦθα ὤν. Ὅρα δὲ ὅτι τε τὸ</l>
    <l n="8">πάντες κατὰ παρολκὴν καὶ νῦν συνήθως κεῖται ἐν τῷ «ἐννέα πάντες ἀνέσταν»,</l>
    <l n="9">καὶ ὅτι καιρία λέξις ὡς ἐν ποιήσει τὸ ὦρτο, διὸ καὶ δὶς ἐνταῦθα ἐτέθη, καὶ ὅτι</l>
    <l n="10">τὸ «τοῖσι» κατὰ σχῆμα κάλλους ἐν στίχοις προκατάρχει τρισί, καὶ ὅτι τὸ</l>
    <l n="11">«ἐπιειμένοι ἀλκήν» ὁμοίως ἐσχημάτισται | τῷ «ἀναιδείην ἐπιειμένος», περὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="12">οὗ ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 166)</hi></ref> Ἐνυάλιος δὲ κατὰ μὲν τοὺς πλείους ὁ</l>
    <l n="13">πολεμικός, ἀπὸ τῆς Ἐνυοῦς. Τινὲς δὲ ὥσπερ τὴν Παλλάδα διὰ φόνον τοῦ</l>
    <l n="14">Πάλλαντος, οὕτω καὶ τὸν Ἐνυάλιον διά τι τοιοῦτον κεκλῆσθαί φασιν. Ἀρριανὸς</l>
    <l n="15">γοῦν ἱστορεῖ, ὅτι ἐλθὼν Ἄρης εἰς τὰ τῆς Θρᾴκης χωρία, ὅπου τὰ οἰκία ἦν τῷ</l>
    <l n="16">Ἐνυαλίῳ, ἤθελε ξενισθῆναι. ὁ δὲ οὐκ ἤθελε δέχεσθαι, φάμενος οὐκ ἂν ξενίσαι</l>
    <l n="17">ἄλλον ἢ ὃς κρείσσων αὐτοῦ τὰ πολέμια ἔλθοι. καὶ ὃς «ὥρα σοι ξενίζειν ἐμέ,</l>
    <l n="18">καθότι κρείσσων σοῦ φημι τὰ πολέμια εἶναι». Τοῦ δὲ Ἐνυαλίου ἀποφάσκοντος</l>
    <l n="19">ἔρχεται εἰς χεῖρας καὶ ἐπὶ πολὺ τῆς | μάχης ἐκταθείσης τέλος ὁ Ἐνυάλιος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="20">πίπτει ὑπὸ τῷ Ἄρεϊ, πληγεὶς ὅπλῳ τῇ ῥομφαίᾳ. Διὸ καθότι μέγα τοῦτο ἆθλον</l>
    <l n="21">ὁ Ἄρης νέος ὢν ἐξετέλεσεν, ἐκαλεῖτο ἐπ’ αὐτῷ Ἐνυάλιος. Τὸ δὲ ἀνδριφόντης</l>
    <l n="22">διφορεῖται, ὡς ἐν ἄλλοις ἐστὶ δῆλον. Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ ἀνδριφόντης ἐστὶ</l>
    <l n="23">μὲν ταὐτὸν τῷ βροτολοιγός καὶ ἀνδροφόνος, ἀποκεκλήρωται δὲ εἰς ὄνομα</l>
    <l n="24">τῷ Ἄρει. Τὸ μέντοι ἀνδροφόνος ἀνθρώπινον, εἴγε καὶ ὁ Ἕκτωρ ἀνδροφόνος</l>
    <l n="25">που λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 162)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅπως τὸν βασιλέα σεμνύνει ὁ ποιητὴς οὐχ'</l>
    <l n="26">ἁπλῶς εἰπών, ὅτι πρῶτος ὦρτο, ἀλλὰ πολὺ πρῶτος. καὶ ἔχει ὁ βασιλεὺς τοῦτο</l>
    <l n="27">τῶν ἄλλων σεμνότερον, εἰ | καὶ ὁ Αἴας κρείττων ἐστὶν ἄλλως αὐτοῦ, ὡς φανή–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="28">σεται. Εἰκότως δὲ προανίσταται, ἵνα μὴ φιλοψυχεῖν δόξῃ ὁ τὸν ἀδελφὸν ἤδη</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="434">


   <p>
    <l n="1">κωλύσας τοῦ μονομαχῆσαι, καί ποθεν ἀκούσῃ ὡς, εἴπερ οἱ βασιλεῖς ἀπόμαχοι</l>
    <l n="2">φιλοῦσιν εἶναι, τί δὴ τοὺς ἄλλους εἰς κίνδυνον παραβάλλονται. Καὶ δοκεῖ</l>
    <l n="3">μεμελετῆσθαι ἤδη τὸ τοιοῦτον θάρσος τῷ βασιλεῖ. Φάμενος γὰρ πρὸ βραχέων</l>
    <l n="4">ἀναστήσεσθαί τινα πρόμαχον ἀξιόλογον τῷ Ἕκτορι αὐτὸς ἄρτι πρῶτος εἰς</l>
    <l n="5">ἔργον ἀναπηδᾷ, ὡς οὕτω κατὰ ζῆλον ἐπαινετὸν καὶ ἄλλους ἐποτρυνθῆναι</l>
    <l n="6">πεισθέντας ἑῷ θυμῷ τολμήεντι, καθά που καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς ὁ γέρων Νέστωρ</l>
    <l n="7">τοῦ βασιλέως | Μενελάου νύκτωρ προεξαναστάντος καὶ πονουμένου φησίν·</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="8">οὕτως οὔτις οἱ ἀπιθήσει Ἀργείων, ὅτε κέν τινα ἐποτρύνῃ καὶ ἀνώγῃ. Τὸ δὲ</l>
    <l n="9">«πολὺ πρῶτος» μὴ συναναστῆναί τινι τὸν βασιλέα δηλοῖ, ἀλλὰ τῶν ἄλλων</l>
    <l n="10">τοῦδέ τινος πρὸ τοῦδε ἀνισταμένων αὐτὸν πολὺ πρῶτον ἀναπηδῆσαι. <ref><hi rend="bold">(v. 169)</hi></ref></l>
    <l n="11">Τὸ δὲ «ἤθελον πολεμίζειν Ἕκτορι» ἢ τὸ ἐβούλοντο δηλοῖ κοινότερον, ἢ ἀντὶ</l>
    <l n="12">τοῦ ἠδύναντο εἴληπται. πολλάκις γὰρ καὶ ἐπὶ τοιούτου σημαινομένου ἡ λέξις</l>
    <l n="13">λαμβάνεται, ὡς καὶ ἐν τῷ «οὐδέ τις ἤθελεν ὁμοιωθῆναι τῷ Ὀδυσσεῖ», καὶ</l>
    <l n="14">«οὐδ’ ἔθελε προρρέειν», ὁ ποταμὸς δηλαδή. <ref><hi rend="bold">(v. 171—4)</hi></ref> Ὅτι βούλεται ὁ Νέστωρ</l>
    <l n="15">τοὺς ῥηθέντας ἐννέα | προμάχους κλήρῳ λαχεῖν εἰπὼν «κλήρῳ νῦν πεπάλαχθε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="674"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="16">διαμπερές, ὅς κε λάχῃσιν. οὗτος γὰρ δὴ ὀνήσει Ἀχαιούς, καὶ δ’ αὐτὸς ὃν θυμὸν</l>
    <l n="17">ὀνήσεται, αἴ κε φύγῃσι δηί̈ου ἐκ πολέμου καὶ αἰνῆς δηϊοτῆτος». Δῆλον δὲ ὅτι</l>
    <l n="18">ὀνήσει τοὺς Ἀχαιοὺς ὁ τοιοῦτος τιμήσας αὐτοὺς καὶ τῷ αὐτῷ αὖθις ὀνηθήσεται</l>
    <l n="19">τιμηθεὶς οἷα νικητής. Καὶ ἄλλως δὲ κατὰ τὸν λόγον τοῦ Νέστορος ὀνηθήσεται</l>
    <l n="20">τὴν ἰδίαν ψυχήν, ὡς περισωσάμενος ἑαυτὸν καὶ γέρας οἷον τοῦτο σχὼν πολυτίμη–</l>
    <l n="21">τον. <ref><hi rend="bold">(v. 171)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅπως | τῇ τύχῃ ἐπιρρίπτει τὴν τοῦ ἀρίστου ἐπιλογὴν</l>
    <l n="22">ὁ συνετώτατος καὶ οὐκ αὐτὸς ἐπικρίνει, οὐ μόνον ἵνα μὴ λυπήσῃ τοὺς λοιποὺς</l>
    <l n="23">ἕνα τινὰ ἐπιλεξάμενος, ἀλλὰ καὶ ὅτι πάντας ἀξιομάχους οἶδε πρὸς Ἕκτορα.</l>
    <l n="24">Διὸ σεμνότερόν τι καὶ ἐνδοξότερον ποιῶν τῇ τύχῃ ἐπιτρέπει τὴν ἐπίκρισιν,</l>
    <l n="25">εὖ εἰδὼς ὡς ὁποῖος ἂν ἐκπεσεῖται πρῶτος τῷ κλήρῳ, ἀξιόλογος ἂν ἐκβαίη</l>
    <l n="26">ἀντίμαχος τῷ Ἕκτορι. Τὴν δὲ ῥηθεῖσαν αἰτίαν τοῦ κλήρου ἀναπτύσσει που</l>
    <l n="27">καὶ ὁ Ἀρριανὸς λέγων περί τινος, ὅτι εἰς κλῆρον τοὺς δεῖνα καθίστασθαι</l>
    <l n="28">ἐδικαίου, οὐ θέλων ὡς γέρας αὐτὸ τῷ ἑτέρῳ ἀπονείμασθαι, οὐδὲ ἀτιμῶσαι τὸν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="435">


   <p>
    <l n="1">οὐ προκριθέντα | εἰς μάχην. Ἰστέον δὲ ὅτι παλάσσειν οὐ μόνον, ὡς πολλαχοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="2">φαίνεται, τὸ μολύνειν, ἀλλὰ καὶ τὸ κληροῦσθαι καὶ λαγχάνειν, ὡς δῆλον ἐκ τοῦ</l>
    <l n="3">«κλήρῳ πεπάλαχθε». Παράγεται δὲ ἀπὸ τοῦ πάλλω, τὸ κινῶ, ἐξ οὗ καὶ πάλος</l>
    <l n="4">ὁ κλῆρος, ὅθεν ἀντίπαλος ὁ κατὰ πάλον ἐναντίος ἢ καὶ ἰσοπαλής, ὡς προδεδήλω–</l>
    <l n="5">ται, καὶ κατὰ πάλον ἶσος, καὶ παλτὸν εἶδός τι ὅπλου, ἐξ οὗ καὶ ὁ παρὰ Σοφοκλεῖ</l>
    <l n="6">δίπαλτος φονεύς [καὶ παλτὸν πῦρ, τὸ κεραύνιον, ἐκ τοῦ πάλλω δὲ καὶ τὸ</l>
    <l n="7">παρὰ Πινδάρῳ δυσπαλές, καὶ ἄλλα οὐκ ὀλίγα.] Κλῆρος δὲ λέγεται νῦν μὲν</l>
    <l n="8">ἀπὸ τοῦ καλεῖν τινα εἰς ἔριν | πολέμου, ἄλλως δὲ ἁπλῶς ἐν τῷ καθόλου ἀπὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="9">τοῦ καλεῖν τινα εἰς προκείμενον ἔργον ἢ πρᾶγμα. ὡς δὲ καὶ ἀπὸ κάλου, ὅ ἐστι</l>
    <l n="10">ξύλου, παράγεσθαι ὁ κλῆρος λέγεται, προγέγραπται καὶ αὐτό. Οὐκ ἔχει δὲ</l>
    <l n="11">καιριωτέραν τοῦ κλήρου λέξιν ὁ ποιητής, διὸ πεντάκις ἐνταῦθα λέγει αὐτὴν</l>
    <l n="12">«κλήρῳ νῦν πεπάλαχθε», καὶ «κλῆρον ἐσημήναντο ἕκαστος», καὶ «ἐκ δ’ ἔθορε</l>
    <l n="13">κλῆρος Αἴαντος», καὶ «γνῶ δὲ κλήρου σῆμα ἰδών», καὶ «ὦ φίλοι, ἤτοι κλῆρος</l>
    <l n="14">ἐμός». Καὶ ἡ τοῦ λαχεῖν δὲ λέξις δὶς ἐνταῦθα λέγεται διὰ τὸ καίριον, εἰωθυῖα</l>
    <l n="15">λέγεσθαι ἐπὶ τῶν ἀπὸ τοιούτου κλήρου ἐρχομένων τινί. Παρὰ μέντοι τοῖς</l>
    <l n="16">ὕστερον καὶ | ἀπὸ ψήφου λαχεῖν τις ἐλέγετό τι. Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ λαχεῖν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="17">ἀποτέλεσμα ἐστι τοῦ κληροῦσθαι, ὡς δηλοῖ τὸ «κλήρῳ νῦν πεπάλαχθε, ὅς</l>
    <l n="18">κε λάχῃσι», τουτέστι κληρώσασθε, ὅ ἐστι κλήρους βάλετε, τίς ἂν λάχῃ πρῶτος</l>
    <l n="19">δηλαδὴ ἀντιστῆναι τῷ Ἕκτορι. Ἄλλως μέντοι καὶ εἰς ἶσον ἔρχεταί ποτε τὸ</l>
    <l n="20">κληροῦσθαι καὶ τὸ λαγχάνειν, [ἐφ’ οἵου ἄν τις ἐρεῖ σημαινομένου αὐτά, εἴτε</l>
    <l n="21">ἐπὶ τοῦ πάλαι κατὰ τὸν ἱστορούμενον λαχμόν, εἴτε ἐπὶ τοῦ παρὰ τοῖς ὕστερον</l>
    <l n="22">καθ’ ἑτεροῖον εἱρμὸν ἀκολουθίας.] Ὄνομα δὲ τοῦ λαχεῖν οὐ μόνον τὸ λάχος,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="436">


   <p>
    <l n="1">ἀλλὰ καὶ τὸ λαχμητήριον καὶ ὁ λαχμός. Λαχμὸς δὲ οὗτος ἑτεροῖος τοῦ | ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="2">Ὀδυσσείᾳ. ἐκεῖνος γὰρ δάσος ἐρίων δηλοῖ, ᾧ δάσει ἀνάπαλιν ἡ λάχνη ἔχει.</l>
    <l n="3">[Ἀπὸ δέ γε τοῦ κλήρου γίνεται οὐ μόνον ἡ κληρονομία, κλήρου δίκην καθήκουσά</l>
    <l n="4">τινι ὡς λάχος, ἀλλὰ καὶ ἡ παροιμιώδης ἀποκλήρωσις, τύπωμά τι οὖσα ψυχῆς</l>
    <l n="5">νοερᾶς, καθ’ ὃ φαμὲν τὸ «τίς ἡ ἀποκλήρωσις τοῦ τόδε τι εἰπεῖν». Ὁ κλῆρος</l>
    <l n="6">δὲ παράγει καὶ τὰς παρὰ Ἀττικοῖς ἐπικλήρους. Ἐλέγετο δὲ ἐπίκληρος οὐ</l>
    <l n="7">μόνον ἡ ἐκδοθεῖσά τινι πρὸς γάμον, ὡς μετ’ οὐ πολλὰ δηλωθήσεται, ἀλλὰ καὶ</l>
    <l n="8">ἡ παρὰ τῷ πατρὶ μὲν ἔτι οὖσα, ἐλπιζομένη δὲ καθήκειν αὐτῇ πᾶσαν τὴν πατρόθεν</l>
    <l n="9">οὐσίαν. ἐκαλοῦντο δὲ οὕτω, κἂν δύο ἦσαν ἢ καὶ | πλείονες. Ἡ δὲ ἐπίκληρος,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="10">φασί, καὶ μάνδα πρός τινων ἐκαλεῖτο, ὑπ’ ἐνίων δὲ πατροῦχος. Ἔτι ἐκ τοῦ</l>
    <l n="11">Ὁμηρικοῦ κλήρου ἔλαχε τοῖς ὕστερον τροπικώτερον καὶ ἡ σύνθεσις τῆς κληρου–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="437">


   <p>
    <l n="1">χίας καὶ τῆς ὁλοκληρίας καὶ τῶν ὁμοίων.] Τὸ δὲ διαμπερές ἀντὶ τοῦ διὰ πάντων</l>
    <l n="2">τῶν ἐννέα. διὸ ἐπάγει «οἳ δὲ κλῆρον ἐσημήναντο ἕκαστος». <ref><hi rend="bold">(v. 174)</hi></ref> Ὁ δὲ</l>
    <l n="3">δήϊος πόλεμος καὶ ἡ αἰνὴ δηϊοτής, ὡς καὶ προείρηται, ταὐτὸ σημαίνουσι.</l>
    <l n="4"><ref><hi rend="bold">(v. 189)</hi></ref> Κλήρου δὲ σῆμα ἢ περιφραστικῶς τὸν κλῆρον λέγει ἢ κλῆρον μὲν</l>
    <l n="5">τὸ σῶμα τὸ διδόμενον πάλλεσθαι, σῆμα δὲ τὸ ἐν αὐτῷ τυπωθὲν σημεῖον. Διό</l>
    <l n="6">φησι «κλῆρον ἐσημήναντο ἕκαστος». | Οὐ γράμματα δὲ νοητέον ἐξ ἀνάγκης</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="7">τὰ τοιαῦτα σήματα, εἴδωλα δέ τινα, ἢ ἁπλῶς ἐκτυπώματα ἐν ὑποκειμένῳ</l>
    <l n="8">εὐτελεῖ λιθιδίῳ τυχὸν ἢ ξυληφίῳ ἢ τοιούτῳ τινί. Αἴας οὖν τὸν αὐτοῦ κλῆρον</l>
    <l n="9">ἐν τοῖς ἑξῆς ἐκ τοῦ κήρυκος λαβών, ὃν αὐτὸς ἐπιγράψας κυνέῃ ἔβαλε, παρὰ</l>
    <l n="10">πόδα χαμάδις ἔρριψεν ὡς εὐτελῆ τινα ὄντα. Ζητητέον δ’ ἐνταῦθα καὶ τὸν παρὰ</l>
    <l n="11">Σοφοκλεῖ δραπέτην κλῆρον, ὃς εὐτελὴς ἦν καὶ αὐτός. Ὅτι δὲ γράψαι μὲν</l>
    <l n="12">λέγει ὁ ποιητής, γράμμα δὲ οὔ, ἀλλ’ ἀντ’ αὐτοῦ τὸ σῆμα, προγέγραπται. <ref><hi rend="bold">(v. 176)</hi></ref></l>
    <l n="13">Ὅτι ἕκαστος τῶν ῥηθέντων ἀριστέων κλῆρον, καθὰ ἐρρέθη, ἐνσημηνάμενοι</l>
    <l n="14">ἐνέβαλον τῇ τοῦ βασιλέως | κυνέῃ. Καὶ ὅρα ὅτι παλλόμενόν τι σῶμα ἐνσεση–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="15">μασμένον ὁ κλῆρος ἦν. <ref><hi rend="bold">(v. 177—180)</hi></ref> Ὅτι παλλομένων τῶν κλήρων εὔξαντο</l>
    <l n="16">Ἀχαιοί. Φησὶ γὰρ «λαοὶ δ’ ἠρήσαντο, θεοῖσι δὲ χεῖρας ἀνέσχον. ὧδε δέ τις</l>
    <l n="17">εἴπεσκεν ἰδὼν εἰς οὐρανὸν εὐρύν· Ζεῦ πάτερ, ἢ Αἴαντα λαχεῖν ἢ Τυδέος υἱὸν</l>
    <l n="18">ἢ αὐτὸν βασιλῆα πολυχρύσοιο Μυκήνης». Καὶ ὅρα τίνας ἐπικρίνει ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="19">κρείττους εἶναι τῶν ἐννέα παρ’ Ἕλλησιν ἀριστέων, καὶ ὅτι ἐν τῇ ἀπαριθμήσει</l>
    <l n="20">προτάξας τὸν βασιλέα ὡς προεξαναστάντα, ὅμως ἐν τῇ τῶν Ἑλλήνων εὐχῇ</l>
    <l n="21">καὶ τῇ τῶν ἀρίστων ἐπιλογῇ προτάττει μὲν τὸν Αἴαντα, ὕστερον δὲ τάσσει τὸν</l>
    <l n="22">βασιλέα, καὶ ὅτι εἰς οὐρανὸν ὁρῶντες Ἕλληνες | εὔχονται, ἔνθα ἱδρῦσθαι τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="23">θεῖον δοκεῖ, καὶ ὅτι τὸ εὐξάμενον μέρος κἀνταῦθα εὐτυχεῖ, καὶ ὅτι τὸ «θεοῖσι</l>
    <l n="24">δέ» διαιρεθὲν γράφεται καὶ οὕτως «ἠρήσαντο θεοῖς», εἶτα «ἰδὲ χεῖρας ἀνέσχον»,</l>
    <l n="25">τουτέστιν ἀνέτειναν εἰς ἐκείνους, ὃ δὴ παρακολούθημά ἐστιν εὐχῆς ὡς οἷον</l>
    <l n="26">ἐχομένων τοῦ θείου τῶν εὐχομένων—Διὸ καὶ δοκεῖ παρὰ τὸ τοῦ εὖ ἔχεσθαι</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="438">


   <p>
    <l n="1">συντεθεῖσθαι ἡ εὐχή—, ἢ καὶ ὡς προκαλουμένων τὴν ἐκεῖθεν ἀντοχήν. Τὸ</l>
    <l n="2">δὲ σχῆμα κἀνταῦθα τῆς εὐχῆς Ἀττικῶς ἤπεικται κατὰ ἔλλειψιν. Λείπει γὰρ</l>
    <l n="3">τὸ δός, ἵνα λέγῃ ὅτι δὸς τὸν δεῖνα ἢ τὸν δεῖνα λαχεῖν. Παρακατιὼν οὖν φησιν</l>
    <l n="4">ἐντελέστερον «δὸς νίκην Αἴαντι καὶ ἀγλαὸν εὖχος ἀρέσθαι». <ref><hi rend="bold">(v. 180)</hi></ref> Βασιλεὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="5">δὲ Μυκήνης ὁ Ἀγαμέμνων, ὡς Ἄργους ὁ Διομήδης καὶ Νέστωρ Πύλου καὶ</l>
    <l n="6">Σπάρτης Μενέλαος καὶ ἄλλος ἄλλου τόπου. Εἰ δ’ ἐν ἄλλοις εὐρυκρείων ὁ αὐτός,</l>
    <l n="7">ῥητέον ὡς ἑνὶ μὲν τόπῳ ἦν ἐνδιαιτώμενος, τῶν δὲ ἄλλων ψυχῇ δεσπόζων, ὡς</l>
    <l n="8">διὰ μὲν τὴν Μυκήνην βασιλεὺς λέγεσθαι ἁπλῶς καὶ αὐτός, διὰ δὲ τοὺς ἄλλους</l>
    <l n="9">εὐρυκρείων. Τισὶ δὲ ἀρέσκει αἱρετὸν εὐρυκρείοντα τὸν Ἀγαμέμνονα χειροτο–</l>
    <l n="10">νηθῆναι τοῖς Ἀχαιοῖς ἐν μόνῳ τῷ Ἰλιακῷ πολέμῳ, [καθά που καὶ Εὐριπίδης</l>
    <l n="11">ἱστορῶν σαφῶς εὕρηται.], ἄλλως δέ γε μικροβασιλέα εἶναι καὶ αὐτὸν καὶ οὐ</l>
    <l n="12">βασιλέα βασιλέων. | Διὸ καὶ ἐν τῇ δʹ ῥαψῳδίᾳ φησὶ τοὺς Ἀχαιοὺς αὐτίκα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="13">μνήσεσθαι νόστου, εἰ πέσοι Μενέλαος, ὡς οὕτω συντεθὲν αὐτοῖς καὶ μηκέτι</l>
    <l n="14">ἀνάγκης οὔσης παραμένειν. Καὶ Διομήδης δέ που ἐρεῖ, κἂν πάντες Ἀχαιοὶ</l>
    <l n="15">ἀπονοστήσωσι, μόνος αὐτὸς Σθένελός τε παραμενεῖν καὶ πολεμήσειν, ὡς μὴ</l>
    <l n="16">ἀνάγκην ἔχοντες συναπονοστεῖν. Καὶ τῷ Ἀχιλλεῖ δὲ ἐξῆν εἰπεῖν «ἄπειμι</l>
    <l n="17">Φθίηνδε», ἤδη δὲ καὶ τῷ Πατρόκλῳ. τάχα γὰρ ἦν καὶ αὐτῶν ἑκάστῳ λέγειν,</l>
    <l n="18">ὡς οὐκ οἶδα δεσπότας κεκτημένος, τοὺς Ἀτρείδας δηλαδή. Πολύχρυσον δὲ τὴν</l>
    <l n="19">Μυκήνην λέγει ἢ ὡς τοιαύτην ἀληθῶς οὖσαν διὰ τὸν ἐν αὐτῇ εὐρυκρείοντα—</l>
    <l n="20">δεῖ γὰρ ὄντως χρημάτων τῷ εὐρυκρείοντι, εἴπερ τινὶ ἄλλῳ—ἢ κατὰ τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="21">νεωτέρους πολύχρυσος λέγεται, ὡς εἴ τις εἴποι πολύφθορος, οἷα τοῦ χρυσοῦ</l>
    <l n="22">βιοφθόρου ῥηθέντος παρά τινων. τοῦτο δὲ διὰ τὰς ἐν αὐτῇ δυσπραγίας τῶν</l>
    <l n="23">ἀρχόντων, τοῦ τε Ἀτρέως καὶ τοῦ Θυέστου καὶ τῶν μετ’ αὐτούς, περὶ ὧν</l>
    <l n="24">Σοφοκλῆς ἔφη τὸ «πολύφθορόν τε δῶμα Πελοπιδῶν τόδε». Ὅτι δὲ Μυκήνη</l>
    <l n="25">ἡ πόλις καλεῖται ἢ ἀπὸ γυναικὸς ἡρωί̈δος ἢ διὰ τὸν μύκητα τῆς λαβῆς τοῦ</l>
    <l n="26">ξίφους τοῦ Βελλεροφόντου, καὶ ὅτι πάλαι ποτὲ λαμπρὰ οὖσα ὕστερον ἐξήλειπται</l>
    <l n="27">καὶ ἐν ὀνόματι μόνῳ κεῖται, γέγραπται καὶ ἀλλαχοῦ. Τὸ δὲ «ἢ αὐτὸν βασιλῆα»</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="439">


   <p>
    <l n="1">ἐξοχικῶς ἐρρέθη, σεμνύνοντος οὕτω τοῦ ποιητοῦ τὸν βασιλέα καί πως ἐξαίροντος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="675"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="2">τὸ ταπεινὸν τοῦ τρίτον αὐτὸν ταχθῆναι μετὰ τὸν Αἴαντα καὶ τὸν Διομήδην.</l>
    <l n="3">Ὅρα δὲ καὶ ἐνταῦθα τὸ σύντομον τῆς ὀχλικῆς ἠθοποιί̈ας. δυσὶ γὰρ ἔπεσιν</l>
    <l n="4">ἡ τοῦ ὁμίλου εὐχὴ περιγέγραπται. Καὶ εἴωθεν οὕτω ποιεῖν Ὅμηρος πανταχοῦ</l>
    <l n="5">ἐν ταῖς κατὰ πλῆθος ἠθοποιί̈αις, καὶ ἡ αἰτία δήλη. Οὕτω δὲ καὶ κατωτέρω</l>
    <l n="6">ποιήσει, ὀλίγον τι πλατύνας τὴν ἠθοποιί̈αν ἐκεῖ ἀναγκαίως διὰ τὸ μὴ μόνον</l>
    <l n="7">περὶ Αἴαντος | εἶναι τὴν εὐχὴν ἀλλὰ καὶ περὶ Ἕκτορος. <ref><hi rend="bold">(v. 181)</hi></ref> Ὅτι τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="7 inc"/>
    <l n="8">κλήρους ἔπαλλεν οὐχ’ ἕτερός τις, ἀλλὰ γερήνιος ἱππότα Νέστωρ, ὡς καὶ τοῦ</l>
    <l n="9">τοιούτου ἔργου πολυπειρίας τινὸς γεροντικῆς δεομένου. Ὅτι κατὰ | τὴν εὐχὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="10">τῶν Ἀχαιῶν—οὐ γὰρ ἔστι παρὰ τῷ ποιητῇ εὑρεῖν ἀτελεσφόρητον δικαίαν</l>
    <l n="11">εὐχήν—ἐξέβη τὰ τοῦ ῥηθέντος κλήρου. <ref><hi rend="bold">(v. 182—92)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «ἐκ δ’ ἔθορε</l>
    <l n="12">κλῆρος κυνέης, | ὃν ἂρ ἤθελον αὐτοί, Αἴαντος», ὃ δὴ ἑρμηνεία ἐστὶ τοῦ «ὃν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="13">ἤθελον αὐτοί». «Κῆρυξ δὲ φέρων ἀν’ ὅμιλον ἁπάντῃ | δεῖξ’ ἐνδέξια πᾶσιν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="14">ἀριστήεσσιν Ἀχαιῶν. οἳ δ’ οὐ γινώσκοντες ἀπηνήναντο ἕκαστος», ὃ παρισοῦται</l>
    <l n="15">πρὸς τὸ | «ἐσημήναντο ἕκαστος». «ἀλλ’ ὅτε δὴ τὸν ἵκανε φέρων ἀν’ ὅμιλον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="16">ἁπάντῃ, ὅς μιν ἐπιγράψας», ὡς καὶ πρὸ ὀλίγου ἐρρέθη, «κυνέῃ βάλε φαίδιμος</l>
    <l n="17">Αἴας», αὐτὸς μὲν | ὑπέσχεθε χεῖρα, ὁ δὲ κῆρυξ «ἔμβαλεν ἄγχι παραστάς,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="18">γνῶ δὲ κλήρου σῆμα ἰδών, γήθησε δὲ θυμῷ. τὸν μέν», ὡς προδεδήλωται,</l>
    <l n="19">«πὰρ πόδ’ ἑὸν χαμάδις βάλε φώνησέν τε· ὦ φίλοι, ἤτοι κλῆρος ἐμός, χαίρω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="20">δὲ καὶ αὐτὸς θυμῷ, ἐπεὶ δοκέω νικησέμεν Ἕκτορα δῖον». Κάλλιον ἄρα Αἴας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="21">τὴν κρείττω ἐλπίδα προβέβληται ἤπερ ὁ Ἕκτωρ. Ὁ μὲν γὰρ ἐκ τοῦ Ἑλένου</l>
    <l n="22">μαθών, ὡς | προείρηται, ὅτι οὔ πώ σοι μοῖρα θανεῖν, οὕτως ἀνδρίζεται, ὁποῖον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="23">δή τι καὶ ἐπὶ Κόδρου τοῦ Ἀθηναίου ἱστόρηται, ὅς, εἰ καὶ ἄλλως ἔχει τὰ κατ'</l>
    <l n="24">ἐκεῖνον ἤπερ τὰ | κατὰ Ἕκτορα, ὅμως χρησμῷ θαρρήσας ἠνδρίσατο ἕως καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="25">εἰς θάνατον τὸν ὑπὲρ πατρίδος. Αἴας δὲ σφετέρᾳ πεποιθὼς ἀρετῇ λέγει, ἃ</l>
    <l n="26">λέγει. <ref><hi rend="bold">(v. 182)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅτι | τε τὸ «ἐξέθορε κλῆρος κυνέης» ταὐτόν ἐστι τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="27">«ἅλμα ἐκούφισεν», ὃ Σοφοκλῆς παρέφρασεν ἐν τῷ «πρῶτος | ἔμελλεν ἅλμα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="28">κουφιεῖν», καὶ <ref><hi rend="bold">(v. 183)</hi></ref> ὅτι τὸ «φέρων ἀν’ ὅμιλον ἁπάντῃ», δὶς εἶπεν ὁ ποιη–</l>
    <l n="29">τὴς οὐκ ὀκνήσας οὐδὲ νῦν τὴν διττολογίαν, καὶ ὅτι τὸ ἁπάντῃ οὐ σύνηθες | τοῖς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="38 des"/>
    <l n="30">μεθ’ Ὅμηρον. δισυλλάβως γὰρ ἐκεῖνοι πάντῃ φασί, καὶ ὅτι σεμνὰ κἀνταῦθα</l>
    <l n="31">τὰ δεξιά. <ref><hi rend="bold">(v. 184)</hi></ref> Τὸν γοῦν κλῆρον ἐπ’ ἀγαθῷ οἰωνῷ ἐνδέξια πᾶσιν ἔδειξεν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="440">


   <p>
    <l n="1">ὁ κῆρυξ, ἤγουν δεξιᾷ χειρὶ φέρων αὐτὸς ἐκεῖνον, ἢ ἐκ δεξιῶν ἱστάμενος τοῖς</l>
    <l n="2">ἀριστεῦσιν ἐν τῷ δεικνύειν αὐτόν. Ἴσως δὲ καὶ ἀμφότερα, [εἰς ἃ χρήσιμον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="3">σὺν ἑτέροις μυρίοις καὶ τὸ «ἐνδέξια πᾶσιν ἐκίρνα», καὶ ἡ παρὰ τοῖς παλαιοῖς</l>
    <l n="4">δεξίωσις καὶ ὁ τραγῳδικὸς δεξιόσειρος Ἄρης. Ὅτι δὲ καὶ ὁ ἐκ δεξιῶν πταρμὸς</l>
    <l n="5">οἰωνίζετό τι ἀγαθόν, παλαιὰ νόμισίς ἐστι καὶ αὐτό, οὕτω δὲ καὶ ὁ παλμὸς</l>
    <l n="6">τοῦ δεξιοῦ ὀφθαλμοῦ κατὰ τὸ «ἅλλεται ὀφθαλμός μευ ὁ δεξιός»]. <ref><hi rend="bold">(v. 185)</hi></ref> Καὶ</l>
    <l n="7">ὅτι τὸ ἀπηνήναντο διαφοράν τινα βραχεῖαν ἔχει πρὸς τὸ «αἴδεσθεν μὲν ἀνήνα–</l>
    <l n="8">σθαι, δεῖσαν δ’ ὑποδέχθαι». ἄλλο γὰρ ἐκεῖνο καὶ ἄλλο τοῦτο κατ’ ἔννοιαν.</l>
    <l n="9"><ref><hi rend="bold">(v. 186 s.)</hi></ref> Καὶ ὅτι τὸ «ἀλλ’ ὅτε δὴ τὸν ἵκανε» καὶ ἑξῆς ἕως τοῦ φαίδιμος</l>
    <l n="10">Αἴας, περιπέφρασται | εἰς τιμὴν τοῦ Αἴαντος. Ἄλλως γὰρ ἤρκει φάναι· ἀλλ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="11">ὅτε δὴ τὸν Αἴαντα ἵκανε. Καὶ ὅτι φανερῶς ἐνταῦθα ὁμωνυμία κεῖται τοῦ</l>
    <l n="12">βαλεῖν. Αἴας γὰρ ἐν κυνέῃ μὲν κλῆρον ἔβαλεν, ἀντὶ τοῦ ἔθετο, ἐξ οὗ καὶ τὸ</l>
    <l n="13">«ἔμβαλεν ἄγχι παραστάς», παρὰ πόδα δὲ χαμάδις ἔβαλεν ἀντὶ τοῦ ἔρριψεν.</l>
    <l n="14"><ref><hi rend="bold">(v. 188)</hi></ref> Χεῖρα δὲ ὑποσχέθειν, ὅ ἐστιν ὑποσχεῖν, τὸ ὑπτιάσαι τὴν δεξιὰν</l>
    <l n="15">εἰς ὑποδοχὴν καὶ ὡς εἰπεῖν ὑποκάτω σχεῖν τοῦ διδομένου. <ref><hi rend="bold">(v. 191)</hi></ref> Τὸ δὲ</l>
    <l n="16">«ἤτοι κλῆρος ἐμός» ἐχρησίμευσεν ἡμετέρῳ θείῳ Μελῳδῷ ἐν τῷ «οὐ κλῆρος</l>
    <l n="17">γὰρ ἐμός», ὥσπερ καὶ ἕτερός τις ἐκ Πινδάρου ἔλαβε τὸ «μόνη καὶ μόνον».</l>
    <l n="18">Ἄλλῳ δέ τινι ἐχρησίμευσεν εἰς μέλος ἐξ Αἰσχύλου τὸ | «τοιαῦτ’ ἀπηύρω τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="19">φιλανθρώπου τρόπου». Οὕτω δὲ καὶ Σοφοκλέους τὸ «μιᾶς τρέφῃ πρὸς νυκτός»,</l>
    <l n="20">ἐπὶ Τειρεσίᾳ ῥηθέν, ἐλυσιτέλησεν εἰς τὸ νύκτα τῷ ἐκ γενετῆς τυφλῷ εἶναι</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="441">


   <p>
    <l n="1">τὸν ὅλον βίον. Πολλὰ δὲ καὶ ἕτερα τοιαῦτα ἔστι εὑρεῖν. Ἰστέον δὲ ὅτι κλῆρος</l>
    <l n="2">ἐλέγετο παρὰ τοῖς παλαιοῖς καὶ ἡ κατὰ βίον οὐσία, ὅθεν καὶ ἡ προειρημένη</l>
    <l n="3">ἐπίκληρος γυνή, θυγάτηρ αὕτη γεγαμημένη τινὶ ἐπὶ ὅλῃ τῇ τοῦ πατρὸς οὐσίᾳ,</l>
    <l n="4">ἐπίπροικος δὲ ἡ ἐπὶ προικί. Ἔτι ἰστέον καὶ ὅτι ἐλέγετό τις Ἑρμοῦ κλῆρος,</l>
    <l n="5">ἐπεὶ αὐτῷ τὰ κατὰ τοὺς κλήρους ἀνέκειτο, ἵνα εὐτυχοῖεν οἱ κληρούμενοι</l>
    <l n="6">εὐερμίαν ἔχοντες, ὅ ἐστιν εὐτυχίαν, ἐξ οὗ καὶ | ῥῆμα τὸ εὐερμεῖν. Ἦν δὲ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="7">ῥηθεὶς κλῆρος φύλλον ἐλαίας, ὃ κατὰ τιμὴν τοῦ θεοῦ, φασίν, εἰώθεσαν ἐμβάλλειν</l>
    <l n="8">καὶ πρῶτον ἀνέλκειν. Ὅτι δὲ εἰς εὐτυχίαν ὁ Ἑρμῆς ἐλαμβάνετο, δηλοῖ καὶ</l>
    <l n="9">τὸ ἕρμαιον. καὶ τοιαῦτα μὲν ταῦτα. Εἰ δὲ χαίρει ἐνταῦθα ὁ Αἴας τῇ πρὸς Ἕκτορα</l>
    <l n="10">μάχῃ, ἔχομεν καὶ νῦν ἀφορμὴν ἐντεῦθεν ἐτυμολογεῖν τὴν χάρμην, ὅ ἐστι τὴν</l>
    <l n="11">μάχην, ὡς τῶν ἀνδρείων χαιρόντων αὐτῇ. Καίτοι ἕτεροι ὥσπερ φάσγανον</l>
    <l n="12">ἀπὸ τοῦ σφαγαῖς γάνυσθαι καὶ μάχαιραν ἀπὸ τοῦ αἵμασι χαίρειν, οὕτω καὶ</l>
    <l n="13">χάρμην ἀπὸ τοῦ χαίρειν αἵμασιν εἰρῆσθαί φασι. <ref><hi rend="bold">(v. 191 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «χαίρω θυμῷ»,</l>
    <l n="14">ἀντὶ τοῦ ἐκ ψυχῆς | καὶ οὐ κατά τι ἐπιπόλαιον καὶ προσποίητον. Ἐπιεικὲς δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="15">τὸ «δοκέω νικησέμεν Ἕκτορα», ὥσπερ μεγαλορρημοσύνην εἶχεν ἂν τὸ εἰπεῖν,</l>
    <l n="16">ὅτι νικήσω ἢ πέποιθα νικήσειν, οὗ δὴ πάθους ἐντὸς ὁ Ἕκτωρ, ὃς ἐν τοῖς ἑξῆς</l>
    <l n="17">«ἐμπρήσω», φησί, «νῆας, κτενέω δὲ καὶ αὐτούς». [Ἰστέον δὲ καί, ὅτι ἐν τῷ</l>
    <l n="18">«χαίρω δὲ καὶ αὐτὸς θυμῷ» οὐ πάντῃ ἀργός ἐστιν ὁ <hi rend="overline">και</hi> σύνδεσμος, ἀλλὰ δηλοῖ</l>
    <l n="19">ὡς οὐδὲν ἧττον τοῦ προπηδήσαντος Ἕκτορος χαίρει καὶ αὐτὸς τῇ μονομαχίᾳ.]</l>
    <l n="20"><ref><hi rend="bold">(v. 193—6)</hi></ref> Ὅτι προτρέπων εἰς εὐχὴν ὁ Αἴας τοὺς Ἕλληνάς φησιν «ἄλλ'</l>
    <l n="21">ἄγετ', ὄφρ’ ἂν ἐγὼ πολεμήϊα τεύχεα δύω, τόφρ’ ὑμεῖς εὔχεσθε Διὶ̈ ἄνακτι,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="442">


   <p>
    <l n="1">σιγῇ ἐφ’ ὑμείων, ἵνα | μὴ Τρῶές γε πύθωνται», καὶ δόξωμεν δηλαδὴ θορυβεῖ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="676"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="2">σθαι, «ἠὲ καὶ ἀμφαδίην, ἐπεὶ οὔ τινα δείδιμεν ἔμπης», τουτέστιν ἢ καὶ ἀμφα–</l>
    <l n="3">δὸν εὔχεσθε, ἐπεὶ οὔτινα δεδίαμεν. Τοῦτο δὲ καὶ πᾶς τις ἂν εἴποι εὐλαβηθεὶς</l>
    <l n="4">μὲν εἰπεῖν τι ὡς ἄξιον αἰδοῦς, θαρρήσας δὲ αὖθις φάναι αὐτὸ διὰ τὸ μὴ εἶναι</l>
    <l n="5">αἰσχρόν. Ἄλλως δέ, τὸ μὲν «σιγῇ ἐφ’ ὑμῶν, ἵνα μὴ Τρῶές γε πύθωνται»</l>
    <l n="6">πρόσφορόν ἐστι παροιμιακῶς τοῖς μυστηριάζεσθαι θέλουσιν. Ὁ δὲ μὴ ἔχων</l>
    <l n="7">ἀνάγκην κρύφα λαλεῖν προσθείη ἂν καὶ τὸ «ἢ καὶ | ἀμφαδίην, ἐπεὶ οὔ τινα</l>
    <l n="8">δείδιμεν». <ref><hi rend="bold">(v. 197—9)</hi></ref> Ἐπὶ δὲ τούτοις ὁ Αἴας ἀντιμεγαλοφρονῶν τῷ Ἕκτορι</l>
    <l n="9">καὶ τῇ μὲν εὐχῇ τὸν φθόνον ἐκθυόμενος, οἷς δὲ αὐχήσει, θαρρύνων ἑαυτόν τε</l>
    <l n="10">καὶ τοὺς Ἀχαιοὺς ἐπάγει «οὐ γάρ τίς με βίῃ γε ἑκὼν ἀέκοντα δίηται οὐδέ τ'</l>
    <l n="11">ἀϊδρείῃ, ἐπεὶ οὐδ’ ἐμὲ νήϊδά γε οὕτως ἔλπομαι ἐν Σαλαμῖνι γενέσθαι τε τραφέμεν</l>
    <l n="12">τε», τῇ θρεψαμένῃ πατρίδι, ὥς φασιν οἱ παλαιοί, τὴν ἐκ τῆς παιδείας ἀρετὴν</l>
    <l n="13">ἀνατιθείς. Ὅρα δὲ ὡς οὐκ αἰδεῖται μικρόπατριν ἑαυτὸν ὁ Αἴας ὁμολογῶν, ὡς</l>
    <l n="14">οὐδὲ Ὀδυσσεὺς τὴν κραναὴν Ἰθάκην ἑαυτῷ πατρίδα σεμνολογῶν. οὐδὲ γάρ</l>
    <l n="15">ἐστιν ἐμποδὼν λυπρότης τόπου | εἰς ἀνδρὸς ἀρετήν. [<ref><hi rend="bold">(v. 197)</hi></ref> Τὸ δὲ ἀέκοντα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="16">ὑπεμφαίνει, ὡς φεύξεταί τίς ποτε καὶ ἑκών, ἐφ’ οἷς οὐχ’ ἡττᾶται μὲν ὑπὸ τοῦ</l>
    <l n="17">ἀντιπάλου, δέδιε δὲ ἄλλο τι μεῖζον κακόν, ὅπερ οὐδὲ ὁ ἀντίπαλος οἶδε. <ref><hi rend="bold">(v. 199)</hi></ref></l>
    <l n="18">Τὸ δὲ ἔλπομαι ταὐτόν ἐστι τῷ δοκέω.] Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι δύο τούτων ἐξ</l>
    <l n="19">ἀνάγκης χρεία τῷ ἀγαθῷ στρατηγῷ, βίας τε, ἤτοι ῥωμαλεότητος, ἔτι δὲ καὶ ἐπι–</l>
    <l n="20">στήμης τῶν πολεμικῶν, ἅπερ ἄμφω ἑαυτῷ ἐπιμαρτύρεται νῦν ὁ Αἴας λέγων,</l>
    <l n="21">ὅτι οὔτε βίᾳ ἡττηθήσεται πρός τινος οὔτε ἀϊδρείᾳ, τουτέστιν ἀνεπιστημοσύνῃ,</l>
    <l n="22">ἀλλὰ δηλονότι ἐὰν θεὸς ἐναντιωθείη. Καὶ αὕτη ἐστὶν ἡ αἰτία, δι’ ἣν ὀτρύνει</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="443">


   <p>
    <l n="1">εὔξασθαι τοὺς Ἀχαιοὺς | ὑπὲρ ἑαυτοῦ. Τὰ μὲν γὰρ ἀνθρώπινα, φησίν, ἱκανῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="2">ἡμῖν ἔχει, ἐξευμενιστέον δὲ θεόν, εἴ τί που χολοῦται. <ref><hi rend="bold">(v. 198)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι</l>
    <l n="3">προϋπόκειται ἴδρις ὁ ἐπιστήμων, οὗ στέρησις ὁ ἄϊδρις. τούτου γενικὴ ἀί̈δρεως,</l>
    <l n="4">ὡς ὄφεως, καὶ ἐξ αὐτοῦ ἀϊδρεία, ἔχουσα τὸ δίφθογγον διὰ τὸ προϋπάρχον <hi rend="overline">ε</hi>,</l>
    <l n="5">ὅπερ καὶ ἐπὶ τοῦ ἐγχείη καὶ ἐλεγχείη γίνεται. Τὸ δὲ νῆϊς νήϊδος ταὐτόν ἐστι</l>
    <l n="6">τῷ ἀνεπιστήμων, καὶ γίνεται παρὰ τὸ <hi rend="overline">νη</hi> στερητικὸν μόριον καὶ τὸ εἴδω εἴσω,</l>
    <l n="7">τὸ γινώσκω. Καὶ τούτου τεκμήριον ἃ λέγει ἐν τοῖς ἑξῆς ὁ Ἕκτωρ. εἰπόντος</l>
    <l n="8">γὰρ Αἴαντος μετριώτερον ἐν σχήματι ἀποφατικῷ, ὡς οὐκ εἰμὶ νῆϊς, ἐπάγει</l>
    <l n="9">ἐκεῖνος ἀλαζονικώτερον καταφατικῶς, ὅτι εὖ οἶδα μάχας, οἱονεὶ λέγων, ὅτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="10">σὺ μὲν οὐκ ἀνεπιστήμων φῇς εἶναι, ἐγὼ δὲ τὸ μεῖζόν φημι, εὖ εἰδέναι. Καθόλου</l>
    <l n="11">δὲ παρὰ τοῖς παλαιοῖς τὸ νῆϊς στέρησιν τοῦ εἰδέναι δηλοῖ, ἵνα ᾖ νῆϊς ὁ ἄπειρος,</l>
    <l n="12">ὁ ἄτεχνος, ὁ μὴ εἰδώς, [ὥσπερ καὶ τῷ Ἄϊς Ἄϊδος στέρησις ἔγκειται τοῦ ἰδεῖν.]</l>
    <l n="13">Τὸ δὲ «νήϊδα οὕτως» καταρριπτεῖ πως τὴν τοῦ Ἕκτορος ἀρετήν. οἱονεὶ γάρ</l>
    <l n="14">φησιν, ὅτι οὐχ’ οὕτω νῆί̈σ εἰμι, ὡς μὴ δύνασθαι ἀντιστῆναι τῷ Ἕκτορι. <ref><hi rend="bold">(v. 199)</hi></ref></l>
    <l n="15">Τὸ δὲ «γενέσθαι τε τραφέμεν τε» κατὰ φύσιν ἐνταῦθα κεῖται καὶ οὐκ ἔχει</l>
    <l n="16">ὑστερολογίαν τὴν ἐν τῷ «ἅμα τράφεν ἠδ’ ἐγένοντο». Περὶ δὲ Σαλαμῖνος, ὅτι</l>
    <l n="17">τε | πρόκειται τῆς Ἀττικῆς καὶ οἷα σεμνολογεῖται, δεδήλωται ἐν ἄλλοις,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="18">ὥσπερ καὶ ὅτι καὶ Κυπρία ἐστὶ Σαλαμίν. οὐδὲν γοῦν τι νῦν πλέον ῥητέον περὶ</l>
    <l n="19">αὐτῆς, ὥσπερ οὐδὲ περὶ τοῦ δίηται, ὅ ἐστι διώξῃ. Πολλαχοῦ γὰρ ἐφάνη, ὡς</l>
    <l n="20">τὸ δίω καὶ ταὐτὸν καὶ πρωτότυπον τοῦ διώκω ἐστίν. <ref><hi rend="bold">(v. 202—5)</hi></ref> Ὅτι Ἕλληνες</l>
    <l n="21">ἐπεύχονται τὸ «δὸς θεέ», ὡς ἐρρέθη, «νίκην Αἴαντι. εἰ δὲ καὶ Ἕκτορά περ</l>
    <l n="22">φιλέεις καὶ κήδεαι αὐτοῦ, ἴσην ἀμφοτέροισι βίην καὶ κῦδος ὄπασσον». ὅπερ</l>
    <l n="23">καὶ ἀποβαίνει. Καὶ ἔστι τοῦτο οἷον προέκθεσίς τε τοῦ μέλλοντος καὶ δήλωσις</l>
    <l n="24">τοῦ δραστήριον εἶναι τὴν εὔλογον εὐχήν. Στενολεσχεῖται δὲ τεχνικῶς καὶ ἡ</l>
    <l n="25">εὐχὴ αὕτη, καθὰ καὶ αἱ κατὰ πλῆθος ἠθοποιί̈αι, περὶ ὧν πολλαχοῦ δηλοῦται.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="26">| <ref><hi rend="bold">(v. 206—10)</hi></ref> Ὅτι εἰπὼν «Αἴας δὲ κορύσσετο νώροπι χαλκῷ», ὅ ἐστι λαμπρῷ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="32 inc"/>
    <l n="27">καθὰ πολλαχοῦ κεῖται, εἶτα παραβολικῶς αὐτὸν σεμνύνων ὁ ποιητής</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="444">


   <p>
    <l n="1">φησιν, ὡς «ἐπεὶ δὴ | πάντα περὶ χροὶ̈ ἕσσατο τεύχη, σεύατ’ ἔπειτα οἷός τε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="2">πελώριος ἔρχεται Ἄρης, ὅς τ’ εἶσι πόλεμόνδε μετ’ | ἀνέρας, οὓς θεὸς θυμοβόρου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="3">ἔριδος μένεϊ ξυνέηκε μάχεσθαι». ὃ περίφρασίς ἐστι τοῦ «ἔριδι ξυνέηκε μάχεσθαι».</l>
    <l n="4"><ref><hi rend="bold">(v. 211—3)</hi></ref> Ἀποδιδοὺς δὲ τὴν ῥηθεῖσαν παραβολὴν ἐπάγει «τοῖος ἂρ | Αἴας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="5">ὦρτο πελώριος, ἕρκος Ἀχαιῶν, μειδιόων βλοσυροῖσι προσώπασι· νέρθε δὲ</l>
    <l n="6">ποσσὶν ἤϊε μακρὰ βιβὰς κραδάων δολιχόσκιον ἔγχος». Καὶ σημείωσαι ταῦτα | εἰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="7">ἔκφρασιν στρατιωτικῆς ἐκτάξεως. Ὅρα δὲ καὶ τὸ «ἔρχεται πόλεμόνδε». οὐ</l>
    <l n="8">γὰρ ἐῴκει ὁ Αἴας Ἄρεϊ | θρυπτομένῳ τυχὸν τὰ εἰς τὴν ἐρωμένην Ἀφροδίτην</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="9">ἢ ἄλλως ἀνιεμένῳ, ἀλλὰ εἰς μάχην ἰόντι, καὶ ταύτην | σφοδράν, θυμοβόρου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="10">ἔριδος μένεϊ συγκροτουμένην. <ref><hi rend="bold">(v. 214—6)</hi></ref> Ἐπὶ δὲ τῇ διαθέσει ταύτῃ τοῦ</l>
    <l n="11">Αἴαντος «Ἀργεῖοι μέν», φησί, «μέγα ἐγήθεον εἰσορόωντες, Τρῶας δὲ τρόμος</l>
    <l n="12">αἰνὸς | ὑπείληφε γυῖα ἕκαστον, Ἕκτορι τ’ αὐτῷ θυμὸς ἐνὶ στήθεσσι πάτασσεν».</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="13"><ref><hi rend="bold">(v. 211)</hi></ref> Ἐν τούτοις δὲ σημείωσαι, ὅτι τε πελώριον τὸν Ἄρην εἰπὼν μετ'</l>
    <l n="14">ὀλίγα καὶ τὸν Αἴαντα | οὕτως ἐκάλεσεν, ὡς ἤδη ἐξωμοιωμένον τῷ Ἄρεϊ διὰ τῆς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="15">παραβολῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 212)</hi></ref> Καὶ ὅτι τὸ μειδιᾶν γέλωτος μὲν αὐστηρότερον, | σκυθρω–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="16">πότητος δὲ φαιδρότερον, καὶ ὅτι ἐὰν μειδιᾷ βλοσυροῖς ὁ Αἴας προσώποις, κέκραται</l>
    <l n="17">| ἄρα θυμῷ καὶ χαρᾷ, καὶ ὅτι πληθύνει τὰ πρόσωπα τῷ ἥρωϊ ὁ ποιητής, [οὐ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="18">μόνον ἀφελῶς κατὰ τὸν γράψαντα τὸ «πὺξ παίει αὐτὸν κατὰ τῶν προσώπων»,</l>
    <l n="19">ἤγουν | κατὰ τῆς ἔνθεν καὶ ἐκεῖθεν παρειᾶς, ἀλλὰ καὶ] ὡς θαρσαλέῳ. τὸ μὲν γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="20">θάρσος διαχέει, συστέλλει δὲ ὁ φόβος. Διὸ καὶ ὁ μὲν θαρσῶν μακρὰ βαίνει,</l>
    <l n="21">οὐ συμποδιζόμενος τῷ δέει, ὁ μέντοι δειλιῶν ὀκλάζει καὶ ἐπ’ ἀμφοτέρους</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="22">ἵζει πόδας. Ἔοικε δέ πως ἀρχὴν | ἐντεῦθεν λαβεῖν ὁ εἰπὼν ὄρεγμα παρηί̈δων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="677"/><!-- I Don't know at which line this page starts -->
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="445">


   <p>
    <l n="1">τὴν τοῦ προσώπου ἔκτασιν καὶ πλατύτητα, καὶ ὁ τὸ στόμα πληθύνας | Ὁμηρικῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="3"/>
    <l n="2">ζήλῳ ἐν τῷ «ἀμφιπίπτων στόμασι». Τὸ δὲ βλοσυρόν δηλοῖ μὲν δεινότητα</l>
    <l n="3">προσώπου, ἐξ | οὗ καὶ βλοσυρωπός. γράφεται δὲ δι’ ἑνὸς ̅ς, ὡς καὶ τὸ μέτρον</l>
    <l n="4">δηλοῖ. ἐτυμολογεῖται δὲ παρὰ τὸ τὸ βλέμμα | ὑποσύρειν. Οἱ δὲ παλαιοὶ βλοσυρόν</l>
    <l n="5">φασι καὶ τὸ σεμνόν, παρ’ οἷς καὶ χρῆσις Νικοστράτου φέρεται αὕτη «νὴ τὴν</l>
    <l n="6">Ἀφροδίτην, ὦ ξένη, βλοσυράν γε τὴν ψυχὴν ἔχεις». Ὅρα δὲ καὶ ὅτι τὸ προσώ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="7">ποισι μεταπλάσας ὁ ποιητὴς προσώπασι λέγει, ὡς καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς τὸ ἐγκάτοις</l>
    <l n="8">εἰς τὸ ἔγκασι μεταπέπλασται. [Σημείωσαι | δὲ ὅτι οὐχ’ ὥσπερ ἐν τῷ λίτῳ λιτί,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="9">καὶ κλάδῳ κλαδί, καὶ ἐρυσάρματοι ἐρυσάρματες καὶ τοῖς ὁμοίοις, | τὸ κατάρχον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="10">μὲν σύμφωνον τῆς ληγούσης μένει, ὁ δὲ ἐφεξῆς μεταπλασμὸς τὴν τῆς ἀπαθοῦς</l>
    <l n="11">λέξεως ἰσοσυλλαβίαν | τηρεῖ, οὕτω καὶ ἐπὶ τῶν προκειμένων γέγονεν, ἀλλὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="12">δισυλλαβίαν ἀπετέλεσεν ἡ τῶν εἰρημένων ποιητικῶν δοτικῶν μετάπλασις</l>
    <l n="13">ἀναγκαίως πρὸς ἀναλογίας | ἔμφασιν. Τοῖς δὲ εἰρημένοις ὅμοιον] καὶ τὸ ὀνείρα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="14">σιν, ἔτι δὲ καὶ τὸ ἄστρασιν, ὅπερ εἰ ἀπὸ τοῦ ἀστήρ ἀστέρος ἐκλίθη, ἀστράσιν</l>
    <l n="15">ἂν ἦν, ὡς τὸ πατράσιν, ἀνδράσιν. [Οὕτω δ’ ἂν καὶ τὸ μήλοις μήλασιν εἴποι ἂν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="16">ὁ φράσας τὸ «μηλάτων ἀπάργματα», ἤγουν μήλων, ὅ ἐστι | θρεμμάτων, ἀπαρχάς.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="446">


   <p>
    <l n="1">Εἰ δέ τις νοήσοι καὶ ἄρρητον εὐθεῖαν τὸ πρόσωπας, οὗ δοτικὴ πληθυντικῶν</l>
    <l n="2">τὸ προσώπασιν, | οὐκ ἂν καινοπραγοίη ἐνθυμούμενος τὸ γόνας γόνατος καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="3">δόρας δόρατος καθ’ Ἡρῳδιανόν. Εἰ δὲ καινὸν τὸ πρόσωπας, τί ἂν εἴη ὁ πρόσ–</l>
    <l n="4">ωπος, οὗ μνεία | ἐν τοῖς εἰς τὴν Ὀδύσσειαν.] <ref><hi rend="bold">(v. 213)</hi></ref> Τὸ δὲ «μακρὰ βιβάς»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="5">ἀντὶ τοῦ διϊστῶν εἰς μῆκος πολὺ τὰ σκέλη διὰ θάρσος, ἀνάπαλιν ἔχει πρὸς τὸ</l>
    <l n="6">«ὀλίγον γόνυ γουνὸς ἀμείβειν», | ὃ καὶ ἐπὶ σκέλος χωρεῖν λέγεται. Τὸ δὲ κρα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="7">δάειν πρωτότυπον τοῦ κραδαίνειν ἐστίν, αὐτὸ δὲ τῆς κράδης | ἐξηχεῖται, δι’ ἧς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="8">ἢ φύλλον δηλοῦται ἁπλῶς ἢ φύλλον συκῆς. <ref><hi rend="bold">(v. 215)</hi></ref> Τὸ δὲ «Τρῶας ἕκαστον»</l>
    <l n="9">Ἀττικῶς ἔχει, | ἐκφωνουμένων ἰδίᾳ μὲν τοῦ Τρῶας, ἰδίᾳ δὲ τοῦ ἕκαστον. τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="10">μέντοι κοινὸν «Τρώων ἕκαστον.» <ref><hi rend="bold">(v. 216)</hi></ref> Τὸ δὲ πατάσσειν ἐν στήθεσι θυμόν,</l>
    <l n="11">ὅ ἐστι τὰ κατὰ τὴν καρδίαν, ὠνοματοπεποίηται | κατὰ μίμησιν ἤχου, ἀφ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="12">οὗ καὶ τὸ πατεῖν καὶ ὁ περίπατος καὶ πάτος, ἡ ὁδός, καὶ πάταγος. Δηλοῖ δὲ</l>
    <l n="13">ἡ λέξις τὸ ποιὸν ἦχον τὴν καρδίαν ἀποτελεῖν | ἐν τῷ κραδαίνεσθαι, ἀφ’ οὗ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="14">παράγεσθαι αὐτὴ δοκεῖ. Τὴν δὲ τοιαύτην καρδιακὴν κίνησιν διασαφῶν | ἐν ἄλλοις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="15">ὁ ποιητής φησι «κραδίη δὲ ἔξω στηθέων ἐκθρῴσκει», πατάσσουσα δηλαδή.</l>
    <l n="16">Λέγεται δέ ποτε ἡ | λέξις καὶ ἐπὶ τοῦ πλήσσειν, οἷον «ἐπάταξε μαχαίρᾳ»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="17">οἱονεὶ ἐθορύβησεν, ἐπατάγησε, κτύπον ἐποίησε πλήξας. Ὅρα δὲ καὶ ὅτι ῥητορι–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="447">


   <p>
    <l n="1">κῶς οὐ μόνον τὴν μονομαχίαν | τῶν ἡρώων τούτων ὑψοῖ ἐν τοῖς ἑξῆς, ἀλλὰ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="2">τὰ πρὸ τῆς μονομαχίας ἐνταῦθα καινὰ ποιεῖ, τὸν μὲν Αἴαντα μειδιᾶν εἰπὼν</l>
    <l n="3">βλοσυροῖς προσώποις καὶ | ὅσα προερρέθη, τῷ δὲ Ἕκτορι πατάσσειν τὸν θυμόν.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="4">Συνδιατίθησι δὲ αὐτοῖς καὶ τὸν λαὸν λέγων, ὡς | οἱ μὲν Ἕλληνες μέγα ἔχαιρον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="5">τὸν Αἴαντα εἰσορῶντες, Τρῶας δὲ τρόμος ὑπῆλθεν. Ἔνθα ὅρα καὶ τὴν | καθ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="6">Ὅμηρον τῶν προσώπων τάξιν. τῶν Ἑλλήνων μὲν γὰρ προέταξε τὸν μέγαν</l>
    <l n="7">Αἴαντα, εἰπὼν ὅτι ὁ Αἴας μὲν ἐποίει τὰ ῥηθέντα, Ἀργεῖοι δὲ ὁρῶντες ἔχαιρον. |</l>
    <l n="8">κατωτέρω δὲ προέταξε μὲν τοὺς Τρῶας, ἐπήγαγε δὲ τὸν Ἕκτορα. Ἔφη γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="9">«Τρῶας τρόμος ὑπῆλθεν, Ἕκτορί τε θυμὸς ἐνὶ στήθεσι πάτασσε». Τοῦτο δὲ</l>
    <l n="10">ἐποίησεν Ὅμηρος | οὐ μόνον διὰ ποικιλίαν καὶ τὸ ἐκκλίνειν τὴν ὁμοιοσχημο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="64 des"/>
    <l n="11">σύνην, ἀλλὰ καὶ ἵνα συνεχὴς αὐτῷ εἴη ὁ λόγος. αὐτίκα γὰρ τῷ Ἕκτορι συνάπτει</l>
    <l n="12">τὸν Αἴαντα, ὃς τῷ μὲν | μειδιᾶν ἀγάλλει τοὺς Ἕλληνας, τῷ δὲ βλοσυρῶς ἔχειν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="678"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="13">καταπλήττει τοὺς ἐναντίους. <ref><hi rend="bold">(v. 215)</hi></ref> Ἐνταῦθα δὲ ὅρα καὶ τὸ «Τρῶας τρόμος</l>
    <l n="14">ὑπῆλθεν», ὡς κάλλος τι ἐμφαίνει κατὰ τὴν προφοράν, ὅμοιον τῷ «προσήκει</l>
    <l n="15">προθύμως», καὶ τοῖς τοιούτοις, καὶ ὅτι τρόμος μὲν ἐπὶ δειλίας, ὁμοίως καὶ τὸ</l>
    <l n="16">τρομέειν. τὸν γὰρ Ἐρευθαλίωνα ἐτρόμεον οἱ Πύλιοι, ὡς προγέγραπται, καὶ</l>
    <l n="17">τοὺς Τρῶας τρόμος νῦν ὑπῆλθεν, ὃν καὶ ὁ Αἴας ἔπαθε. <ref><hi rend="bold">(v. 217)</hi></ref> Τὸ μέντοι</l>
    <l n="18">τρέσαι καὶ ἀναποδισμόν τινα ἐνταῦθα δηλοῖ, | καθὰ καὶ τὸ ἀναδῦναι, εἴγε τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="19">Ἕκτορι πατάσσει μὲν θυμός, οὐκ ἔχει δὲ τρέσαι οὐδ’ ἀναδῦναι εἰς ὅμιλον.</l>
    <l n="20">Ἔνθα καί φασιν οἱ παλαιοί, ὅτι πρώτη αὕτη Ἕκτορος ἧττα τὸ πατάσσειν</l>
    <l n="21">αὐτῷ τὸν θυμόν, ὡς καὶ φυγεῖν ἄν, εἰ μὴ προεκαλέσατο χάρμῃ φθάσας αὐτός.</l>
    <l n="22">Δῆλον δὲ ὅτι τὸ ἀναδῦναι ἀνάπαλιν ἔχει πρὸς τὸ καταδῦναι εἰς πόλιν ἐχθρὰν</l>
    <l n="23">ἢ ὅμιλον. <ref><hi rend="bold">(v. 219—21)</hi></ref> Ὅτι ὁ Αἴας, ὃν καὶ Ἀχαιῶν ἕρκος ἔφη, προδραμὼν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="448">


   <p>
    <l n="1">Ἕκτορος «ἐγγύθεν ἦλθε φέρων σάκος ἠύ̈τε πύργον, χάλκεον, ἑπταβόειον, ὅ</l>
    <l n="2">οἱ», φησί, «Τυχίος κάμε τεύχων, σκυτοτόμων ὄχ’ ἄριστος, Ὕλῃ ἔνι οἰκία</l>
    <l n="3">ναίων», τουτέστι κατοικῶν περὶ τὴν Ὕλην. | Καὶ σημείωσαι τὴν τοῦ νοήματος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="4">ἀστειότητα. ἕρκος γὰρ Ἀχαιῶν, ὅ ἐστι τεῖχος, εἰπὼν τὸν Αἴαντα, πύργον ἔφη</l>
    <l n="5">τὸ περὶ αὐτὸν σάκος, μέρος δὲ τείχους ὁ πύργος. <ref><hi rend="bold">(v. 221)</hi></ref> Ὕλη δὲ νῦν πόλις</l>
    <l n="6">Βοιωτίας, περὶ ἧς καὶ προεγράφη ἀλλαχοῦ τε καὶ ἐν τῇ Βοιωτίᾳ. Τινὲς δὲ</l>
    <l n="7">γράφοντες Ὕδην διὰ τοῦ <hi rend="overline">δ</hi> φασι πόλιν εἶναι Ὕδην, ἐν ᾗ ᾤκει Ὀμφάλη, βασί–</l>
    <l n="8">λειον Λυδῶν, τὰς νῦν Σάρδεις, ἱστοροῦντες ὅτι πηρωθεὶς Ὅμηρος μετοικίζεται</l>
    <l n="9">εἰς Σμύρναν ἐκ Κολοφῶνος, ἐλθὼν δὲ εἰς τὸ Νέον τεῖχος, ὃ ἦν ἀποικία Κυμαίων,</l>
    <l n="10">καὶ μεταλαβὼν ἐκεῖ τῆς τοῦ Κυμαίου Τυχίου φιλοφροσύνης, ἐνέθετο αὐτὸν</l>
    <l n="11">τῇ ποιήσει εἰς μνήμην τοῖς ἐντυγχάνουσιν, ὃ δὴ καὶ μόνον τῷ Τυχίῳ ἀντιδοῦναι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="12">ἴσχυεν. Ἔστι δὲ καλλίων ἡ πρώτη γραφή. ἐξ Ὕλης μὲν γάρ, φασίν, εἶχεν</l>
    <l n="13">ὁ Αἴας κτήσασθαι ἀσπίδα, χώρας Εὐρωπαίας, ἔνθα εἰκὸς ἦν καὶ Τυχίον εἶναί</l>
    <l n="14">τινα σκυτοτόμον γνώριμον, ἐξ Ὕδης δὲ τῆς Λυδίας ἄπορον πῶς εὐπόρησεν.</l>
    <l n="15">Ὅθεν δὲ ἂν ἦν ὁ Τυχίος, λέγει ὁ ποιητής, ὅτι αὐτὸς ἀπετέλεσε τῷ Αἴαντι</l>
    <l n="16">σάκος. <ref><hi rend="bold">(v. 222 et 224 s.)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «ὅς οἱ ἐποίησε σάκος αἰόλον, ἑπταβόειον,</l>
    <l n="17">τὸ πρόσθε στέρνοιο φέρων Τελαμώνιος Αἴας, στῆ ῥα μάλα Ἕκτορος ἐγγύς».</l>
    <l n="18">ἐν δὲ τοῖς ἑξῆς καὶ δεινὸν τὸ αὐτὸ σάκος καλεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 225)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅπως τὸ</l>
    <l n="19">τοῦ Αἴαντος αὔξει θάρσος, εἴπερ Ἕκτωρ μὲν ἔτρεσεν ἄν, ὡς εἴρηται, εἴπερ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="20">εἶχεν, Αἴας δὲ οὐ μόνον ἐγγύθεν ἦλθεν, ὡς ἀνωτέρω ἔφη, ἀλλὰ καὶ μάλα ἐγγὺς</l>
    <l n="21">ἦλθεν Ἕκτορος, ὃ δὴ ἐπίτασίς ἐστι τοῦ ἐγγύθεν ἦλθε. <ref><hi rend="bold">(v. 220)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι</l>
    <l n="22">χάλκεον μὲν τὸ τοῦ Αἴαντος ἔφη σάκος ἀπὸ μέρους τῆς ἐξωτάτω πτυχός.</l>
    <l n="23">τέτριπται γὰρ καὶ ἡ τῶν τοιούτων ἀσπίδων χρῆσις. Εἰ δ’ ἴσως κἀνταῦθα ὁ</l>
    <l n="24">χαλκὸς σίδηρον συνήθως ἐμφαίνει, εἴη ἂν οὕτω σιδηρόνωτος ἡ τοῦ Αἴαντος</l>
    <l n="25">ἀσπὶς κατὰ τὴν τοῦ τραγῳδικοῦ Καπανέως. [<ref><hi rend="bold">(v. 221)</hi></ref> Τοῦ δὲ οἰκία, ὅ ἐστιν</l>
    <l n="26">οἴκους, εὐθεῖα μὲν τὸ οἰκίον. Ὥσπερ δὲ οὔτε τὸ θηρός θηρίον, οὔτε τὸ ἴχνος</l>
    <l n="27">ἴχνιον ὑποκοριστικῶς ἔχει παρὰ τῷ ποιητῇ, ἀλλὰ παρώνυμά | εἰσι κατὰ τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="28">παλαιούς, οὕτως οὐδὲ τὸ οἶκος οἰκίον, ὅθεν παρὰ τοῖς ὕστερον ὑποκοριστικὸν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="449">


   <p>
    <l n="1">οἰκίδιον κατὰ τὸ ἄργυρος ἀργύριον ἀργυρίδιον. Χρῆσις δὲ τοῦ οἰκία καὶ παρὰ</l>
    <l n="2">τῷ πεζογράφῳ Ἀρριανῷ, ὃς πρὸ ὀλίγων μεμνημόνευται. <ref><hi rend="bold">(v. 222)</hi></ref> Αἰόλον</l>
    <l n="3">δὲ σάκος ἢ τὸ δαιδαλθέν, ὡς εἰκός, ἐπιπολῆς εἴς τι κάλλος, ἢ καὶ τὸ ταχύ,</l>
    <l n="4">οὐχ’ ὅτι πάντως αὐτὸ τοιοῦτον, ἀλλ’ ὅτι ταχὺ καὶ πρόθυμον εἰς μάχης ὁρμὴν</l>
    <l n="5">ποιεῖ τὸν στερεούμενον ὑπ’ αὐτοῦ, καθὰ καὶ ζυγός που θοὸς εἰρεσίας ὁ ἐπι–</l>
    <l n="6">ταχύνων τὴν νῆα διὰ τῶν ἐρεσσόντων ἐπ’ αὐτοῦ.] Ἑπταβόειον δὲ ὡς ἑπτάβυρσον.</l>
    <l n="7">Βόες γὰρ νῦν τὰ ὠμοβόεια, ἤγουν αἱ βύρσαι, [ὅθεν καὶ βόας αὔας, ἤγουν ξηράς,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="8">τὰς ἐκ τοιούτων βυρσῶν λέγει που ὁ ποιητήσ], κληθέντος τοῦ μέρους τῷ τοῦ</l>
    <l n="9">ὅλου ὀνόματι, ὥς που καὶ ἐλέφας τὸ τοῦ ἐλέφαντος εἴρηται ὀστοῦν. <ref><hi rend="bold">(v. 223)</hi></ref></l>
    <l n="10">Ἐπάγει οὖν πρὸς σαφήνειαν τοῦ σάκος χάλκεον ἑπταβόειον τὸ «σάκος αἰόλον</l>
    <l n="11">ἑπταβόειον ταύρων ζατρεφέων, ἐπὶ δ’ ὄγδοον ἤλασε χαλκόν», οὐκ αὐτὸς</l>
   </p>
   <p>
    <l n="12">ὁ Τυχίος ἐλάσας, εἴγε σκυτοτόμος ἦν, ἀλλὰ διά τινος χαλκέως τοῦτο ποιήσας.</l>
    <l n="13">Οὐκ ἀργὸν δὲ κεῖται οὐδὲ τὸ «ζατρεφέων», ἀλλ’ ὡς δέον ὂν τοιούτων βοῶν</l>
    <l n="14">εἶναι καὶ τὰς ἐν τοιαύτῃ ἀσπίδι βύρσας, οὓς ἶφι κταμένους φησὶν ἡ ποίησις.</l>
    <l n="15">Ὅτι δὲ ζατρεφεῖς οὐ μόνον ταῦροι, | ἀλλὰ καὶ σύες καὶ αἶγες καὶ φῶκαι, δηλοῖ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="16">ἡ Ὀδύσσεια. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι τὰς ἔξω τοῦ προκειμένου ἔργου ἱστορίας</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="450">


   <p>
    <l n="1">οὐ μόνον διὰ πλατυσμὸν καί τινα πληθυσμὸν καὶ εὐπορίας ἐπίχυσιν ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="2">παρεντίθησιν, ἀλλὰ καὶ εἰς ἐργασίαν ἔστιν οὗ ἐπιχειρηματικὴν καὶ εἰς πολυπει–</l>
    <l n="3">ρίας ἔνδειξιν καὶ ἀκροάσεως παίδευσιν, πολλὰς δὲ καὶ εἰς μνήμην τινῶν συνήθων</l>
   </p>
   <p>
    <l n="4">αὐτῷ, καὶ ταύτην ἢ ἀγαθήν, ὡς ἐπί τε ἄλλων φαίνεται καὶ ἐνταῦθα ἐπὶ Τυχίου,</l>
    <l n="5">ὃν ἐφίλει, ὡς εἴρηται, ἢ φαύλην, ὡς ἐπὶ Θερσίτου ἐρρέθη, τοῦ μεμισημένου</l>
    <l n="6">αὐτῷ ἐπιτρόπου. <ref><hi rend="bold">(v. 220)</hi></ref> Ὅτι δὲ τὸ Τυχίος παροξύνεται ὡς τρίβραχυ | κύριον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="7">δηλοῦται πολλαχοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 225—8)</hi></ref> Ὅτι ὁ Αἴας μὲν ἀπειλησάμενος κατὰ τὸ</l>
    <l n="8">«ἀπειλήσας δὲ προσηύ̈δα»—Διχῶς δέ φαμεν, καὶ κατὰ πάθος ἀπειλησάμενος</l>
    <l n="9">καὶ κατ’ ἐνέργειαν ἀπειλήσασ—μετρίως εἶπε πρὸς Ἕκτορα τὸ «Ἕκτορ,</l>
    <l n="10">νῦν μὲν δὴ σάφα εἴσεαι οἰόθεν οἶος», ἤγουν μόνος ἐκ μόνου ἐμοῦ, ὡς καὶ</l>
    <l n="11">προερρέθη, «οἷοι καὶ Δαναοῖσιν ἀριστῆες μετέασι καὶ μετ’ Ἀχιλλῆα ῥηξήνορα,</l>
    <l n="12">θυμολέοντα». Καὶ ἔστι τὸ «καὶ μετ’ Ἀχιλλῆα» ἑρμηνεία τοῦ «μετέασιν», ἤγουν</l>
    <l n="13">μετὰ τὸν Ἀχιλλέα εἰσίν. <ref><hi rend="bold">(v. 229—32)</hi></ref> Εἶτα ἐπάγει «ἀλλ’ ὃ μὲν ἐν νήεσσι</l>
    <l n="14">κορωνίσι ποντοπόροισι κεῖτ’ ἀπομηνίσας Ἀγαμέμνονι ποιμένι λαῶν. ἡμεῖς</l>
    <l n="15">δ’ εἰμέν», ἤγουν ἐσμέν, «τοῖοι οἳ ἂν σέθεν ἀντιάσαιμεν καὶ πολέες». Καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
   </p>
   <p>
    <l n="16">οὕτω μὲν αὐτὸς μετριολογεῖ. οὐδὲν γὰρ μέγα εἶπε δι’ ἑαυτόν, ἀλλὰ σωφρόνως</l>
    <l n="17">ἐλάλησε περί τε ἑαυτοῦ καὶ τῶν ἀριστέων κοινοποιήσας τὸ ἐγκώμιον. <ref><hi rend="bold">(v. 234—6)</hi></ref></l>
    <l n="18">Ἕκτωρ δὲ μεγάλα φρονῶν φησιν «Αἶαν διογενές, Τελαμώνιε, κοίρανε λαῶν,</l>
    <l n="19">μή τί μευ ἠύ̈τε παιδὸς ἀφαυροῦ πειρήτιζε ἠὲ γυναικός, ἣ οὐκ οἶδε πολεμήϊα</l>
    <l n="20">ἔργα». <ref><hi rend="bold">(v. 237—41)</hi></ref> Εἶτα ἐπιτείνων τὸ αὔχημα ἐπάγει «αὐτὰρ ἐγὼν εὖ οἶδα μάχας</l>
    <l n="21">τ’ ἀνδροκτασίας τε· οἶδ’ ἐπὶ δεξιά, οἶδ’ ἐπ’ ἀριστερὰ νωμῆσαι βῶν ἀζαλέην,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="451">


   <p>
    <l n="1">τό μοί ἐστι ταλαύρινον πολεμίζειν· οἶδα δ’ ἐν σταδίῃ δηί̈ῳ μέλπεσθαι | Ἄρηϊ,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="2">οἶδα δ’ ἐπαί̈ξαι μόθον ἵππων ὠκειάων». Καὶ ὅρα ὅτι ἐν τῷ τόπῳ τούτῳ πεντάκις</l>
    <l n="3">ὁ Ὅμηρος εἶπε τὸ οἶδα, οὔτε συνδήσας ἐν τόποις δυσί, καὶ ἐπιμείνας τῇ λέξει</l>
    <l n="4">διὰ τὸ καίριον, [εἰ καί τινες πειρῶνται τὸ «οἶδ’ ἐπὶ δεξιὰ οἶδ’ ἐπ’ ἀριστερά»</l>
    <l n="5">μεταγράψαι «ἠδ’ ἐπὶ δεξιὰ ἠδ’ ἐπ’ ἀριστερά».] <ref><hi rend="bold">(v. 238)</hi></ref> Καὶ ὅτι ἐν ἄλλοις τὸ</l>
    <l n="6">εὖ εἰδώς γενικῇ συντάσσων ἐνταῦθα τὸ οἶδα κατὰ σύνταξιν αἰτιατικὴν προάγει</l>
    <l n="7">εἰπὼν «εὖ οἶδα μάχας» καὶ ἑξῆς, καὶ ὅτι οὐκ ἐμνήσθη ἐνταῦθα τοξικῆς ὁ</l>
    <l n="8">ἀριστεύς, ἀλλ’ αὐχεῖ ἀσπιστὴς εἶναι σταδαῖός τε καὶ ἱππότης, καὶ ὅτι τὸ «εὖ</l>
    <l n="9">οἶδα μάχας» ἕως τοῦ «μόθον ἵππων», <ref><hi rend="bold">(v. 240)</hi></ref> ἃς καὶ θηλυκῶς προάγει | εἰπὼν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="10">«ἵππων ὠκειάων», ἔπαινός ἐστιν ἐπιστήμονος στρατηγοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 228)</hi></ref> Καὶ ὅτι</l>
    <l n="11">δεξιώτατα καὶ ἐνταῦθα ὁ ποιητὴς παρέρριψε μνήμην τοῦ Ἀχιλλέως, ὃν καὶ</l>
    <l n="12">ὑπερεξαίρει τῶν ἄλλων ἀριστέων, μετ’ Ἀχιλλέα λέγων αὐτοὺς εἶναι, ὀνομάζων</l>
    <l n="13">αὐτὸν καὶ ῥηξήνορα θυμολέοντα. Ἔνθα σημείωσαι, ὅτι τὸ ῥηξήνωρ ἐλλειπτικῶς</l>
    <l n="14">ἔχει δι’ ἀνάγκην συνθέσεως. εἴτε γάρ ἐστι ῥηξήνωρ ὁ ῥήσσων ἐν ἠνορέῃ, συννοη–</l>
    <l n="15">τέον τὸ φάλαγγας ἀνδρῶν—Ῥηξήνωρ γὰρ πάντως ὁ ῥηγνύων ἀνέρων φάλαγ–</l>
    <l n="16">γασ—, εἴτε ῥηξήνωρ ἐστὶν ὁ ῥήσσων ἀνέρας, προσληπτέον τὸ πεπυκνωμένους</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="17">τῇ παρατάξει. μόνος γὰρ ὁ τοιοῦτός ἐστι ῥηξήνωρ. Οὕτω δὲ καὶ πρὸ | ὀλίγων</l>
    <l n="18">ἐν τῷ «ῥήγνυσκε φάλαγγας» ἔλειπε τὸ ἀνδρῶν, οἳ οὐκ ἐξ ἀνάγκης συνεπινοοῦνται</l>
    <l n="19">τῇ φάλαγγι. Φάλαγξ γὰρ οὐκ ἐπὶ μόνων ἀνδρῶν λέγεται, ἵνα εὐθὺς τῇ φάλαγγι</l>
    <l n="20">συνεπινοοῖντο καὶ αὐτοί, [εἴγε καὶ ζῴων ἑτεροίων καὶ δένδρων δὲ φάλαγξ</l>
    <l n="21">λέγεται. Θυμολέων δέ, ὡς καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ, ἢ ὁ ψυχικὴν προθυμίαν ἔχων</l>
    <l n="22">λέοντος ἢ ὁ θυμὸν ἀγήνορα ἔχων κατὰ λέοντα ἢ ὁ μὴ φύσει λέων, ἀλλὰ θυμῷ,</l>
    <l n="23">τουτέστιν οἴκοθεν καὶ ἀφ’ ἑαυτοῦ τοιοῦτος, ὡς καὶ θυμόσοφος ὁ μὴ ἄλλοθεν</l>
    <l n="24">ἀλλὰ φυᾷ, ὅ ἐστιν εὐφυίᾳ τῇ κατ’ αὐτόν, σοφός, Πινδαρικῶς εἰπεῖν.] <ref><hi rend="bold">(v. 226 s.)</hi></ref></l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="452">


   <p>
    <l n="1">Σημείωσαι δὲ ὅτι ἐν τῷ «γνώσεαι οἰόθεν | οἶος οἷοι καὶ Δαναοῖς ἀριστῆες»</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="679"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="2">τὸ «οἰόθεν οἶος οἷοι» παρηχήσεώς ἐστι. τὸ γὰρ οἶος, ὁ μόνος, καὶ οἷος, ὁ</l>
    <l n="3">ὁποῖος, ἤχῳ μόνῳ ἀλλήλοις ἐπικοινωνοῦσι. Μιμεῖται δὲ ἐν τούτοις ἀγωνιῶντα</l>
    <l n="4">ὁ ποιητὴς τὸν Αἴαντα καὶ διὰ τοῦτο τὸν λόγον εἰς ταὐτολογίαν ἄγει παρηχητικήν.</l>
    <l n="5"><ref><hi rend="bold">(v. 229 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «κορωνίσι ποντοπόροισιν» ἐκ παρέλκοντος κεῖται κόσμου</l>
    <l n="6">χάριν φραστικοῦ, καθὰ καὶ τὸ «ποιμένι λαῶν». Τὸ δὲ κεῖσθαι τὸν Ἀχιλλέα</l>
    <l n="7">ἐν ταῖς ναυσὶ καὶ τὸ ἀπομηνίσαι κεῖται καὶ ἐν τῇ Βοιωτίᾳ, καὶ εἴρηται τὰ</l>
    <l n="8">δέοντα | ἐκεῖ. <ref><hi rend="bold">(v. 231)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐσμὲν τοῖοι» καὶ ἑξῆς, μετριοφροσύνην ἔχει.</l>
    <l n="9">Οὔτε γὰρ λέγει ὡς ἐγὼ τοιόσδε εἰμὶ οὔτε ὁρίζει ποταπός ἐστιν, ἀλλὰ κοινο–</l>
    <l n="10">ποιούμενος λέγει, ὡς τοιοῦτοί ἐσμεν οἱ Ἀχαιοὶ οἷοι ἀντιστῆναί σοι, ὁποῖος</l>
    <l n="11">ἂν δηλονότι καὶ εἶ, καὶ ὁποῖοι ἂν ἡμεῖς ὦμεν, οὐκ εἰς μονάδα ἐστενοχωρημένοι,</l>
    <l n="12">ἀλλὰ πολλοὶ ὄντες. Τὸ δὲ «ἀντιάσαιμεν σέθεν» ταὐτόν ἐστι τῷ ἀντήσομεν καὶ</l>
    <l n="13">ἀντίοι ἔλθωμεν. <ref><hi rend="bold">(v. 234)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι νῦν μὲν ὁ Ἕκτωρ σεμνολογεῖ τὸν</l>
    <l n="14">Αἴαντα, ὡς ἀνωτέρω ἐρρέθη, καὶ μετ’ ὀλίγα δὲ τῆς αὐτοῦ πειραθεὶς ἀνδρίας</l>
    <l n="15">μέγεθος αὐτῷ προσμαρτυρήσει καὶ βίαν καὶ φρόνησιν. Ἀλλαχοῦ μέντοι</l>
    <l n="16">εὐτυχήσας ἐξουδενώσει αὐτόν, ὡς ἐκεῖ φανήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 242 s.)</hi></ref> Ὅτε δὲ βραχὺ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="17">προελθὼν ἐρεῖ «ἀλλ’ οὐ γάρ σ’ ἐθέλω βαλέειν τοιοῦτον ἐόντα, λάθρῃ ὀπιπεύσας,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="453">


   <p>
    <l n="1">ἀλλ’ ἀμφαδόν, αἴ κε τύχοιμι», συνεσκίασται ὁ λόγος. ἄδηλον γὰρ τί βούλεται</l>
    <l n="2">τὸ «τοιοῦτον ἐόντα». <ref><hi rend="bold">(v. 235 s.)</hi></ref> Τὸ δὲ «παιδὸς ἀφαυροῦ καὶ γυναικός, ἣ οὐκ</l>
    <l n="3">οἶδε πολεμήϊα ἔργα», πρὸς διαστολὴν εἴρηται, ὡς καὶ παίδων ὄντων τινῶν</l>
    <l n="4">ποτε μὴ ἀφαυρῶν, ἤγουν ἀσθενῶν, καὶ μάλιστα γυναικῶν, αἳ οἴδασι πόλεμον,</l>
    <l n="5">ὁποῖαί τινες καὶ αἱ Ἀμαζόνες. [Τὸ δὲ πειρητίζειν ἐκ τοῦ πεῖραρ πείρατος ἔχει</l>
    <l n="6">παραγωγήν.] <ref><hi rend="bold">(v. 238)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπὶ δεξιὰ καὶ ἐπ’ ἀριστερὰ νωμῆσαι τὴν βῶν»</l>
    <l n="7">ἢ ἀμφιδέξιον, | ταὐτὸν δ’ εἰπεῖν, ἀμφοτεροδέξιον εἶναι δηλοῖ τὸν Ἕκτορα,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="8">ὁποῖός τις καὶ ὁ ἐν τοῖς ἑξῆς Ἀστεροπαῖος. ἢ τὸ μὲν νικᾶν καὶ διώκειν ἐπὶ</l>
    <l n="9">δεξιὰ κινεῖν εἶπε τὴν ἀσπίδα διὰ τὸ πρακτικὸν τῶν δεξιῶν, τὸ δὲ φεύγειν καὶ</l>
    <l n="10">ἡττᾶσθαι ἐπ’ ἀριστερὰ κινεῖν φησιν εὐφημότερον. ἢ καὶ ἄλλως συμβολικῶς</l>
    <l n="11">ἐπὶ δεξιὰ μὲν κινεῖν φασι τὸ ἀνθίστασθαι. τότε γάρ τις τὴν ἐξ ἀριστερῶν</l>
    <l n="12">ἀσπίδα ἐν δεξιοῖς ἔχει τοῦ ἀντιπάλου. τὸ δὲ φεύγειν ἐπ’ ἀριστερὰ λέγει νωμᾶν.</l>
    <l n="13">τηνικαῦτα γὰρ ἐξ ἀριστερῶν αὐτὴν ἔχει τοῦ διώκοντος. <ref><hi rend="bold">(v. 238 s.)</hi></ref> Βῶν δὲ</l>
    <l n="14">ἀζαλέην, ἤγουν ξηράν, ἔφη πρὸς διαστολὴν τῆς ὑγρᾶς ἤτοι ζώσης βοός, ὥσπερ</l>
    <l n="15">καὶ ἀλίβαντες | μὲν οἱ νεκροί, διερὸς δὲ βροτὸς ὁ ζῶν. Ἰστέον δὲ ὅτι οὐχ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="16">ἁπλῶς οὕτω ἐπὶ βύρσης τέθειται τὸ βοῦς ὄνομα, ἀλλὰ μετὰ προσθήκης τινός, ὡς</l>
    <l n="17">ἔχει τὸ «βόας αὔας», ὃ ταὐτόν ἐστι τῷ «βῶν ἀζαλέην», καὶ τὸ «βοῶν εὐποιη–</l>
    <l n="18">τάων», ἤγουν εὖ τετεχνιτευμένων, ὃ πρὸς διαστολὴν τῶν ὠμοβοείων εἴρηται.</l>
    <l n="19">Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι ὁ εἰδὼς νωμᾶν βῶν ἀζαλέην εἰκότως καὶ ταλαύρινος</l>
    <l n="20">λέγοιτ’ ἂν πολεμιστής, ὥς που καὶ αὐτός φησιν ὁ ποιητής. Ἔνθα καὶ διασαφεῖται</l>
    <l n="21">ἡ τοιαύτη λέξις πρὸς ἀκρίβειαν. Ἡ γὰρ ἀζαλέα βοῦς τάλας ἐστὶ ῥινός, ὅ ἐστι</l>
    <l n="22">καρτερικὸν καὶ στερεὸν δέρμα, ἐξ ὧν σύγκειται τὸ ταλαύρινον. Διὸ καὶ | ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="23">ποιητικὸς Ἕκτωρ ἐνταῦθα εἰπὼν εἰδέναι νωμᾶν βῶν ἀζαλέην καὶ δηλῶν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="454">


   <p>
    <l n="1">πολεμιστὴς καὶ αὐτὸς εἶναι διὰ τοῦτο ταλαύρινος ἐπάγει «διό μοι ἔστι ταλαύρινον</l>
    <l n="2">πολεμίζειν». <ref><hi rend="bold">(v. 241)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐν σταδίῃ δηί̈ῳ μέλπεσθαι Ἄρεϊ» ἔχει μέν τι</l>
    <l n="3">καὶ ψευδοπαρηχήσεως ἐν τῷ σταδίῃ καὶ δηί̈ῳ. Δηλοῖ δὲ τὸ εὐχερῶς κινεῖσθαι</l>
    <l n="4">καὶ οἷον παίζειν καὶ ᾄδειν ἐν τῇ κατὰ συστάδην καὶ πεζῇ μάχῃ διὰ τὸ πολλὴν</l>
    <l n="5">ἐν τοῖς δεινοῖς ἔχειν εὐχέρειαν. καὶ τὸ μὲν «σταδίῃ» λείπεται τοῦ ὑσμίνῃ ἢ</l>
    <l n="6">μάχῃ ἢ τοιούτου τινός. τὸ δὲ «μέλπεσθαι» εἴληπται ἀπὸ τῶν καθ’ ἡσυχίαν</l>
    <l n="7">μελπόντων παιανικῶς τῷ Ἄρεϊ λόγῳ ἑορτῆς, ἢ καὶ τῶν πρὸ μάχης καταυλου–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="8">μένων ὡς μὴ δειλιᾶν. [Ὅτι δὲ ὁ σταδαῖος ἀπὸ τοῦ στάδην γίνεται, ἀφ’ οὗ τὸ</l>
    <l n="9">συστάδην, καθὰ ἐκ τοῦ χύδην ὁ χυδαῖος, δῆλόν ἐστιν. Ὁμοίως δὲ καὶ ὅτι</l>
    <l n="10">σταδαῖος μέν ἐστιν ὁ ἤδη ῥηθείς, σταδιαῖος δὲ τετρασυλλάβως τῷ παρὰ τοῖς</l>
    <l n="11">ὕστερον σταδίῳ παρωνυμεῖται, ὅπερ δόξει μὲν ἀπὸ τοῦ σταδήν γίνεσθαι διὰ</l>
    <l n="12">τὸ τοὺς περὶ αὐτὸ ἀγωνιζομένους μὴ πρὸς θέαν μόνην ἀθροισθῆναι, ὥστε</l>
    <l n="13">καθημένους θεᾶσθαι, ἀλλ’ ὥστε πρὸς ἆθλα ἑστάναι. Οἱ μέντοι παλαιοὶ σπάδιον</l>
    <l n="14">τι αὐτὸ βούλονται εἶναι ἱστοροῦντες ἐπ’ αὐτῷ καί τι σελίνου ἀνάσπασμα. Τοῦ</l>
    <l n="15">δὲ σταδίη ἀρσενικὸν στάδιος, παραγόμενος ἐκ τοῦ στάδην.] | <ref><hi rend="bold">(v. 231 s.)</hi></ref> Ἰστέον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="16">δὲ καὶ ὅτι πρὸς ἀγέρωχον ἀντίπαλον καλῶς ἂν εἴπῃ ὁ σωφρονῶν, ὅτι «ἡμεῖς</l>
    <l n="17">ἐσμὲν τοῖοι, οἳ ἂν σέθεν ἀντιάσαιμεν. ἀλλ’ ἄρχε μάχης ἠδὲ πτολέμοιο». Αἴας</l>
    <l n="18">δὲ τοῦτο λέγει παραχωρῶν μεγαλοψύχως καὶ φιλοτίμως τῆς πρώτης βολῆς</l>
    <l n="19">τῷ Ἕκτορι. <ref><hi rend="bold">(v. 242 s.)</hi></ref> Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι τὸ μὴ ἐθέλειν κλέπτειν τὴν νίκην</l>
    <l n="20">ἐξ Ὁμήρου ὁ Μακεδὼν Ἀλέξανδρος μαθὼν ἐκέρδησε πλάσαντος τὸν Ἕκτορα,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="455">


   <p>
    <l n="1">ὡς ἐρρέθη, λέγοντα τῷ Αἴαντι ὡς «οὔ σ’ ἐθέλω βαλέειν» καὶ ἑξῆς. Ὀπιπεύειν</l>
    <l n="2">δὲ τὸ ἐποπτεύειν καὶ ἐπιτηρεῖν καί, ὡς ἐν Ὀδυσσείᾳ εἴρηται, ἐπιόπτεσθαι,</l>
    <l n="3">ὅθεν καὶ ὁ παρθενοπίπης καὶ ὁ πυρροπίπης δὲ παρὰ τῷ Κωμικῷ καὶ ὁ Ὀππια–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="4">νός δὲ κατὰ συγκοπήν. Τὸ δὲ τύχοιμι δηλοῖ μὲν ἐπιτυχίαν, γράφεται δὲ καὶ</l>
    <l n="5">τύχῳμι ἐκταθέντος τοῦ <hi rend="overline">ο</hi>, καθὰ καὶ ἐπὶ τοῦ κτείνοιμι κτείνῳμι καὶ τῶν ὁμοίων,</l>
    <l n="6">ὡς καὶ ἐν τοῖς κατὰ τὴν Ὀδύσσειαν δεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 244—8)</hi></ref> Ὅτι τῶν ἀριστέων</l>
    <l n="7">ἀντιστάντων ἀλλήλοις τὸ μὲν Ἕκτορος δόρυ ἓξ πτύχας, ἤγουν θέσεις, διῆλθε</l>
    <l n="8">τῆς τοῦ Αἴαντος ἀσπίδος. Φησὶ γὰρ «προί̈ει δολιχόσκιον ἔγχος καὶ βάλεν</l>
    <l n="9">Αἴαντος δεινὸν σάκος ἑπταβόειον ἀκρότατον κατὰ χαλκόν, ὃς ὄγδοος ἦεν ἐπ'</l>
    <l n="10">αὐτῷ. ἓξ δὲ διὰ πτύχας ἦλθε δαί̈ζων χαλκὸς ἀτειρής, ἐν τῇ δ’ ἑβδομάτῃ ῥινῷ</l>
    <l n="11">σχέτο». Καὶ ὅρα ὡς κἀνταῦθα | θηλυκῶς ἔφη τὴν ῥινόν. καὶ οὕτω μὲν τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="12">τοῦ Ἕκτορος δόρυ. <ref><hi rend="bold">(v. 251—4)</hi></ref> Τὸ δὲ τοῦ Αἴαντος ἔγχος διά τε φαεινῆς ἀσπίδος</l>
    <l n="13">ἦλθε τῆς τοῦ Ἕκτορος «καὶ διὰ θώρηκος πολυδαιδάλου ἠρήρειστο, ἀντικρὺ</l>
    <l n="14">δὲ παραὶ λαπάρην διάμησε χιτῶνα». Ταῦτα δὲ καὶ ἐν τῇ γʹ ῥαψῳδίᾳ ὁ Πάρις</l>
    <l n="15">ὑπὸ τοῦ Μενελάου ἔπαθεν. Ἐκφεύγει δὲ καὶ ἐνταῦθα ὁ Ἕκτωρ τὸν θάνατον,</l>
    <l n="16">ὡς καὶ ἐκεῖ ὁ Πάρις. «ἐκλίνθη» γάρ, «καὶ ἀλεύατο κῆρα μέλαιναν». <ref><hi rend="bold">(v. 247)</hi></ref></l>
    <l n="17">Αἱ δὲ πτύχες καὶ τὰς περιπτυχὰς παράγουσιν, ὡς τὸ «ναύλοχοι περιπτυχαί»,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="456">


   <p>
    <l n="1">καὶ τὰς αὐταῖς ἀντικειμένας ἀναπτυχάς, ὡς τὸ «ἡλίου ἀναπτυχαί», τοῦ ἀναπτύσ–</l>
    <l n="2">σοντος δηλαδὴ τὰ ἐν σκότῳ. Διὸ καὶ | δήλιος ὁ αὐτὸς κατ’ ἀλληγορίαν, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="3">δηλοποιός. Ὅθεν καὶ τὰ τῶν ὀνείρων σκοτεινότερα ὑπὸ ἡλίῳ ἀνατέλλοντι</l>
    <l n="4">ἐκλαλούμενα ἐκρίνοντο. <ref><hi rend="bold">(v. 248)</hi></ref> Ἡ δὲ ἑβδομάτη ῥινὸς δηλοῖ δύνασθαι τὸ</l>
    <l n="5">ῥηθὲν σάκος καὶ ἑπτάρινον λέγεσθαι, σαφέστερον μέντοι τὸ ἑπταβόειον, οὗ</l>
    <l n="6">πάλιν διασαφητικὸν τὸ «ταύρων ζατρεφέων», ὡς καὶ ἐν τῷ ταῦρος βοῦς ἀριδη–</l>
    <l n="7">λότερον τοῦ βοῦς τὸ ταῦρος ὡς εἶδος γένους. Ὅτι καὶ ἐνταῦθα δυσὶ συντομω–</l>
    <l n="8">τάταις Ὅμηρος χρᾶται παραβολαῖς προσηκόντως τῷ καιρῷ, συνεπιτρέχων</l>
    <l n="9">οἷον τῷ λόγῳ καὶ συστενοχωρῶν αὐτὸν τοῖς φραζομένοις πράγμασι. <ref><hi rend="bold">(v. 255—7)</hi></ref></l>
    <l n="10">Λέγει γὰρ ὅτι «ἐκσπασάμενοι δολίχ’ | ἔγχεα χερσὶν ἅμ’ ἄμφω», ἤγουν ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="11">Ἕκτωρ καὶ ὁ Αἴας, «σύν ῥ’ ἔπεσον λείουσιν ἐοικότες ὠμοφάγοισιν ἢ συσὶ</l>
    <l n="12">κάπροισι, τῶν τε σθένος οὐκ ἀλαπαδνόν», ὡς τῶν θηλέων δηλαδὴ συῶν ἀλα–</l>
    <l n="13">παδνῶν οὐσῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 256)</hi></ref> Καὶ ὅρα τὸ ἐκσπασάμενοι ἀπὸ τῶν φυτῶν ληφθὲν</l>
    <l n="14">μέσως πως, ἤγουν ἢ σεμνῶς, ἐὰν ἀπὸ δένδρων μετήνεκται, ἢ μικροφυῶς, ἐὰν</l>
    <l n="15">ἀπὸ φυταρίων ἴσως γέγονεν ἡ τροπή, ὅπερ οὐκ ἂν εἴη, ὡς δηλοῖ καὶ τὸ «σύν</l>
    <l n="16">ῥ’ ἔπεσον». Τὸ γὰρ συμπεσεῖν ὡς ἐπὶ μεγάλων σωμάτων καὶ αὐτὸ εἴρηται</l>
    <l n="17">ὑψόθεν καταρασσομένων εἰς ἄλληλα, οἷον νεφελῶν ἢ λίθων ὀρεινῶν ἢ τοιούτων</l>
    <l n="18">τινῶν. Οἱ δὲ μεθ’ Ὅμηρον τὴν | λέξιν καὶ ἐπὶ τυχηρῶν ἀποβάσεων τιθέασι.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="19">Λέγεται δέ ποτε συμπεσεῖν καὶ τὸ ἅμα πεσεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 255)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι ἐκ τοῦ</l>
    <l n="20">σπᾶν, ἐξ οὗ τὸ ἐκσπάσασθαι, οὐ μόνον ἐπὶ φυτῶν τὸ ἀνασπᾶν λέγεται, ἀλλὰ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="457">


   <p>
    <l n="1">καὶ ἐπὶ ἀλαζονείας, ὡς δηλοῖ παρὰ Σοφοκλεῖ τὸ «λόγους ἀνέσπα», ᾧ ὅμοιον</l>
    <l n="2">καὶ τὸ «ὀφρῦς ἀνασπᾶν», οἷς ἐναντίον τὸ κατασπᾶν. Ἐκεῖθεν δὲ καὶ τὸ «προσ–</l>
    <l n="3">ανεσπάσθησαν κλίμακες», ἤγουν ὑψώθησαν κτισθεῖσαι. Δῆλον δὲ καί, ὡς</l>
    <l n="4">ἕτεραι προθέσεις τῷ αὐτῷ ῥήματι συντεθεῖσαι διάφορα ποιοῦσι νοήματα, ὡς</l>
    <l n="5">δῆλον ἐκ τοῦ συσπᾶν καὶ διασπᾶν καὶ παρασπᾶν, τὸ ἀφαιρεῖσθαι γῆν τυχὸν</l>
    <l n="6">ἢ ἕτερόν τι, καὶ ἐκ τοῦ ἀντισπᾶν καὶ τῆς ἐπισπάσεως καὶ τοῦ περισπασμοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="680"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="7">καὶ ἑτέρων. <ref><hi rend="bold">(v. 256)</hi></ref> Ἐν δὲ τῷ «λείουσιν ὠμοφάγοισιν» ἢ «συσὶ κάπροισι»</l>
    <l n="8">συχνὰ διὰ κάλλος τὰ πάρισα. Καὶ ἐνταῦθα δὲ γενικὸν μὲν τὸ συσίν, εἰδικὸν</l>
    <l n="9">δὲ τὸ κάπροισι, καὶ ἔστι καὶ αὐτὸ ὅμοιον τῷ «βοῦς ταῦρος» καὶ τοῖς τοιούτοις.</l>
    <l n="10"><ref><hi rend="bold">(v. 258 s.)</hi></ref> Ὅτι ἐπεὶ ἀλλήλοις οἱ μονομάχοι ἐκσπασάμενοι τὰ ἔγχεα συνέπεσον,</l>
    <l n="11">ὁ μὲν Ἕκτωρ ἤνυσεν οὐδέν. οὐτάσας γὰρ τὸ τοῦ Αἴαντος μέσον σάκος δουρὶ</l>
    <l n="12">οὐκ ἔρρηξε χαλκόν, τὸν ἐξ | ἐπιπολῆς δηλαδὴ ὄγδοον, «ἀνεγνάμφθη δέ οἱ</l>
    <l n="13">αἰχμή». <ref><hi rend="bold">(v. 260—272)</hi></ref> «Αἴας δ’ ἀσπίδα νύξε», τὴν τοῦ Ἕκτορος, «ἐπάλμενος,</l>
    <l n="14">ἣ δὲ διαπρὸ ἤλυθεν ἐγχείη, στυφέλιξε δέ μιν», ἤτοι διέσεισε, «μεμαῶτα,</l>
    <l n="15">τμήδην δ’ αὐχένα ἐπῆλθε, μέλαν δ’ ἀνεκήκιεν αἷμα. ἀλλ’ οὐδ’ ὣς ἀπέληγε</l>
    <l n="16">μάχης Ἕκτωρ, ἀλλ’ ἀναχασσάμενος», ὅτε δηλαδὴ καὶ τὸ ἔγχος αὖθις ἐξεσπάσθη</l>
    <l n="17">τῆς τοῦ Ἕκτορος ἀσπίδος, «λίθον εἵλετο χειρὶ παχείῃ κείμενον ἐν πεδίῳ μέλανα</l>
    <l n="18">τρηχύν τε μέγαν τε· τῷ βάλεν Αἴαντος», τὸ καὶ ἀνωτέρω ῥηθέν, «δεινὸν σάκος</l>
    <l n="19">ἑπταβόειον μέσσον ἐπομφάλιον, περιήχησε δ’ ἄρα χαλκός». «Δεύτερος αὖτ'</l>
    <l n="20">Αἴας πολὺ μείζονα λᾶαν ἀείρας ἧκεν», ὅ ἐστιν ἀφῆκεν, «ἐπιδινήσας ἐπ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="21">έρεισε δὲ ἶν’ ἀπέλεθρον», ὃ καὶ ἐν ἄλλοις κεῖται, ἤγουν ἐνεστήριξε τῷ λίθῳ ἰσχὺν</l>
    <l n="22">πολλὴν τῇ ἐπιδινήσει. «εἴσω δ’ ἀσπίδ’ ἔαζε βαλὼν μυλοειδέϊ πέτρῳ, βλάψε</l>
    <l n="23">δέ οἱ φίλα γούνατα. ὃ δ’ ὕπτιος ἐξετανύσθη ἀσπίδι ἐγχριμφθείς», ἤτοι ἐν χρῷ</l>
    <l n="24">κρουσθείς, προσπελασθεὶς κατὰ χροῦν, «τὸν δ’ αἶψ’ ὤρθωσεν Ἀπόλλων».</l>
    <l n="25">Καὶ ὅρα πολλὴν δυστυχίαν Ἕκτορος, καὶ ὡς τεραστίως ἐξέφυγε τὸ πεσεῖν.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="458">


   <p>
    <l n="1"><ref><hi rend="bold">(v. 259)</hi></ref> Καὶ ὅτι καὶ ἐν τῷ «ἀνεγνάμφθη δέ οἱ αἰχμή» φανερῶς αἰχμὴν λέγει</l>
    <l n="2">τὸν τοῦ δόρατος σίδηρον, ὃς καὶ ἐπιδορατὶς λέγεται. Ἄλλως μέντοι, ὥσπερ</l>
    <l n="3">τὸ δόρυ ἔστιν ὅτε | πόλεμον σημαίνει, ὡς δηλοῖ τὸ «δουρὶ κλυτός», ἤγουν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="4">περιώνυμος ἐν πολέμῳ, οὕτω καὶ τὸ αἰχμή. Διὸ καὶ ταὐτὸν δορυάλωτον εἰπεῖν</l>
    <l n="5">καὶ αἰχμάλωτον, ἐν οἷς δηλοῦται ὁ ἐν πολέμῳ ἁλούς. Λέγει δέ που καὶ Ἡρόδοτος</l>
    <l n="6">περί τινων ὡς κακῶς αὐτοῖς ἡ αἰχμὴ ἕστηκε πρὸς τοὺς δεῖνα, ἤγουν ἐδυστυχήθη</l>
    <l n="7">αὐτοῖς ὁ πόλεμος. τοῦτο δὲ καὶ ἐκ τοῦ παρακολουθοῦντος εἴρηται. παρακολουθεῖ</l>
    <l n="8">γὰρ τοῖς ἐν μάχῃ δυστυχοῦσι κακῶς αὐτοῖς ἑστάναι τὴν αἰχμήν. [<ref><hi rend="bold">(v. 260)</hi></ref></l>
    <l n="9">Τὸ δὲ νύξεν οὐ δοκεῖ διαφέρειν τοῦ οὔτασεν, ἀμφοῖν δὲ διέσταλται τὸ ἔρρηξε.]</l>
    <l n="10"><ref><hi rend="bold">(v. 262)</hi></ref> Τὸ δὲ «τμήδην», παραχθὲν ἀναλόγως τῷ παραβλήδην καὶ ὑποβλήδην</l>
    <l n="11">καὶ τοῖς ὁμοίοις, τὸ ἐπιπολάζον δηλοῖ τῆς πληγῆς. Ἀνακηκίειν δὲ τὸ ἀναπηδᾶν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="12">ἀπὸ τοῦ κίω, καὶ ἀναδιπλασιασμῷ κακίω καὶ τροπῇ κηκίω. ἄλλως γὰρ οὐκ</l>
    <l n="13">ἔστιν εὑρεθῆναι ἀναδιπλασιασμὸν ἐκτεταμένον. Τοιοῦτον δέ τι γίνεται καὶ</l>
    <l n="14">ἐπὶ τοῦ τητῶ, τὸ στερίσκω, καὶ ἐπὶ τοῦ ἐπενήνεον, περὶ οὗ μετ’ ὀλίγα εἰρή–</l>
    <l n="15">σεται, καὶ ἐπὶ τοῦ κηκάζω, περὶ οὗ ἐν Ὀδυσσείᾳ δεδήλωται. Ἰστέον δὲ ὡς οὐ</l>
    <l n="16">πολὺ ἀναπήδημα αἵματος δηλοῖ τὸ ἀνακηκίειν, οὐδὲ ὁποῖον τὸ ἀνακοντίζειν</l>
    <l n="17">ἐν τῷ «αἷμα δ’ ἀνηκόντιζεν ἀπὸ στρεπτοῖο χιτῶνος», ἠρεμαίαν δὲ σημαίνει</l>
    <l n="18">ἀνάδοσιν, ὡς δηλοῖ καὶ τὸ «μυδῶσα κηκὶς μηρίων ἐτήκετο» παρὰ Σοφοκλεῖ. ἡ</l>
    <l n="19">γὰρ τηκομένη κηκὶς οὐκ ἂν ὑψοῦ ἀναπηδῴη. Ἡ δὲ τοιαύτη ἀπὸ τοῦ καίειν</l>
    <l n="20">δοκεῖ λεχθῆναι, καιομένη γὰρ ἐτήκετο. <ref><hi rend="bold">(v. 264)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ τὸ «ἀναχασάμενος»,</l>
    <l n="21">ὅ ἐστιν ἀναποδίσας, δι’ οὗ ἡρμήνευσε τὸ συνέπεσον, οἱονεὶ εἰπών, ὅτι διὰ τὴν</l>
    <l n="22">ἄγαν ἐγγύτητα εἴρηται συμπεσεῖν ἀλλήλοις τοὺς ἥρωας καὶ οἷον ἐπιπεσεῖν.</l>
    <l n="23">ἰδοὺ γάρ, εἰ μὴ ἀνεπόδισεν ὁ Ἕκτωρ, οὐκ εἶχε βαλεῖν. Τὸ δὲ εἵλετο,</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="459">


   <p>
    <l n="1">τουτέστιν ἔλαβεν, ἐνεργητικῶς εἷλεν ὡς ἐπὶ πολὺ λέγεται. <ref><hi rend="bold">(v. 265)</hi></ref> Εὐτυχεῖ</l>
    <l n="2">δὲ λίθον εὑρὼν εἰκῇ ἐν πεδίῳ κείμενον ὁ Ἕκτωρ φίλον αὐτῷ. Μέλανα δὲ καὶ</l>
    <l n="3">τραχὺν λίθον ἔφη πρὸς διαστολὴν τοῦ μαρμάρου, ὃν ἐρεῖ ἐν τοῖς ἐφεξῆς. Ὁ</l>
    <l n="4">γὰρ μάρμαρος λίθος, ἐπειδὴ μαρμαίρει, λεῖός ἐστι καὶ οὐ τραχύς, τάχα δὲ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="5">οὐδὲ μέλας. Πιθανότητος δὲ ἐργαστικὸν τὸ καὶ σχῆμα καὶ χρῶμα λίθου καὶ</l>
    <l n="6">μέγεθος εἰπεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 267)</hi></ref> Τὸ δὲ «μέσον ἐπομφάλιον», ἀλλήλων εἰσὶν ἐφερμηνευ–</l>
    <l n="7">τικά, ὡς τῆς ἀσπίδος ἐν τῷ μέσῳ ἐχούσης ὀμφαλόν, ὃς καὶ ἔοικε διὰ τοῦτο</l>
    <l n="8">λέγεσθαι ὀμφαλός, ὡς καὶ τοῦ φυσικοῦ ὀμφαλοῦ μεσάζοντος τὸ ζῷον. <ref><hi rend="bold">(v. 266 s.)</hi></ref></l>
    <l n="9">Καὶ ἔστιν ἐνταῦθα ὁ λόγος τῷ ποιητῇ, ὡς ἔβαλεν Ἕκτωρ τὸ τοῦ Αἴαντος σάκος</l>
    <l n="10">κατὰ μέσον τὸ ἐπομφάλιον, ὃ δὴ σάκος οὐδ’ ἐνταῦθα ὤκνησεν ἑπταβόειον</l>
    <l n="11">εἰπεῖν, ἐγκαθίζων οὕτω τὴν τούτου μνήμην τῷ ἀκροατῇ. <ref><hi rend="bold">(v. 269)</hi></ref> Ὅτι δὲ τῷ</l>
    <l n="12">ἐπιδινῆσαι τὸν | λίθον πρὸ τῆς ἀφέσεως ἰσχὺν ἐπερείδει τῇ βολῇ, ὡς καὶ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="13">ποιητὴς δηλοῖ, οὐκ ἔστιν ἀμφιβαλεῖν. οὕτω δὲ καὶ ὁ τὸ δόρυ ἀμπεπαλών, ὡς</l>
    <l n="14">ἀλλαχοῦ εἴρηται, ἰσχυρὰν ποιεῖ τὴν βολήν. <ref><hi rend="bold">(v. 270)</hi></ref> Τὸ δὲ ἔσω κάταγμα τῆς</l>
    <l n="15">ἀσπίδος, οὐ μόνον τὸ ἐμβριθὲς τῆς βολῆς δηλοῖ, ἀλλὰ καὶ τὸ τῆς ἀσπίδος</l>
    <l n="16">εὐπαγές. Οὐ γὰρ κατεάγη πρὸς μῆκος, ἀλλὰ μόνον ὅπου ὁ μυλοειδὴς πέτρος</l>
    <l n="17">ἔκρουσε, τουτέστιν ὁ στρογγύλος, καὶ ἴσως οὐδὲ εἰς τὸ πᾶν σφαιροειδὴς οὐδ'</l>
    <l n="18">αὐτὸ τοῦτο μυλίας κατὰ τοὺς ῥήτορας, ἀλλὰ ἐοικὼς τοιούτῳ λίθῳ. Οὔτε γὰρ</l>
    <l n="19">ὁ θεοειδὴς θεὸς ἂν εἴη οὔτε ὁ μυλοειδὴς μύλος νοηθείη αὐτόχρημα, ἤτοι λίθος</l>
    <l n="20">μυλωνικός. <ref><hi rend="bold">(v. 271)</hi></ref> Τὸ δὲ «βλάψαι γούνατα» ταὐτὸν καὶ ἐνταῦθα τῷ συν–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="21">επόδισε καὶ τῆς κατὰ φύσιν ἐνεργείας ἔσφηλεν, ὡς ὕπτιον ἐκτανυσθῆναι τὸν</l>
    <l n="22">οὕτω βλαβέντα. Ἐν δὲ τῷ «φίλα γοῦνα» παρέλκει τὸ φίλα συνήθως, καθὰ</l>
    <l n="23">καὶ ἐν τῷ «φίλα γυῖα». οὕτω δὲ καὶ φίλαι χεῖρες. <ref><hi rend="bold">(v. 272)</hi></ref> Ὁ δὲ ὀρθώσας</l>
    <l n="24">Ἀπόλλων τὸν Ἕκτορα εἱμαρμένη τίς ἐστιν, ὡς πολλάκις εἴρηται. Διὸ καὶ ὁ</l>
    <l n="25">Ἕλενος πρὸ μικροῦ ἐξ Ἀπόλλωνος γνοὺς εἶπε τὸ «οὐ γάρ πώ τοι μοῖρα θανεῖν».</l>
    <l n="26">Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι ἐν ταῖς τρισὶν ὁρμαῖς ὁ Ἕκτωρ κατάρχει. Πρῶτος γὰρ καὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="460">


   <p>
    <l n="1">ἔβαλεν ἔγχει τὸ τοῦ Αἴαντος σάκος καὶ αὖθις ἐν τῷ συμπεσεῖν οὔτασε | καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="2">λίθον δὲ ἐπαφῆκεν. οὕτω πάνυ σύντομος ἦν καὶ ὀξύς. Δραστηριώτερος μέντοι ὁ</l>
    <l n="3">Αἴας, ὃς οὐ μόνον ἤνεγκεν τὰς τρεῖς προεξορμήσεις, ἀλλὰ καὶ τοσαυτάκις</l>
    <l n="4">ἐνήργησεν. <ref><hi rend="bold">(v. 273—7)</hi></ref> Ἐνταῦθα δὲ σημείωσαι καί, ὅτι δυνάμενος ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="5">καὶ διὰ ξιφῶν ἀγῶνα τοῖς ἥρωσι πλάσασθαι παρεᾷ τοῦτο, ἐμφήνας μόνον</l>
    <l n="6">ὅτι δύναται. Φησὶ γὰρ ὅτι καὶ ξίφεσιν ἂν αὐτοσχεδὸν οὐτάζοντο, εἰ μὴ ἐκώλυσαν</l>
    <l n="7">οἱ κήρυκες. <ref><hi rend="bold">(v. 273)</hi></ref> Καὶ ὅρα τὸ «αὐτοσχεδὸν οὐτάζοντο», πρὸς διαστολὴν</l>
    <l n="8">λεχθὲν τῶν πόρρωθεν βολῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 277—282)</hi></ref> Ὅτι μέσοι ἀμφοτέρων κήρυκες</l>
    <l n="9">ἐλθόντες, Ἑλλήνων μὲν Ταλθύβιος, Ἰδαῖος δὲ Τρώων, [πεπνυμένω ἄμφω,]</l>
    <l n="10">καὶ ἀνασχόντες τὰ σκῆπτρα, ὡς ἂν φαίνοιντο παντὶ τῷ στρατῷ, ἔπαυσαν τὴν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="11">μονομαχίαν. Τούτων δὲ τῶν δύω κηρύκων, [οἳ καὶ Διός εἰσιν ἄγγελοι,] ὁ</l>
    <l n="12">Ἰδαῖος παῖδάς τε φίλους τοὺς μονομάχους προσεῖπε, γέρων δηλαδὴ αὐτὸς</l>
    <l n="13">ὤν, καὶ ἄμφω αἰχμητὰς εἶπεν εἶναι, καὶ ὅτι «νὺξ ἤδη τελέθει, ἀγαθὸν καὶ νυκτὶ</l>
    <l n="14">πιθέσθαι», ὅπερ προϊὼν καὶ ὁ Ἕκτωρ λέγει, οὐκ αἰδεσθέντος οὐδ’ ἐνταῦθα</l>
    <l n="15">τοῦ ποιητοῦ τὴν καίριον ταὐτολογίαν, ἥτις καὶ εἰς παροιμίαν ἦλθε παρὰ τοῖς</l>
    <l n="16">μεθ’ Ὅμηρον, γλυκέως λεχθεῖσα ὡς περὶ ἐμψύχου τῆς νυκτὸς καὶ συμβουλευο–</l>
    <l n="17">μένης τὰ πρὸς ἀνάπαυσιν. Ὅτι δὲ ἡ ποίησις τίμιόν τι τὴν νύκτα | οἶδε, φανή–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="18">σεται καὶ ὅπου ἐρεῖ ὁ ποιητὴς τὸ «αἴδετο γὰρ Ζεὺς μὴ νυκτὶ θοῇ ἀποθύμια</l>
    <l n="19">ἔρδοι». Πείθεται δέ τις νυκτί, δηλαδὴ ἀλαλήτως ὑποτιθεμένῃ παύσασθαι ἔργων.</l>
    <l n="20">οὗ τὸ ἀνάπαλιν ἡ ἠὼς ποιεῖ ἐν τῷ φῶς ἀγγέλλειν Διὶ̈ καὶ ἑτέροις. Αὐτὴ γὰρ</l>
    <l n="21">οὐκ ἀναπαύεσθαι βούλεται, ἀλλά «προφέρει μὲν ὁδοῦ, προφέρει δὲ καὶ ἔργου»,</l>
    <l n="22">καθ’ Ἡσίοδον, [ὀρθοῦσα εἰς τὸ ἐργάζεσθαι, ὅθεν καὶ ὁ ὄρθρος παρῆκται.</l>
    <l n="23">Ἡ μέντοι νὺξ οὐ τοιαύτη, ἀλλὰ γίνεται μὲν ἀπὸ τοῦ νύσσω νύξω ἀποβολῇ τοῦ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="461">


   <p>
    <l n="1"><hi rend="overline">ω</hi>. Λαλεῖται δέ, φασί, τοῦτο ἀντιφραστικῶς. Οὐ γὰρ νύσσει πρὸς ἔργον, ἀλλὰ</l>
    <l n="2">μᾶλλον κατατίθησιν, ὡς δηλοῖ, φασί, καὶ τὸ «θοὴ | νύξ», ἡ καταθετική. εἰ μὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="3">ἄρα τοὺς φιλεργοὺς νύσσει κεντοῦσα οἷον καὶ πλήττουσα, ὅτι καταργοῦσι τὸν</l>
    <l n="4">καιρὸν αὐτῆς.] καὶ τοιαῦτα μὲν ὁ Ἰδαῖος. <ref><hi rend="bold">(v. 284—6)</hi></ref> Αἴας δὲ οὐ πείθεται, εἰ</l>
    <l n="5">μὴ ὥσπερ μάχης, οὕτω καὶ φιλοφροσύνης ὁ Ἕκτωρ κατάρξεται. «Ἰδαῖε»,</l>
    <l n="6">γάρ φησιν, «Ἕκτορι ταῦτα κελεύετε μυθήσασθαι, αὐτὸς γὰρ χάρμῃ προκαλέσσατο</l>
    <l n="7">πάντας ἀρίστους. ἀρχέτω, ἐγὼ δὲ μάλα πείσομαι», τῷ Ἕκτορι δηλαδὴ ἢ τῇ</l>
    <l n="8">νυκτί. Τοῦτο δὲ καὶ πρὸ τοῦ ἔργου εἶπεν ἐν τῷ «ἀλλ’ ἄρχε μάχης ἠδὲ πτολέ–</l>
    <l n="9">μοιο». Ἐπὶ γοῦν τούτοις ὁ Ἕκτωρ πείθεται καὶ ἀπαγορεύσας τρόπον τινὰ</l>
    <l n="10">ὁμολογεῖ τὴν ἧτταν. <ref><hi rend="bold">(v. 282)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὡς οὐ νυκτὶ | μόνον πείθεταί τις εἰς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="681"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="11">τὸ σχολάζειν ἀπ’ ἔργου, ἀλλὰ καὶ ταῖς μετὰ σταθερὰν μεσημβρίαν ὥραις, εἴ</l>
    <l n="12">τι προσεκτέον τῷ ἀποφηναμένῳ, ὡς αἱ μὲν ἓξ πρῶται τῆς ἡμέρας ὧραι ἔργων</l>
    <l n="13">εἰσίν, αἱ δ’ ἄλλαι ζῆθι λέγουσι βροτοῖσιν, ὡς τοῦ μὲν ἄχρι μεσημβρίας κόπου</l>
    <l n="14">οἷον θανατοῦντος, τῆς δὲ ἐφεξῆς ἀνέσεως ζωογονούσης. Τοῦτο δ’ ἐσοφίσατο</l>
    <l n="15">ἐκεῖνος ἐκ τοῦ τὰ ἀριθμητικὰ σημεῖα τῆς ἑβδόμης ὀγδόης ἐνάτης καὶ δεκάτης</l>
    <l n="16">ὥρας ὁμοῦ παρακείμενα δοκεῖν ἐπιτάσσειν τοῖς ἐργατίναις | ἑκάστῳ τὸ ζῆθι,</l>
    <l n="17">ὅπερ δίχα τῆς <hi rend="overline">θι</hi> συλλαβῆς ζῆ λέγει ἡ τραγῳδία, οἷον «πλούτει κατ’ οἶκον καὶ</l>
    <l n="18">ζῆ». Ὥσπερ καὶ τὸ δρᾶ μονοσυλλάβως καὶ αὐτὸ ἀντὶ τοῦ πράττε, οἷον «ἄνθρωπε,</l>
    <l n="19">μὴ δρᾶ τοὺς τεθνηκότας κακῶς». <ref><hi rend="bold">(v. 277)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι καὶ ἐνταῦθα</l>
    <l n="20">σχῆμά ἐστι τὸ κατὰ τὸ σιωπώμενον, ἐπινοηθὲν διὰ συντομίαν. Νοητέον γὰρ</l>
    <l n="21">ὅτι κελευσθέντες οἱ κήρυκες ὑπὸ τῶν ἀριστέων ἦλθον μέσοι, εἰ μὴ ἄρα καὶ</l>
    <l n="22">ἄλλως ὡς θεῖον γένος εἶχον καὶ οἴκοθεν οὕτω ποιεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 274)</hi></ref> Ἄγγελοι γάρ,</l>
    <l n="23">φησί, Διὸς καὶ ἀνδρῶν, ὡς καὶ ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ εἶπε. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι</l>
    <l n="24">ὁ Ταλθύβιος ἐνταῦθα σιωπᾷ καιριώτατα, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ ἕτερα πρόσωπα. |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="25">Οὔτε γὰρ ἐθέλει τὴν μονομαχίαν παῦσαι νικῶντα τέως ὁρῶν τὸν Αἴαντα,</l>
    <l n="26">οὔτε μὴν προτρέπειν εἰς μάχην θαρρεῖ, δεδιὼς τὸ ἄδηλον. Οὔπω γὰρ ἀκριβὴς</l>
    <l n="27">ἡ νίκη. ἄλλως τε καὶ διότι νὺξ ἤδη ἐστίν, ἐν ᾗ πάθοι ἂν ὁ Αἴας ἐπιβουλὴν</l>
    <l n="28">μᾶλλον ἤπερ ὁ Μενέλαος μεθ’ ἡμέραν ἔπαθε, καὶ διότι ἐν νυκτὶ κρίσις τύχης,</l>
    <l n="29">οὐ τέχνης ἐστίν. Ὁ πᾶς οὖν λόγος τῷ Ἰδαίῳ νενέμηται περισῴζοντι τὸν</l>
    <l n="30">Ἕκτορα κινδυνεύοντα. τάχα δὲ καὶ προεπήδησε τοῦ Ταλθυβίου δεδοικὼς</l>
    <l n="31">περὶ τῷ Ἕκτορι μὴ καὶ εἰς οὐδὲν δέον ἀπολεῖται. ὅθεν καὶ λαλεῖ ὡς προ–</l>
    <l n="32">μελετήσας, Ταλθύβιος δὲ οὔ. Ὅρα δὲ καὶ ὡς | εἰς ταὐτὸν ἄγει τὸ κήρυκες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="462">


   <p>
    <l n="1">καὶ τὸ ἄγγελοι. <ref><hi rend="bold">(v. 276 et 278)</hi></ref> Εἰ δὲ Διὸς ἄγγελοι, Ζεὺς δέ ποτε καὶ ὁ νοῦς,</l>
    <l n="2">καλῶς ἄρα καὶ πεπνυμένους ἄμφω τούτους λέγει καὶ αὖ πάλιν τὸν Ἰδαῖον</l>
    <l n="3">πεπνυμένα μήδεα, ἤτοι βουλεύματα, εἰδότα. Ἐν ἑτέροις δὲ καὶ ἐσθλὸν εἶναί</l>
    <l n="4">φησι τὸ τοὺς ἀγγέλους αἴσιμα εἰδέναι, ὡς μὴ δέον ὂν τοὺς τοιούτους ἀφραίνειν.</l>
    <l n="5"><ref><hi rend="bold">(v. 279)</hi></ref> Ἰστέον δ’ ἐν τούτοις καὶ ὅτι εἰρηνοποιὸν ἐκ παλαιοτέρου τινὸς ἀνδρὸς</l>
    <l n="6">πρὸς νεωτέρους μονομάχους τὸ «μηκέτι παῖδε φίλω πολεμίζετε μηδὲ μάχεσθε».</l>
    <l n="7"><ref><hi rend="bold">(v. 280 s.)</hi></ref> Εἰ δὲ καὶ ἀγαθοί, ἔτι δὲ καὶ γενναῖοι ἐκεῖνοι, ἐπιφωνηθήσεται</l>
    <l n="8">καὶ τὸ ἑξῆς μικρόν τι παρῳδηθὲν «ἀμφοτέρω δὲ σφῶϊ φιλεῖ | θεός, ἄμφω δ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="9">αἰχμητά, τό γε δὴ καὶ ἴδμεν ἅπαντες». <ref><hi rend="bold">(v. 284—6)</hi></ref> Ὁ δὲ ὀκνῶν εἰρηνεῦσαι</l>
    <l n="10">πρὶν ἢ ἐθελήσει ὁ προκατάρξας ἐχθρός, εἴποι ἄν, ὅτι τῷ δεῖνι «ταῦτα κελεύετε</l>
    <l n="11">μυθήσασθαι, οὗτος γὰρ χάρμῃ προεκαλέσσατο», καὶ ὅτι «ἀρχέτω, αὐτὰρ ἐγὼ</l>
    <l n="12">μάλα πείσομαι ᾗ περ ἂν οὗτος». Ἔνθα καὶ σημείωσαι τὴν ἔλλειψιν καιρίως</l>
    <l n="13">γενομένην ὑπὸ τοῦ Αἴαντος διὰ τὸ μὴ ἔχειν πολυλογεῖν. Λέγει γὰρ ὅτι ἀρχέτω,</l>
    <l n="14">εἰρήνης δηλαδή, ὁ Ἕκτωρ, ἐγὼ δὲ πείσομαι, ὅπου ἂν οὗτος δηλονότι ἄρχῃ,</l>
    <l n="15">καὶ ὡς ἐπείσθην μονομαχῆσαι, οὕτω καὶ μή. Γοργότητος δὲ τὸ «ἀρχέτω»</l>
    <l n="16">ἀσυνδέτως λεχθέν. [<ref><hi rend="bold">(v. 286)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅτι τε τὸ «ᾗ περ ἂν οὗτος» | δικαιολογικόν</l>
    <l n="17">τι ἔχει, ὡς δίκαιον ὂν μὴ τὸν Ἰδαῖον παύειν τὴν μάχην εἰρηνικῶς, ἀλλ’ αὐτὸν</l>
    <l n="18">δὴ τὸν προκαλεσάμενον Ἕκτορα. <ref><hi rend="bold">(v. 285)</hi></ref> Καὶ ὅτι τὸ «χάρμῃ προκαλέσσατο</l>
    <l n="19">πάντας ἀρίστους» μυκτῆρα ὑποκρύπτει σκωπτικόν τινα. δάκνει γάρ πως ὁ</l>
    <l n="20">Αἴας τὸν Ἕκτορα, τωθάζων, εἰ πάντας τοὺς κρατίστους προκαλεσάμενος</l>
    <l n="21">εἰς μάχην, εἶτα νῦν οὐδὲ πρὸς ἕνα γοῦν | τοῦτον αὐτάρκης ἐστὶν ἀντιμάχεσθαι.]</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="28 inc"/>
    <l n="22">| <ref><hi rend="bold">(v. 288—298)</hi></ref> Ὅτι οἶδεν ἡ τύχη τὰς τῶν ἀνθρώπων, ὡς καὶ προερρέθη,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="23">γνώμας ἑαυτῇ συνεξαλλάττειν ὡς τὰ πολλά. Ἕκτωρ | οὖν, ὁ ἐν τοῖς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="24">ἑξῆς ὑπὸ εὐτυχίας αἰρόμενος καὶ ἁμαρτοεπῆ καὶ βουγάϊον ἐκεῖ λέγων τὸν</l>
    <l n="25">Αἴαντα, νῦν θωπεύων αὐτὸν διὰ τὸ ὑπογυίως τῆς αὐτοῦ | ἀρετῆς πειραθῆναι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="26">πολλά, καθὰ καὶ προεδηλώθη, ἐπιμαρτύρεται αὐτῷ ἀγαθὰ λέγων «Αἶαν, ἐπεί</l>
    <l n="27">τοι | δῶκε θεὸς μέγεθός τε βίην τε καὶ πινυτήν, περὶ δ’ ἔγχει Ἀχαιῶν φέρτατός</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="28">ἐσσι, νῦν μὲν παύσωμεν» καὶ τὰ ἑξῆς. Καὶ σημείωσαι ὅτι οἱονεὶ τρόπαιον ζῶν</l>
    <l n="29">καὶ λαλοῦν | ὁ Ἕκτωρ ἀνίσταται τῷ Αἴαντι. Ὅρα δὲ καὶ νῦν τὸ τοῦ Ἕκτορος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="463">


   <p>
    <l n="1">μεγαλόφρον. οὐ γὰρ ἑαυτοῦ ἢ τῶν Τρώων φέρτερον τὸν Αἴαντα λέγει, ἀλλὰ</l>
    <l n="2">τῶν ὁμοφύλων Ἀχαιῶν. | <ref><hi rend="bold">(v. 289)</hi></ref> Πινυτὴν δὲ νῦν μὲν τὴν σύνεσιν ἔφη. ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="3">ἄλλοις δὲ ἐπιθετικῶς τὴν μετέχουσαν πινυτότητος, ἧς | ἀρσενικὸν ὁ πινυτός,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="4">ὃς καὶ κύριον εὕρηται ὄνομα. <ref><hi rend="bold">(v. 290—2)</hi></ref> Ὅτι καιρικῆς ἀγάπης ἐνταῦθα τὰ τοῦ</l>
    <l n="5">Ἕκτορος, ἤγουν | τὸ «νῦν μὲν παυσώμεσθα μάχης καὶ δηϊοτῆτος σήμερον·</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="6">ὕστερον αὖτε μαχησόμεθα, εἰς ὅ κε θεὸς ἄμμε διακρίνῃ, δώῃ δ’ ἑτέροισί γε</l>
    <l n="7">νίκην». Καὶ ὅρα ὡς τὸ νῦν διεσάφησεν ἐπαγαγὼν τὸ σήμερον, ἵνα μὴ ἀμφίβολος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="8">ὁ λόγος εἴη, ὡς ἐν τῇ βʹ ῥαψῳδίᾳ. Ἐν δὲ τῷ «δώῃ ἑτέροις νίκην» ἔοικε τὸ</l>
    <l n="9">τῆς νίκης ὁ ποιητὴς ἑρμηνεύειν | ἑτεραλκές. ἀεὶ γὰρ ἑτέρῳ μέρει δίδοται νίκη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="10">ἀλκίμῳ φανέντι. Τὸ δὲ διακρῖναι διατμῆξαι προϊὼν ἐρεῖ ὁ ποιητής. | <ref><hi rend="bold">(v. 295)</hi></ref></l>
    <l n="11">Ὅτι ἐστὶ διαφορὰ ἔτου καὶ ἑταίρου, ὡς δηλοῖ καὶ τὸ «σούς τε μάλιστα ἔτας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="12">καὶ ἑταίρους». Ἐθάδες μὲν οὖν | καὶ ὁ ἔτης καὶ ὁ ἑταῖρος, ὡς καὶ ἡ ἐτυμολογία</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="13">δηλοῖ, συνηθέστερος δὲ ὁ ἑταῖρος. Ὅτι δὲ τὸ ἔτης ἡ πλείων χρῆσις ψιλοῖ,</l>
    <l n="14">ἀλλαχοῦ προρρηθὲν εὑρεθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 294—8)</hi></ref> | Ἰστέον δὲ ὅτι κοινήν τε καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="15">ἰδικὴν εὐφροσύνην τὴν ἐπί τινι ἀγαθῷ ἀνδρὶ δηλοῖ τὸ «ὡς σύ τ’ εὐφρήνῃς πάντας</l>
    <l n="16">Ἀχαιούς, σούς τε μάλιστα ἔτας καὶ ἑταίρους, οἵ τοι | ἔασιν· αὐτὰρ ἐγὼ κατὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="17">ἄστυ» καὶ ἑξῆς. Ἔστι δὲ καὶ νῦν τὸ ἔασι ταὐτὸν τῷ εἰσί, καθ’ ὁμοιότητα τοῦ</l>
    <l n="18">τιθέασι | τιθεῖσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 297)</hi></ref> Ὅτι ἑλκεσίπεπλοι Τρῳάδες καὶ ἐνταῦθα ἀντὶ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="682"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="19">μακρόπεπλοι, ὃ δὴ καὶ Ῥωμαίοις ἐπεχωρίασεν, | ὡς ἐν τοῖς εἰς τὴν Ὀδύσσειαν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="464">


   <p>
    <l n="1">σεσημείωται. <ref><hi rend="bold">(v. 298)</hi></ref> Ὅτι θεῖον ἀγῶνα ἐνταῦθά φησιν ὁ ποιητὴς ἢ τὸ ἀγωνίως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="2">καὶ προθύμως εὔχεσθαι ἢ τὸν ναὸν αὐτὸν ὡς θεῖον καταγώγιον καὶ ἀθροιστήριον</l>
    <l n="3">διὰ τὰ ἐν αὐτῷ | ἀγάλματα. Ὅτι δὲ πενταχῶς λέγεται ὁ ἀγών, ἀριθμοῦσιν οἱ</l>
    <l n="4">παλαιοί. Ἐνταῦθα δὲ εἰπὼν ὁ Ἕκτωρ ὅτι αἱ Τρῳάδες εὐχόμεναί μοι θεῖον</l>
    <l n="5">δύσονται ἀγῶνα, ὑπερεξαίρει | ἑαυτὸν τοῦ Αἴαντος, μονονουχὶ λέγων ὅτι σὺ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="6">μὲν ἁπλῶς εὐφρανεῖς, ὡς ἐρρέθη, τοὺς Ἀχαιούς, ὑπὲρ ἐμοῦ δὲ καὶ εὔξονται</l>
    <l n="7">οἱ ἐν τῇ Τροίᾳ ἢ καὶ ὅσα θεῷ τινι | εὔξονταί μοι, ὡς ἐκεῖ μὲν μὴ ὄντος ἑτέρου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="8">τοιούτου, | παρὰ δὲ Ἕλλησι πολλῶν ὄντων ἀντιπάλων τῷ Ἕκτορι κατὰ τὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="14 des"/>
    <l n="9">πρὸ μικροῦ εἰρημένα. Ἴσως δὲ καὶ ἔκφυγεν ἔπος | τοῦτο ἕρκος ὀδόντων τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="10">Ἕκτορα καὶ οὐκ οἶδεν ὁμολογῶν εὐκτὸν εἶναι Τρωσὶ περισωθῆναι αὐτόν.</l>
    <l n="11">Δοκεῖ γὰρ λέγειν ὅτι εὐχόμεναι ὑπὲρ ἐμοῦ εἰσελεύσονται εἰς τοὺς ναούς, ὡς</l>
    <l n="12">μέγα ὂν καὶ ἐν θεῶν γούνασι κείμενον, εἰ περισωθήσεται. Οὕτω σχηματίζειν</l>
    <l n="13">οἶδεν ὁ ποιητὴς δεξιῶς. <ref><hi rend="bold">(v. 299—302)</hi></ref> Ὅτι φιλότιμος ὁ Ἕκτωρ κἀνταῦθα, ὃς</l>
    <l n="14">οὐ μόνον προκατάρχει τοῦ δῶρα δοῦναι, ἀλλὰ καὶ ὁρίζει τί ἂν εἴποιεν οἱ θεαταί.</l>
    <l n="15">Φησὶ γὰρ «δῶρα δέ γε», ἢ «δῶρα δ’ ἄγ’ ἀλλήλοισι περικλυτὰ δώομεν ἄμφω,</l>
    <l n="16">ὄφρα τις ὧδ’ εἴπῃσιν Ἀχαιῶν τε Τρώων τε», κατὰ ἠθοποιί̈αν τὴν ἐν κοινῷ,</l>
    <l n="17">«ἦ μὲν ἐμαρνάσθην», ὅ ἐστιν ἐμάχοντο, «ἔριδος πέρι θυμοβόροιο, | ἦδ’ αὖτ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="18">ἐν φιλότητι διέτμαγεν ἀρθμήσαντε». <ref><hi rend="bold">(v. 307—10)</hi></ref> Ὅτι δὲ καὶ ἔπαθέ τι γενναῖον</l>
    <l n="19">ὑπὸ τοῦ Αἴαντος, ἐσίγησεν ἐξ ἀγερωχίας. καὶ αὐτὸς μὲν οὕτω. Οἱ δὲ Τρῶες</l>
    <l n="20">οἴδασι τὴν τοῦ Αἴαντος ἀρετὴν καὶ ἐχάρησαν, ὡς εἶδον Ἕκτορα «ζῳόν τε καὶ</l>
    <l n="21">ἀρτεμέα προσιόντα, Αἴαντος προφυγόντα μένος καὶ χεῖρας ἀάπτους. καὶ δὴ</l>
    <l n="22">ἦγον προτὶ ἄστυ ἀελπέοντες», ἢ ἀέλποντες, τουτέστι δυσελπιστοῦντες, «σόον</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="465">


   <p>
    <l n="1">εἶναι», [καί που, ὡς εἰκός, διὰ τοῦτο εὐχόμενοι καὶ αὐτοὶ τῷ Ἕκτορι διαφυγεῖν</l>
    <l n="2">μένος καὶ χεῖρας ἀάπτους τὰς τοῦ Αἴαντος.] <ref><hi rend="bold">(v. 311 s.)</hi></ref> Καὶ οἱ Ἕλληνες δὲ</l>
    <l n="3">οὐκ ἀπεικότως, καθὰ καὶ ὁ Αἴας, χαίρουσι τῇ νίκῃ, ἣν ὁ ποιητὴς | αὐτῷ ἐπι–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="4">μαρτύρεται ἐν τῷ «Αἴαντα ἑτέρωθεν Ἀχαιοὶ εἰς Ἀγαμέμνονα δῖον ἄγον</l>
    <l n="5">κεχαρηότα νίκῃ», χαίροντες, οἷα εἰκός, καὶ αὐτοί. Ἐκ δὲ τοῦ τοιούτου χαίρειν,</l>
    <l n="6">ὡς καὶ προεδηλώθη, καὶ ἡ χάρμη, κατὰ δέ τινας καὶ ἡ μάχη παρὰ τὸ μὴ ἄχνυ–</l>
    <l n="7">σθαι. πάντως γὰρ ἐλπίδι τῆς κατὰ τὴν νίκην χαρᾶς ἡ μάχη συνίσταται. <ref><hi rend="bold">(v. 302)</hi></ref></l>
    <l n="8">Ὅρα δὲ τὸ «διέτμαγεν ἐν φιλότητι», ἀντὶ τοῦ φιλίως διεκόπησαν χωρισθέντες</l>
    <l n="9">ἀλλήλων καί, εἰπεῖν καιρίως, διακριθέντες, <ref><hi rend="bold">(v. 306 s.)</hi></ref> ὡς δηλοῖ τὸ «τὼ δὲ</l>
    <l n="10">διακριθέντε, ὃ μὲν μετὰ λαὸν Ἀχαιῶν» καὶ ἑξῆς. Ἄλλως γὰρ τὸ διέτμαγε</l>
    <l n="11">στασιώδης λέξις ἐστίν. Εἶτα ἐν ὀλίγῳ τὸ αὐτὸ ἑρμηνεύων ὁ | ποιητὴς ἐπάγει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="12">τὸ ἀρθμήσαντες, ἤτοι φιλιωθέντες, καὶ διὰ τοῦ ἐν φιλότητι διατμαγῆναι εἰς</l>
    <l n="13">ἀρθμόν, ἤγουν ἁρμονίαν φιλικήν, ἐλθόντες ἀλλήλοις. ὡς γάρ ἐστι συμπλοκὴ</l>
    <l n="14">μάχιμος, οὕτω καὶ φιλικὴ διάτμηξις. <ref><hi rend="bold">(v. 308)</hi></ref> Ἀρτεμέα δὲ λέγει τὸν ὑγιῆ</l>
    <l n="15">καὶ ἄρτιον, ἐξ οὗ παρῆχθαι δοκεῖ καὶ ἡ Ἄρτεμις, ὡς προείρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 310)</hi></ref></l>
    <l n="16">Ὅρα δὲ ἐν τῷ τόπῳ τούτῳ καὶ τὸ ἄγειν, οἷον «οἳ δ’ ἦγον προτὶ ἄστυ», οὐ</l>
    <l n="17">δηλοῦν ἁφήν τινα, ὁποῖόν τί ἐστι τὸ κρατεῖν ἢ βαστάζειν ἢ εἴ τι τοιοῦτον, ἀλλ'</l>
    <l n="18">ἁπλῶς ληφθὲν ἀντὶ τοῦ προῆγον ἢ εἶχον συνόντα καὶ ἐφεπόμενον. Ἐκ δὲ τοῦ</l>
    <l n="19">τοιούτου ἄγειν καὶ ὁ ἀρχηγὸς γίνεται καὶ ὁ στρατηγὸς καὶ τὰ | ὅμοια. πολλὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="20">δὲ τοιαύτη χρῆσις ἐν τῷ Καταλόγῳ τῶν νηῶν. <ref><hi rend="bold">(v. 312)</hi></ref> Τοῦ δὲ κεχαρηότα</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="466">


   <p>
    <l n="1">ὁ ἐνεστὼς χαρῶ χαρήσω, οὗ πατὴρ δεύτερος μέλλων ὁ χαρῶ ἐκ τοῦ χαίρω,</l>
    <l n="2">ἀναδραμὼν εἰς ἐνεστῶτα, ὡς ἐν πολλοῖς γίνεται, ὁποῖόν τι καὶ τὸ δραμῶ δρα–</l>
    <l n="3">μήσω, ἐξ οὗ τὸ συνδεδραμηκέναι, καὶ τὸ τυχῶ τυχήσω καὶ ἄλλα ὅμοια. <ref><hi rend="bold">(v. 306 s.)</hi></ref></l>
    <l n="4">Ἐν δὲ τοῖς ῥηθεῖσι κεῖται καί τι καινότροπον σχῆμα σύνηθες Ὁμήρῳ τὸ «οἳ</l>
    <l n="5">δὲ διακριθέντες, ὃ μὲν μετὰ λαὸν Ἀχαιῶν ἤϊεν, ὃ δ’ ἐς Τρώων ὅμαδον κίεν».</l>
    <l n="6">Ἔνθα ταὐτὸν λαὸς παρὰ τὸ λίαν αὔειν καὶ ὅμαδος παρὰ τὴν ὁμοῦ αὐδήν.</l>
    <l n="7">Σεμνοτέρα δὲ λέξις ὁ λαός ἤπερ ὁ ὅμαδος, διὸ λαὸν | μὲν ἔφη ἐπὶ Ἀχαιῶν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="8">ὅμαδον δὲ ἐπὶ τῶν βαρβάρων Τρώων. <ref><hi rend="bold">(v. 303—5)</hi></ref> Ὅτι δώροις ἀλλήλους δεξιοῦν–</l>
    <l n="9">ται ὁ Ἕκτωρ τε καὶ ὁ Αἴας μετὰ τὴν μονομαχίαν, οὐκ ἐπὶ ξενίᾳ μέντοι, ὡς ἐπὶ</l>
    <l n="10">Γλαύκου καὶ Διομήδους ἐγένετο, ἀλλ’ εἰς μνήμην τῆς μονομαχίας καὶ τοῦ</l>
    <l n="11">ἐπὶ ἴσοις ἀπαλλαγῆναι τοὺς ἥρωας. Ἕκτωρ μὲν οὖν, ὁ καὶ προκαλεσάμενος,</l>
    <l n="12">ὡς εἴρηται, εἰς δῶρα, ἀφοπλίσας οἷον ἑαυτὸν «δῶκε ξίφος ἀργυρόηλον σὺν</l>
    <l n="13">κολεῷ τε φέρων καὶ ἐϋτμήτῳ τελαμῶνι, Αἴας δὲ ζωστῆρα δίδου φοίνικι φαεινόν»,</l>
    <l n="14">ὅ ἐστιν ἐρυθροβαφῆ, φοινικῷ ἄνθει φαιδρόν. Ὅτι δέ, τὸ τοῦ Σοφοκλέους εἰπεῖν,</l>
    <l n="15">δύσδωρα τὰ δῶρα ταῦτα τούτοις | ἀπέβησαν ὡς ἐχθροῖς καὶ ψευσαμένοις τὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="16">Φίλιον, ἡ ἱστορία διδάσκει, ἐπειδὴ καί, κατ’ Εὐριπίδην εἰπεῖν, κακοῦ ἀνδρὸς</l>
    <l n="17">δῶρ’ ὄνησιν οὐκ ἔχει. Αἴας μὲν γὰρ τῷ τοιούτῳ ξίφει ἑαυτὸν κατειργάσατο,</l>
    <l n="18">Ἕκτωρ δὲ τῷ δωρηθέντι ζωστῆρι ἅρματος ἐκδεθεὶς ἀπελωβήθη μετὰ θάνατον.</l>
    <l n="19">Σημείωσαι δὲ ὅτι μέγα δῶρον λαβὼν ὁ Αἴας μικρὸν ἔδωκεν, ὥς που καὶ ἐπὶ</l>
    <l n="20">Διομήδους καὶ Γλαύκου γέγονε. Ὅρα δὲ καὶ ὅτι ὁ ποιητὴς ἔχων ἐνταῦθα</l>
    <l n="21">παρηχῆσαι τὸν Τελαμώνιον Αἴαντα τῷ ῥηθέντι ἴσως πρὸς διαστολὴν ἐϋτμήτῳ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="467">


   <p>
    <l n="1">τελαμῶνι, οὐκ ἠθέλησε κατὰ τοὺς ψυχροὺς ἀχρειῶσαι παιγνίῳ τὸ σπουδαῖον</l>
    <l n="2">τῆς ποιήσεως. | <ref><hi rend="bold">(v. 314 s. et 321)</hi></ref> Ὅτι βοῦν ἱέρευσε Διὶ̈ Ἀγαμέμνων «ἄρσενα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="3">πενταέτηρον», «νώτοισι δ’ Αἴαντα διηνεκέεσσι γέραιρε», διότι, φασίν, οὐκ</l>
    <l n="4">ἔκλινε νῶτα τῷ πολεμίῳ, ἢ καὶ τοῖς αὐτῷ παρατιθεμένοις ὁ βασιλεὺς δεξιοῦται</l>
    <l n="5">τὸν νικητήν. ἔοικε γὰρ τοῖς ἐν ὑπεροχῇ τὰ νωτιαῖα κρέα παρατίθεσθαι. Φησὶ</l>
    <l n="6">γοῦν καὶ Ἡρόδοτος γέρα εἶναι τοῖς βασιλεῦσιν ἐν Σπάρτῃ τῶν θυομένων τὰ</l>
    <l n="7">δέρματα καὶ τὰ νῶτα λαμβάνειν καὶ πρώτους ἵζειν ἐπὶ τῷ δείπνῳ καὶ</l>
    <l n="8">διπλάσια νέμειν αὐτοῖς τὰ πάντα. Ὅρα δὲ καὶ νῦν οἷα εὐτελῆ τὰ τῆς ἀνδραγαθίας</l>
    <l n="9">ἔπαθλα τοῖς ἥρωσιν, ὅπουγε καὶ τοῖς ὕστερον πίτυς ἢ σέλινον ἢ κότινος ἀγώ–</l>
    <l n="10">νων | μεγάλων ἦσαν ἔπαθλα. [Ὅλως δὲ πολλαχοῦ παρά τε ἄλλοις καὶ ἱστορικοῖς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="11">καὶ ποιηταῖς κατὰ τὰ δεῖπνα τιμαὶ ἦσαν τοῖς ἀρίστοις, καὶ παρ’ Ὁμήρῳ δέ.</l>
    <l n="12">καὶ δῆλον ἔκ τε Σαρπηδόνος, ὃς παρὰ Λυκίοις ἕδρῃ καὶ κρέασι τιμᾶται, καὶ</l>
    <l n="13">ἐκ τοῦ κρέασι τὸν Τυδείδην καὶ πλείοις δεπάεσσι δεξιοῦσθαι, καὶ ἐκ τοῦ τὸν</l>
    <l n="14">Μενέλαον νῶτα βοὸς χαρίζεσθαί τινι, τὰ ῥά οἱ πάρθεσαν αὐτῷ. Ἐπεχωρίαζε</l>
    <l n="15">δὲ τοῖς τότε τιμῆς χάριν καὶ ὁ διὰ προπόσεως ἀσπασμός. οὐ μόνον οὖν οἱ τοῦ</l>
    <l n="16">μύθου θεοὶ χρυσέοις δεπάεσσι δειδέχατ’ ἀλλήλους, ἤγουν ἐδεξιοῦντο προπίνοντες</l>
    <l n="17">ἑαυτοῖς ταῖς δεξιαῖς, ἀλλὰ καί τις καθ’ ἱστορίαν οὕτω δείδεκτ’ | Ἀχιλῆα, ἤγουν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="18">ἐδεξιοῦτο, τουτέστι προὔπινεν αὐτῷ, τῇ δεξιᾷ, φασί, διδοὺς τὸ ποτήριον.]</l>
    <l n="19"><ref><hi rend="bold">(v. 316—8)</hi></ref> Ἐνταῦθα δὲ καὶ διασκευὴ στενὴ ἐπελευστικῶς κεῖται συγκατεπει–</l>
    <l n="20">γομένη τῷ καιρῷ, λέγουσα, ὅτι τὸν βοῦν «δέρον ἀμφί θ’ ἕπον», ἤγουν καὶ</l>
    <l n="21">ἀμφεῖπον, «καί μιν διέχευαν ἅπαντα, μίστυλλόν τ’ ἄρ’ ἐπισταμένως πεῖράν</l>
    <l n="22">τ’ ὀβελοῖσιν ὤπτησάν τε περιφραδέως ἐρύσαντό τε πάντα». <ref><hi rend="bold">(v. 316 s.)</hi></ref> Λέγει</l>
    <l n="23">δὲ διαχέειν μὲν τὸ μελίζειν, μιστύλλειν δέ, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ προγέγραπται, τὸ</l>
    <l n="24">εἰς μικρὰς μερίδας κόπτειν καί, ὡς ἓν ἀνθ’ ἑνὸς εἰπεῖν, σμικρύνειν. Τὸ δὲ ἐπι–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="468">


   <p>
    <l n="1">σταμένως καὶ περιφραδέως ταὐτὸ καὶ νῦν δηλοῦσι. <ref><hi rend="bold">(v. 321)</hi></ref> Τὸ δὲ «διηνεκέεσ–</l>
    <l n="2">σιν» | ἢ ἀντὶ τοῦ διόλου, καθ’ ὅλον τὸν τοῦ συμποσίου καιρόν, ἢ ἀντὶ τοῦ ἀκε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="683"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="3">ραίοις ἢ ἐπιμήκεσιν, ᾧ λόγῳ καὶ διηνεκεῖς που λέγονται ἀτραποί. | Ὅτι εἰ μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="3 inc"/>
    <l n="4">τετέλεσται σιωπηρῶς ἡ περὶ τοῦ | κοινοταφίου τῶν νεκρῶν ἐνταῦθα γενομένη</l>
    <l n="5">συμβουλή, οὐκ ἀναγκαῖον ἐξετάζειν. <ref><hi rend="bold">(v. 331—7)</hi></ref> Συμβουλεύει δ’ οὖν ὁ Νέστωρ</l>
    <l n="6">μάχην ἕωθεν παύσαντας βραχύ τι πρὸ | τῶν νηῶν πυρὰν καῦσαι καὶ ἕνα τύμβον</l>
    <l n="7">χέασθαι εἰς πολυάνδριον τοῖς ἐν πολέμῳ θανοῦσιν Ἕλλησιν, ἵνα, | φησίν, ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="8">τῷ νόστῳ ἕκαστος τῶν περισεσωσμένων οἴκαδε ἄγῃ τοῖς παισὶ τὰ τῶν προγόνων</l>
    <l n="9">ὀστᾶ. ἀρίστη δὲ ἡ τοῦ γέροντος συμβουλή. <ref><hi rend="bold">(v. 325 s.)</hi></ref> Διὸ καὶ ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="10">ἐπεσημῄνατο, εἰπών, ὅτι τε ὁ Νέστωρ εἶπεν εὖ φρονέων, οὗ καὶ πρόσθεν ἀρίστη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="11">φαίνετο βουλή. <ref><hi rend="bold">(v. 344)</hi></ref> Καὶ ἐν τῷ τέλει δὲ τῆς | συμβουλῆς λέγει «ὣς ἔφατο,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="12">οἳ δ’ ἄρα πάντες ἐπῄνησαν βασιλῆες», ἐπικρίνων πάνυ ἐπαινετὸν εἶναι τὸ | τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="13">γέροντος βούλευμα, καὶ ἑαυτὸν δὲ σεμνύνων ὡς ἐπαινετὰ γράφοντα. Τῷ ὄντι</l>
    <l n="14">γὰρ χρὴ τοὺς ζῶντας ἐπιμέλεσθαι τῶν τεθνεώτων εἰς προθυμίαν τῶν | ἔτι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="15">περιόντων, ὃ καὶ εἰώθει γίνεσθαι μάλιστα παρὰ τοῖς παλαιοῖς, ἵνα μὴ ἐθελο–</l>
    <l n="16">κακῶσιν ὡς μετὰ θάνατον ὁσίας μὴ τευξόμενοι. <ref><hi rend="bold">(v. 327—343)</hi></ref> Συμβουλεύει</l>
    <l n="17">δὲ ὁ Νέστωρ | καὶ ἕτερον, εἰκὸς καὶ αὐτὸ γενέσθαι, ἤγουν πύργους δεῖμαι πρὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="18">τῶν νηῶν καὶ τάφρον ὀρύξαι, ὃ δὴ καὶ | γενέσθαι ἡ ἐφεξῆς γραφὴ δηλοῖ. Φράζει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="19">δ’ ἐν τούτοις ὁ ποιητὴς οὕτω τὰ τοῦ Νέστορος «Ἀτρείδη τε καὶ | ἄλλοι ἀριστῆες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="20">Παναχαιῶν, πολλοὶ γὰρ τεθνᾶσιν Ἀχαιοί, τῶν νῦν αἷμα κελαινὸν ἐύ̈ρροον ἀμφὶ</l>
    <l n="21">Σκάμανδρον ἐσκέδασ’ ὀξὺς Ἄρης, ψυχαὶ δ’ Ἄϊδόσδε κατῆλθον. τῷ σε χρὴ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30 des"/>
    <l n="22">πόλεμον μὲν ἅμ’ ἠοῖ παῦσαι Ἀχαιῶν, αὐτοὶ δ’ ἀγρόμενοι κυκλήσομεν ἐνθάδε</l>
    <l n="23">νεκροὺς βουσὶ καὶ ἡμιόνοισιν· ἀτὰρ κατακείομεν αὐτοὺς τυτθὸν ἄπο πρὸ νεῶν»,</l>
    <l n="24">ἢ μᾶλλον τυτθὸν ἀπόπρο νεῶν, «ὥς κεν», ἤγουν ὡς ἄν, «ὀστέα παισὶν ἕκαστος</l>
    <l n="25">οἴκαδ’ ἄγῃ, ὅτ’ ἂν αὖτε νεώμεθα πατρίδα γαῖαν», ὅπερ ἐστὶ περίφρασις τοῦ</l>
    <l n="26">νοστήσωμεν, «τύμβον δ’ ἀμφὶ πυρὴν ἕνα χεύομεν ἐξαγαγόντες ἄκριτον ἐκ πεδίου»,</l>
    <l n="27">ἢ μάλιστα ἐν πεδίῳ, «ποτὶ δ’ αὐτὸν δείμομεν ὦκα πύργους ὑψηλούς, εἶλαρ νηῶν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="469">


   <p>
    <l n="1">τε καὶ αὐτῶν», ἤγουν ἡμῶν, «ἐν δ’ αὐτοῖσι πύλας ποιήσομεν εὖ ἀραρυίας,</l>
    <l n="2">ὄφρα δι’ αὐτάων ἱππηλασίη | ὁδὸς εἴη, ἔκτοσθε δὲ βαθεῖαν ὀρύξομεν ἐγγύθι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="3">τάφρον, ἣ ἂν ἵππους καὶ λαὸν ἐρυκάκοι ἀμφὶς ἐοῦσα, μή ποτ’ ἐπιβρίσῃ πόλεμος</l>
    <l n="4">Τρώων ἀγερώχων». Ἀρίστη δὴ καὶ ἡ δευτέρα βουλὴ αὕτη κατὰ τὸν ποιητὴν</l>
    <l n="5">καὶ οἵα πιθανολογῆσαι, ὅπως ἐκ βαρυτάτου πολέμου τοῦ ἐφεξῆς αἱ Ἀχαϊκαὶ</l>
    <l n="6">νῆες περιεσώθησαν. <ref><hi rend="bold">(v. 328)</hi></ref> Ὅρα δ’ ἐν τῷ «πολλοὶ γὰρ τεθνᾶσιν», ὅτι ὁ</l>
    <l n="7"><hi rend="overline">γαρ</hi> σύνδεσμος ἐν ἀρχῇ δημηγορίας κεῖται. Αἴτιον δὲ καὶ νῦν τούτου, ὅτι</l>
    <l n="8">θέλει κατὰ μέθοδον περιβολῆς τὸ δεύτερον θεῖναι πρῶτον, ἤγουν τὴν αἰτίαν</l>
    <l n="9">πρὸ τοῦ αἰτιατοῦ, ὡς καὶ εἴ τις εἴποι· ἄνθρωπε, καὶ γὰρ ὤχλησάς με, παῦσαι</l>
    <l n="10">λαλῶν. Ἰστέον δὲ ὅτι, ὥσπερ ἄμεμπτόν | ἐστι τὸ ἄρχεσθαι ἀπὸ τοῦ <hi rend="overline">ἐπει</hi> συνδέσ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="11">μου, οὕτως καὶ ἀπὸ τοῦ <hi rend="overline">γαρ</hi>. Ἰσοδυναμοῦσι γὰρ ἀλλήλοις οἱ σύνδεσμοι οὗτοι.</l>
    <l n="12">ταὐτὸν γὰρ εἰπεῖν· ἄνθρωπε, ἐπεὶ ἠδίκησάς με, λυποῦμαι, καί· ἄνθρωπε,</l>
    <l n="13">καὶ γὰρ ἠδίκησάς με, λυποῦμαι. Οὕτω δὲ ταὐτὸν φάναι· χρή, βασιλεῦ, τύμβον</l>
    <l n="14">θέσθαι κοινόν, πολλοὶ γὰρ τεθνᾶσιν Ἀχαιοί, καὶ αὖ πάλιν εἰπεῖν· ὦ βασιλεῦ,</l>
    <l n="15">πολλοὶ γὰρ τεθνᾶσιν Ἀχαιοί, χρὴ τύμβον γενέσθαι κοινόν. Ἔστι δὲ τὸ μὲν</l>
    <l n="16">πρῶτον κοινότερον, τὸ δὲ δεύτερον ἀσύνηθες τοῖς πολλοῖς. Τὸ δὲ τεθνᾶσι</l>
    <l n="17">κρᾶσιν ἔπαθεν ὁποίαν καὶ τὸ βεβάασι βεβᾶσι καὶ ἑστάασιν ἑστᾶσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 329)</hi></ref></l>
    <l n="18">Ὅρα δὲ ὅτι πρὸς | τὸ κελαινὸν αἷμα, ὃ ἐρεμνὸν ἡ Τραγῳδία φησί, δυνάμενος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="19">ὁ ποιητὴς παραθεῖναι μελανδίνην Σκάμανδρον ἢ ἀντιθετικῶς ἀργυροδίνην ἢ</l>
    <l n="20">λευκὸν ὕδωρ Σκαμάνδρου, ὁ δὲ ὅμως ἠρκέσθη ἁπλούστερον, ἐύ̈ρροον εἰπὼν</l>
    <l n="21">Σκάμανδρον, ὡς οἷα τοῦ κελαινοῦ [αἵματοσ] μὴ εὖ ῥέοντος ἀλλ’ ἐπὶ κακῷ.</l>
    <l n="22"><ref><hi rend="bold">(v. 330)</hi></ref> Τοῦ δὲ ἐσκέδασεν οὐκ ἔστι καιριωτέρα λέξις ἐπὶ τοῦ κατὰ πόλεμον</l>
    <l n="23">αἵματος ἐν πεδίῳ χεθέντος ὧδε καὶ ἐκεῖ. Ὀξὺς δὲ Ἄρης ὁ ταχὺς πόλεμος</l>
    <l n="24">καὶ σφοδρός, ἴσως δὲ καὶ ὁ τὸ αἷμα ἐκχέας σίδηρος οὕτως ἐκλήθη. Τὸ δὲ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="470">


   <p>
    <l n="1">Ἄϊδόσδε ὅτι ταὐτόν ἐστι τῷ εἰς Ἅιδου καὶ ὅτι Ἀττικῶς ἐλλέλειπται, καθὰ</l>
    <l n="2">καὶ τὸ ἐς μυσταγωγοῦ, δῆλόν ἐστιν. Ὡς | δὲ καὶ οὐ μόνον ἀντὶ προθέσεως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="3">κἀνταῦθα κεῖται ὁ <hi rend="overline">δε</hi>, ἀλλὰ καὶ ὡς οἷά τις ἐπέκτασις, προδεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 332)</hi></ref></l>
    <l n="4">Τὸ δὲ «αὐτοὶ ἀγρόμενοι» αὐτοδιακονεῖν ἐν καιρῷ καὶ τοὺς ἀρίστους βούλεται.</l>
    <l n="5">[Καὶ δηλοῦται τοῦτο ἔκ τε ἄλλων μυρίων τῶν κατὰ τοὺς ἥρωας, καὶ οἷς δὲ</l>
    <l n="6">Πάτροκλος καὶ Ἀχιλλεὺς ἐν ταῖς Λιταῖς αὐτοὶ τὰ τῆς δεξιώσεως τῶν φίλων</l>
    <l n="7">πρέσβεων εὐτρεπίζουσι, καὶ οἷς Μενελάου, φασί, τελοῦντος γάμους ὁ νυμφίος</l>
    <l n="8">οἰνοχοεῖ. καὶ Ὀδυσσεὺς δέ που δαιτρεῦσαι καὶ πῦρ εὐνῆσαι καὶ ξύλα κεάσαι</l>
    <l n="9">δεξιὸς εἶναι λέγει. Τὸ πᾶν δὲ κατὰ τοὺς παλαιοὺς εἰπεῖν, ἐπετήδευον οἱ ἥρωες</l>
    <l n="10">τὴν αὐτοδιακονίαν καὶ | ἐκαλλωπίζοντο τῇ ἐν τοῖς τοιούτοις εὐστροφίᾳ. Καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="11">ἔστιν εἰπεῖν, ὡς ἐφιλοτιμοῦντο οὕτω αὐτάρκεις εἶναι δοκεῖν καὶ τέλειοι καὶ</l>
    <l n="12">ἀνενδεεῖς, οἷα μὴ ἐθέλοντες ὄφλειν χάριτας, εἰ τῶν ἔργων συνεφάπτονται</l>
    <l n="13">αὐτοῖς ἐπὶ οὕτω μικροῖς καὶ οὐ πολλοῦ λόγου ἀξίοις, καὶ ἅμα πραγματευόμεναι</l>
    <l n="14">τὸ πολιτικώτερον.] <ref><hi rend="bold">(v. 332)</hi></ref> Τὸ δὲ «κυκλήσομεν νεκρούς», ἀντὶ τοῦ τροχοῖς</l>
    <l n="15">ἀγάγωμεν ἢ μάλιστα ἐφ’ ἁμαξῶν κομίσομεν, ὡς ἀπὸ μέρους. τὰ γὰρ κύκλα,</l>
    <l n="16">ἤγουν οἱ τροχοί, μέρος ἁμάξης. προϊὼν οὖν ἐρεῖ «ἁμαξάων ἐπάειραν». Ἰστέον</l>
    <l n="17">δὲ ὡς οὐκ ἦν ἂν ἀπᾷδον καὶ κυκλώσομεν εἰπεῖν κοινότερον, εἴγε παρ’ Εὐριπίδῃ</l>
    <l n="18">| »κύκλωμα Ἰξίονος» φέρεται, ῥηθὲν ἐπὶ τροχοῦ κινήσεως κατὰ τὸν ἐπὶ τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="471">


   <p>
    <l n="1">Ἰξίονι τοῦ μύθου λῆρον. Ὁμήρῳ μέντοι εὐηρέστηται κυκλήσομεν εἰπεῖν, ἐξ</l>
    <l n="2">οὗ παρὰ τοῖς ὕστερον παρεισκυκλεῖν λόγους τὸ ὡς ἐκ περιόδου τινὸς κυκλικῶς</l>
    <l n="3">παρεισάγειν καὶ στρογγύλλειν τὸ φραζόμενον. ἔτι δὲ καὶ ἄλλως, τὸ πολλάκις</l>
    <l n="4">περὶ τὸ αὐτὸ στρέφεσθαι καὶ οἷον τροχοειδῶς εἰλεῖσθαι. <ref><hi rend="bold">(v. 333)</hi></ref> Διασάφησις</l>
    <l n="5">δὲ ὑποδυσκόλου ῥήματος τοῦ κυκλήσομεν τὸ «βουσὶ καὶ ἡμιόνοισιν», ὧν μὴ</l>
    <l n="6">προστεθέντων πάνυ ἀσαφὴς ἦν ὁ καθ’ Ὅμηρον νοῦς τῆς τοιαύτης λέξεως.</l>
    <l n="7">Ὅρα δὲ καὶ ὅτι οὐ μόνον βόες ἀλλὰ καὶ ἡμίονοι ὑπὸ ζυγὸν ἤγοντο, καθά που |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="684"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="8">καὶ ἵπποι. διὸ καὶ ὑποζύγια λέγονται. Ἐν δὲ τῷ «κατακείομεν» φαίνεται καὶ</l>
    <l n="9">διὰ τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> ψιλοῦ εἶναι τὸ καίω, τὸ ἐπὶ τοῦ πυρός, παρὰ τοῖς παλαιοῖς, ὡς καὶ</l>
    <l n="10">ἐν Ὀδυσσείᾳ εἴρηται, ἐξ οὗ καὶ ἐνταῦθα τὸ «κατακείομεν αὐτούς», καὶ μετ'</l>
    <l n="11">ὀλίγα «νεκροὺς κείομεν». Ἐκ τούτου δὲ καὶ τὸ θυοσκόος ἐν Ὀδυσσείᾳ. Καὶ</l>
    <l n="12">ἔοικεν οὕτω πως ἔχειν τοῦ ῥήματος ἡ διάθεσις, κέω κῶ τὸ πρωτότυπον, ἐξ</l>
    <l n="13">οὗ παράγωγον τὸ ἕτερον καίω, τὸ ἀσυναίρετον, τὸ διὰ τῆς <hi rend="overline">αι</hi> διφθόγγου, ὡς</l>
    <l n="14">κλῶ κλαίω, | λῶ λαίω, ἐξ οὗ τὸ λιλαίω, καὶ τὰ τοιαῦτα. Εἰ δέ τις τὸ κείομεν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="472">


   <p>
    <l n="1">ἐθέλει γράφειν διὰ τοῦ <hi rend="overline">η</hi> καὶ μεγάλου <hi rend="overline">ω</hi>, ὡς ἀπὸ τοῦ κῆαι, τὸ καῦσαι, τῷ λόγῳ</l>
    <l n="2">τῶν αὐθυποτάκτων, οὐ σφάλλεται μὲν ὀρθότητος, ἀπορραπίζει δὲ τὰ πλείω</l>
    <l n="3">τῶν παλαιῶν ἀντιγράφων, ἐν οἷς διὰ διφθόγγου καὶ <hi rend="overline">ο</hi> μικροῦ ἐμφέρεται ἡ</l>
    <l n="4">γραφὴ τοῦ κείομεν. <ref><hi rend="bold">(v. 335)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἄγειν» οὐ μόνον ἐνταῦθα ἐπὶ ἀψύχων κεῖται</l>
    <l n="5">ἐν τῷ «ὀστέα οἴκαδε ἄγῃ», ἀλλὰ καὶ μετ’ ὀλίγα ἐν τῷ «νέκυάς τε ἄγειν», καὶ</l>
    <l n="6">«κτήματα ὅσα ἠγόμην». οὕτω δὲ καὶ ἄγειν μέθυ χίλια μέτρα. Τὸ δὲ «νεώμεθα»</l>
    <l n="7">δῆλον ὡς θέμα ἐστὶ τοῦ νόστου. ἐκ τοῦ νέεσθαι γὰρ νότος, καὶ πρὸς διαστολὴν |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="8">τοῦ ἀνέμου νόστος. Τὸ δὲ «πατρίδα γαῖαν» ἐντελῶς καὶ νῦν πέφρασται. πατρίδα</l>
    <l n="9">δὲ μόνον εἰπεῖν ἐλλιπῶς ἔχει. <ref><hi rend="bold">(v. 336)</hi></ref> Τὸ δὲ «χεύομεν τύμβον», ταὐτὸν</l>
    <l n="10">τῷ διὰ χυτῆς γῆς ἀναχωματίσομεν. οἱ δὲ παλαιοὶ χώσομεν αὐτὸ ἑρμηνεύουσι.</l>
    <l n="11">Τὸ «ἐξαγαγόντες» ἀντὶ τοῦ ἐξελθόντες, ἐκπορευθέντες, οὗ τὸ ἀνάπαλιν ἐν τῷ</l>
    <l n="12">«Λαοδίκην εἰσάγουσα», ἤγουν εἰσπορευομένη, εἰσιοῦσα. <ref><hi rend="bold">(v. 337)</hi></ref> Ἄκριτον</l>
    <l n="13">δὲ τύμβον λέγει τὸν μὴ διακεκριμένον εἰς ἕνα τινὰ νεκρόν, ἀλλὰ δηλονότι</l>
    <l n="14">κοινὸν ὄντα πολλῶν, ὁποῖα τὰ κυρίως πολυάνδρια. Τὸ δὲ «ἐκ πεδίου» ἀντὶ</l>
    <l n="15">τοῦ ἔξω που τῆς πεδιάδος, πλὴν οὐ πάνυ μακράν. Τὸ γοῦν | τεῖχος προτὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="16">αὐτόν, ἤγουν περὶ αὐτόν, τὸν τύμβον ἔδειμαν καὶ ἐγγὺς αὐτοῦ. [Ἔνθα ἰστέον</l>
    <l n="17">ὅτι ποιητικαὶ προθέσεις ἰσοδύναμοι οὖσαι ἡ <hi rend="overline">προτι</hi> καὶ ἡ <hi rend="overline">ποτι</hi> ἐκθλίβουσι</l>
    <l n="18">ποτε καὶ ἀμφότεραι τὸ ἐπεκτατικὸν ἰῶτα, ἡ μὲν ποτί ἐν τῷ πόταγε, ἤγουν</l>
    <l n="19">πρόσαγε, καὶ ἐν τῷ ποταίνιον, περὶ οὗ ἀλλαχοῦ κεῖται, καὶ ἐν τῷ πότωπον</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="473">


   <p>
    <l n="1">Δωρικῶς, ἤγουν πρόσωπον, ἡ δὲ προτί ἐν τῷ προταινί.] Τὸ δὲ «δείμομεν»</l>
    <l n="2">αὐθυπότακτον μέν ἐστι παρὰ τοῖς ὕστερον χρόνου ἀορίστου πρώτου ἐνεργητικοῦ,</l>
    <l n="3">Ὅμηρος δὲ αὐτῷ ἀντὶ ἁπλῶς θεματικοῦ ἐνεστῶτος χρᾶται καὶ συστέλλει</l>
    <l n="4">ἐνταύθα μετρήσας δακτυλικῶς. Τὸ δὲ «ὦκα» | προαναφώνησίς ἐστι τοῦ ταχὺ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="5">δομηθήσεσθαι ἐν τοῖς μετὰ ταῦτα τὸ πλαστὸν τεῖχος. <ref><hi rend="bold">(v. 338)</hi></ref> Τὸ δὲ «πύργους</l>
    <l n="6">ὑψηλούς» ἐκ μέρους δηλοῦν τὸν ὅλον τειχισμὸν παρατετηρημένως κεῖται, ὡς</l>
    <l n="7">μὴ καὶ τοῦ τείχους διόλου ὑψηλοῦ ὄντος, καθὰ ἐν τοῖς ἑξῆς φανήσεται. Εἶλαρ</l>
    <l n="8">δὲ παρὰ τὸ εἰλεῖν καὶ ἔσω συγκλείειν ἀσφάλεια, φυλακή, φραγμός. οὕτω καὶ</l>
    <l n="9">κύματος εἶλαρ τὸ περὶ τοὺς τοίχους τῆς νεὼς ἄνω πλέγμα. <ref><hi rend="bold">(v. 339)</hi></ref> Τὸ δὲ πολλὰς</l>
    <l n="10">ἱππηλάτους πύλας τῷ Ἑλληνικῷ γενέσθαι τείχει ἀντιλέγεται. Ἀρίσταρχος</l>
    <l n="11">γὰρ οὐ συγκατατίθεται, ὡς καὶ αὐτό που ἐν τοῖς ἑξῆς δηλωθήσεται. Τὸ δὲ</l>
    <l n="12">«εὖ ἀραρυίας» ταὐτὸν τῷ | πυκινάς, ὃ ἐν ἄλλοις κεῖται. <ref><hi rend="bold">(v. 340)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἱππηλασίη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="13">ὁδός» ἐντελῶς ἐφράσθη, ἄλλως δὲ ἱππηλασία παρὰ τοῖς ὕστερον ἀπολύτως</l>
    <l n="14">τὸ ἐλάσαι ἵππους. <ref><hi rend="bold">(v. 341)</hi></ref> Τὸ δὲ «βαθεῖαν» ἀρετὴ τάφρου, καθὰ καὶ τὸ εὐρεῖαν,</l>
    <l n="15">ὡς μετ’ ὀλίγα ἐρεῖ ὁ ποιητής. Ὡς δὲ καὶ μακρὰ ἡ τάφρος ἦν, δῆλον ἐκ τοῦ</l>
    <l n="16">συνδιήκειν τοσαύταις ναυσὶν εἰς ἀσφάλειαν. διὸ πληθύνει αὐτὴν τῇ φράσει ὁ</l>
    <l n="17">Σοφοκλῆς «τάφρους» εἰπών, ὥσπερ καὶ τὸ τεῖχος ἕρκη πληθυντικῶς νηῶν,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="474">


   <p>
    <l n="1">αἳ ὅτι διαφέρουσι τῶν ὕστερον κοινότερον λεγομένων πλοίων, δηλοῖ ὁ γράψας</l>
    <l n="2">οὕτω· Δίδυμος ἐν Ἱστορικῷ φησιν, ὡς διαφέρουσι νῆες πλοίων, ὅτι αἱ μέν</l>
    <l n="3">εἰσι στρογγύλαι, αἱ δὲ στρατιώτιδες. Ἀριστοτέλης δέ, φασίν, ἱστορεῖ ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="4">Δικαιώμασι πόλεων οὕτως· ὑπὸ δὲ τὸν αὐτὸν χρόνον Ἀλέξανδρος ὁ Μολοττὸς</l>
    <l n="5">αὐτὸν μεταπεμψαμένων Ταραντίνων ἐπὶ τὸν πρὸς βαρβάρους πόλεμον ἐξέπλευσε</l>
    <l n="6">ναυσὶ μὲν πεντεκαίδεκα, πλοίοις δὲ συχνοῖς ἱππαγωγοῖς καὶ στρατιωτικοῖς.</l>
    <l n="7"><ref><hi rend="bold">(v. 341)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐγγύθι» ἀκριβῶς ἔχει. οὐ μακρὰν γὰρ τοῦ τείχους εἶναι χρὴ</l>
    <l n="8">τὴν τάφρον, ὡς δεδοκίμασται. <ref><hi rend="bold">(v. 342)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀμφὶς ἐοῦσα» ἀντὶ τοῦ κύκλῳ</l>
    <l n="9">εἴτ’ οὖν πέριξ. Ταὐτὸν γὰρ ἡ <hi rend="overline">ἀμφι</hi> καὶ ἡ <hi rend="overline">περι</hi>, ἀφ’ ἧς τὸ πέριξ γίνεται, [ἢ μᾶλλον</l>
    <l n="10">ἀντὶ τοῦ ἀμφὶ τὸ τεῖχος οὖσα, ἵνα ᾖ ἀντὶ προθέσεως ἐπίρρημα τὸ γενόμενον | ἐξ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="11">αὐτῆς.] <ref><hi rend="bold">(v. 343)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπιβρίσει πόλεμος Τρώων» ζαχρῃεῖς ἐν πολέμῳ</l>
    <l n="12">καὶ τοὺς Τρῶας εἶναι βούλεται. τοιοῦτον γάρ τι ποιητικῶς οἱ ζαχρηεῖς, δηλοῦντες</l>
    <l n="13">τοὺς ἄγαν βαρεῖς, ὅ ἐστιν ἐπιθετικῶς βρίθοντας. <ref><hi rend="bold">(v. 344)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπῄνησαν»</l>
    <l n="14">ἀσυνηθέστερον μὲν τοῦ ἐπῄνεσαν, πολλαχοῦ δὲ ὅμως ἐν χρήσει κείμενον, ὡς</l>
    <l n="15">καὶ παρ’ Ἡσιόδῳ. <ref><hi rend="bold">(v. 345 s.)</hi></ref> Ὅτι, ὥσπερ ἀλλαχοῦ ἔφη «τετρήχει δ’ ἀγορή»,</l>
    <l n="16">οὕτω καὶ ἐνταῦθα λέγει, ὅτι ἀγορὰ ἐγένετο Ἰλίου ἐν πόλει ἄκρῃ, τουτέστιν</l>
    <l n="17">ἀκροπόλει, ὡς πολλαχοῦ κεῖται, «δεινὴ τετρηχυῖα», ὅ ἐστι ταραχώδης. τοιαύτη</l>
    <l n="18">γὰρ ἡ δημοτικὴ ἄθροισις. Ἐγένετο δέ, φησίν, ἡ τοιαύτη ἀγορὰ παρὰ Πριάμοιο</l>
    <l n="19">θύρῃσιν, | οὐ μὴν ἔξω παρὰ τῇ σκηνῇ τοῦ Ἕκτορος. οὐ γὰρ ἦν εἰκὸς αὐτὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="20">βουλεύσασθαι τὰ ῥηθησόμενα, δημογέροντας δέ τινας πεπνυμένους κατὰ τὸν</l>
    <l n="21">Νέστορα. [Δεινὴ δὲ ἡ προκειμένη Τρωϊκὴ ἀγορὰ οὐκ ἐν τῷ καθόλου, ἀλλ'</l>
    <l n="22">ὅτι νῦν δέδοικε περὶ τῷ μέλλοντι ἕκαστος τῶν περὶ τὴν ἀγορὰν ἠθροισμένων,</l>
    <l n="23">καθὰ καὶ ὁ Ἀντήνωρ, ὡς εὐθὺς φανεῖται.] | <ref><hi rend="bold">(v. 350—3)</hi></ref> Ὅτι ὁ τῶν Ἑλλήνων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="44 inc"/>
    <l n="24">πρόξενος Ἀντήνωρ, ὁ Τρωϊκός, | μαθών, ὡς εἰκός, καὶ αὐτὸς τὴν κατὰ τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="25">Ἕκτορος ἀριστείαν τοῦ Αἴαντος κἀντεῦθεν περὶ τῷ παντὶ δεδιώς, | συμβου–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="26">λεύει δικαιότατα τοῖς πολίταις οὕτω «δεῦτ’ ἄγετ’ Ἀργείην Ἑλένην καὶ κτήμαθ'</l>
    <l n="27">ἅμ’ αὐτῇ δῴομεν Ἀτρείδῃσιν ἄγειν. νῦν δ’ ὅρκια πιστὰ ψευσάμενοι», | ἤγουν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="475">


   <p>
    <l n="1">ἐπιορκήσαντες, «μαχόμεσθα. τῷ», ἤγουν διό, «οὔ νύ τι κέρδιον ἡμῖν», ἢ ἧμιν,</l>
    <l n="2">«ἔλπομαι ἐκτελέεσθαι, ἵνα μὴ ῥέξωμεν ὧδε», ἀντὶ τοῦ ἐὰν μὴ ῥέξομεν οὕτω.</l>
    <l n="3">Σύνδεσμος γὰρ ἀντὶ συνδέσμου εἴληπται, ὥς που καὶ προδεδήλωται. καὶ οὕτω</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="4">μὲν ὁ Ἀντήνωρ εἰπὼν ἕζετο | <ref><hi rend="bold">(v. 357—364)</hi></ref> Ἀλέξανδρος δέ—βαρὺ γὰρ τοῖς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="5">ἀδικοῦσιν ὁ ἔλεγχοσ—οὕτως ἄδικος φαίνεται, ὥστε καὶ τὸν Ἀντήνορα, εἰ</l>
    <l n="6">ταῦτα | σπουδάζων λέγει, ἐκπεσεῖν φησι τῶν φρενῶν καὶ τὴν μὲν γυναῖκά</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="7">φησιν οὐκ ἀποδώσειν, κτήματα δὲ δοῦναι κατὰ τὸν λόγον τοῦ Ἀντήνορος,</l>
    <l n="8">ἵνα δόξῃ πεισθῆναι | αὐτῷ. Ἀναστὰς γάρ φησιν οὕτω «Ἀντῆνορ, σὺ μὲν οὐκέτ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="9">ἐμοὶ φίλα ταῦτ’ ἀγορεύεις. οἶσθα καὶ ἄλλον μῦθον ἀμείνονα τοῦδε νοῆσαι.</l>
    <l n="10">εἰ δ’ ἐτεὸν δὴ τοῦτον | ἀπὸ σπουδῆς ἀγορεύεις, ἐξ ἄρα δή τοι ἔπειτα θεὸς φρένας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="11">ὤλεσεν αὐτός. αὐτὰρ ἐγὼ Τρώεσσιν ἀγορεύσω. | ἀντικρὺ δ’ ἀπόφημι, γυναῖκα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="685"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="12">μὲν οὐκ ἀποδώσω, κτήματα δ’ ὅσσ’ ἀγόμην ἐξ Ἄργεος ἡμέτερον δῶ, πάντ’ |</l>
    <l n="13">ἐθέλω δόμεναι, καὶ ἔτι οἴκοθεν ἄλλ’ ἐπιθεῖναι», ὅ ἐστι προσεπιβαλεῖν, ἐπέκεινα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="3"/>
    <l n="14">δοῦναι. <ref><hi rend="bold">(v. 363)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι | Ἀργεία μὲν καὶ νῦν Ἑλένη ἡ Πελοποννησία,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5 des"/>
    <l n="15">ἡ ἐξ Ἄργους δηλαδή, ὅθεν τὰ ῥηθέντα κτήματα ἤγετο ὁ Ἀλέξανδρος. <ref><hi rend="bold">(v. 357–60)</hi></ref></l>
    <l n="16">Τὸ δὲ «σὺ μὲν οὐκέτ’ ἐμοὶ φίλα ταῦτα» καὶ ἑξῆς ἕως τοῦ «θεὸς φρένας</l>
    <l n="17">ὤλεσεν αὐτός» πᾶς ἐρεῖ ἂν ὁ μὴ ἀρεσκόμενος ἐφ’ οἷς λέγει καταδεέστερός</l>
    <l n="18">τις αὐτοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 362)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι τε ἐν τῷ «γυναῖκα μὲν οὐκ ἀποδώσω»</l>
    <l n="19">τολμᾷ οἱονεὶ λέγειν ὁ ἄδικος, ὅτι καὶ ἐγὼ ὡς γυναικὸς τῆς Ἑλένης ἀντέχομαι,</l>
    <l n="20">καθὰ καὶ ὁ Μενέλαος, ὃ καὶ ὁ ποιητὴς ἐν τούτοις ὑπαινίττεται, εἰπὼν πρὸ</l>
    <l n="21">βραχέων τὸ «ἀνέστη δῖος Ἀλέξανδρος Ἑλένης πόσις ἠϋκόμοιο». <ref><hi rend="bold">(v. 358)</hi></ref> Καὶ</l>
    <l n="22">ὅτι βούλεται ὁ Πάρις καὶ τὸν δίκαιον καὶ συνετὸν | Ἀντήνορα συναινέσαι αὐτῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="23">καὶ συνδιαστρέψαι τὸν τῆς δίκης κανόνα καὶ τοιοῦτόν τι καὶ αὐτὸν συνδικαιο–</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="476">


   <p>
    <l n="1">λογήσασθαι. διὸ ταῦτα μὲν οὐ φίλα κρίνει, ἐθέλει δὲ ἄλλο τι νοηθῆναι τῷ</l>
    <l n="2">Ἀντήνορι ἄμεινον ὡς οἷα ποριμωτάτῳ ῥήτορι. καὶ μὴν οὐδὲν δικαιότερον τοῦ</l>
    <l n="3">δεῖν τὸ ἀλλότριον ἀναδοῦναι. <ref><hi rend="bold">(v. 357 s.)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι οὐ ψέγει τὸν τοῦ</l>
    <l n="4">Ἀντήνορος λόγον ὁ φαυλότατος, ἀλλὰ καλὸν μὲν εἶναι νοεῖ διὰ τὸ κοινῇ συμφέ–</l>
    <l n="5">ρον, ἐθέλει δὲ τὸν Ἀντήνορα νοῆσαι ἄμεινον ἄλλο νόημα τῇ αὐτοῦ κακίᾳ</l>
    <l n="6">σύμφωνον. <ref><hi rend="bold">(v. 362—4)</hi></ref> Ἔτι σημείωσαι καὶ ὡς τοῖς οἰκείοις λόγοις περιπετὴς</l>
    <l n="7">ὁ Πάρις γίνεται. ὁ γὰρ ἐν τοῖς πρὸ τούτων | ἐθέλων ἀποδοῦναι γυναῖκα καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="8">κτήματα πάντα νῦν φησιν, ὅτι γυναῖκα μὲν οὐκ ἀποδώσω, κτήματα δὲ πάντα</l>
    <l n="9">καὶ οἴκοθεν δὲ ἄλλα ἐπιθήσω, ἀντισηκῶν οἷον τῇ Ἑλένῃ τὰ οἴκοθεν κτήματα.</l>
    <l n="10">Τάχα δὲ καὶ αὐτὸς προσπαίζων ὡς φιλοκτεάνῳ τῷ βασιλεῖ, ὃς φθάσας Ἑλένην</l>
    <l n="11">ἐζήτησε καὶ κτήματα πάντα καὶ ποινήν. <ref><hi rend="bold">(v. 366 s.)</hi></ref> Ὅτι δὲ οὐ δίκαια λαλεῖ</l>
    <l n="12">ὁ Ἀλέξανδρος, ἐπικρινεῖ μετ’ ὀλίγα σεμνῶς αὐτὸς ὁ Πρίαμος, φιλόπαις μὲν</l>
    <l n="13">ὤν, ἀλλ’ ὡς μετ’ ὀλίγα κεῖται, καὶ θεόφιν μήστωρ ἀτάλαντος καὶ εὖ φρονέων</l>
    <l n="14">καὶ δίκαιος. Τὰ μὲν γὰρ τοῦ Ἀλεξάνδρου ταῦτα μῦθον ἁπλῶς ἐρεῖ μηνυθησό–</l>
    <l n="15">μενον Ἕλλησι, | τὸ δὲ παῦσαι τὸν πόλεμον καὶ θάψαι τοὺς νεκροὺς πυκινὸν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="16">ἔπος ὀνομάσει, ὡς τοῦ λόγου τοῦ Ἀλεξάνδρου μὴ πυκινοῦ ὄντος. [Πῶς γὰρ ἂν</l>
    <l n="17">εἴη πυκινὸν τὸ φάναι, ὡς οὐκέτ’ ἐμοὶ φίλα ταῦτ’ ἀγορεύεις, εἰ καὶ τοῖς ἄλλοις</l>
    <l n="18">δηλαδὴ φίλα δημηγορεῖς. Τὸ γὰρ «ἐμοί» διαστέλλει τὸν ἕνα Πάριν τοῦ τε</l>
    <l n="19">βασιλέως Πριάμου καὶ τῶν λοιπῶν ὅλων Ἰλιέων, ὡς εἴπερ αὐτὸς ἦν τὸ πᾶν</l>
    <l n="20">ἐν τῇ Τροίᾳ.] <ref><hi rend="bold">(v. 351)</hi></ref> «Ὅρκια δὲ πιστά» τὰ πιστοποιά. ὅθεν καὶ πιστωθῆναι</l>
    <l n="21">ὅρκῳ τὸ πίστιν δοῦναι δι’ ὅρκου. <ref><hi rend="bold">(v. 353)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἵνα μὴ ῥέξομεν ὧδε» ἠθέλησάν</l>
    <l n="22">τινες εἰπεῖν ἀντὶ τοῦ «ὅπου μὴ ποιήσομεν οὕτω». οὐκ εὖ δέ. στέργεται γὰρ</l>
    <l n="23">μᾶλλον ἡ προρρηθεῖσα ἐξήγησις. | <ref><hi rend="bold">(v. 355)</hi></ref> Δῖον δὲ τὸν Ἀλέξανδρον ἀνεμεσήτως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="24">καλεῖ ὁ ποιητής, μηδ’ ἐνταῦθα ἐθελήσας κακολογῆσαι τὸν ἄδικον. <ref><hi rend="bold">(v. 359)</hi></ref></l>
    <l n="25">Τὸ δὲ «ἀπὸ σπουδῆς» ἀντὶ τοῦ σπουδαίως καὶ οὐχ’ ὡς ἐπὶ πείρᾳ τινί,</l>
    <l n="26">ὡς εἰ καὶ εἶπεν, ὅτι ἀπόλωλέ σοι τὸ φρονεῖν, εἰ ταῦτα μὴ παίζων ἀλλὰ σπουδά–</l>
    <l n="27">ζων λέγεις. <ref><hi rend="bold">(v. 362)</hi></ref> Ἐν τούτοις δὲ σημείωσαι ὡς τὸ τῆς ἀποφάσεως φιλόσοφον</l>
    <l n="28">ὄνομα ἐξ Ὁμήρου εἴληπται εἰπόντος «ἀντικρὺ δ’ ἀπόφημι, γυναῖκα μὲν οὐκ</l>
    <l n="29">ἀποδώσω». τὸ γὰρ γυναῖκα οὐκ ἀποδώσω ἀπόφασίς ἐστιν, ὥσπερ κατάφασις</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="477">


   <p>
    <l n="1">τὸ ἀποδώσω γυναῖκα. ἀπὸ γοῦν τοῦ Ὁμηρικοῦ ἀπόφημι παρῆκται καὶ τὸ</l>
    <l n="2">ἀποφάσκειν καὶ ἡ ἀπόφασις. Τὸ | δὲ «ἀντικρύ» τὸ φανερῶς δηλοῖ καί, ὡς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="3">ἄν τις ἐρεῖ, ἐξ ἐναντίας καὶ κατὰ ἀντίκρουσιν. τὸ μέντοι ἄντικρυς τῶν μεθ'</l>
    <l n="4">Ὅμηρόν ἐστι καὶ ἑτεροίαν σημασίαν ἔχει. [<ref><hi rend="bold">(v. 363)</hi></ref> Κτήματα δὲ οἱ μὲν μεθ'</l>
    <l n="5">Ὅμηρον ἰδίως ἐπὶ ἀγρῶν καὶ οἴκων φασίν, Ὅμηρος δὲ ἐπὶ πάντων ἁπλῶς</l>
    <l n="6">τῶν ὑπαρχόντων, ὡς καὶ ἐνταῦθα φαίνεται, καὶ ἐν τῷ «ὑμὰ κτήματ’ ἔδοντες»</l>
    <l n="7">καὶ ἐν τῷ «ἐπὶ κτεάτεσσιν ἀνάσσω».] <ref><hi rend="bold">(v. 362 s.)</hi></ref> Ὅρα δ’ ἐν τοῖς ῥηθεῖσι καὶ</l>
    <l n="8">ὅτι ταὐτόν ποτε τὸ ἀποδώσειν μετὰ προθέσεως καὶ δοῦναι χωρὶς προθέσεως.</l>
    <l n="9">| <ref><hi rend="bold">(v. 370 s.)</hi></ref> Ὅτι στρατηγικὸν παράγγελμα νύκτερον εἰς ὠφέλειαν στρατοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="36"/>
    <l n="10">τὸ «νῦν μὲν δόρπον ἕλεσθε κατὰ στρατόν, ὡς τὸ πάρος περ, καὶ φυλακῆς μνή–</l>
    <l n="11">σασθε καὶ ἐγρήγορθε ἕκαστος». Πρίαμος δὲ τοῦτό φησι μετὰ τοὺς λόγους | τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="12">Πάριδος. Γίνεται δὲ τὸ «ἐγρήγορθε» ἐκ τοῦ ἐγρηγόρετε προστακτικοῦ κατὰ</l>
    <l n="13">συγκοπὴν καὶ τροπὴν τοῦ ψιλοῦ εἰς δασύ. <ref><hi rend="bold">(v. 373 s.)</hi></ref> Ὅτι ἀρχέκακον ἐμφαίνων</l>
    <l n="14">δεῖν εἶναι | λέγεσθαι καὶ τὸν Πάριν ὁ ποιητής φησι διὰ τοῦ Πριάμου «εἰπὲ μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="15">Ἀτρείδῃσι μῦθον Ἀλεξάνδροιο, τοῦ εἵνεκα | νεῖκος ὄρωρεν.» Ὁ γὰρ τοιοῦτον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="16">ἐγείρας νεῖκος πάντως ἀρχέκακός ἐστι μᾶλλον ἤπερ αἱ προρρηθεῖσαι | νῆες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="17">αὐτοῦ. Ἐνταῦθα δὲ ὑπολαλεῖ ὁ γέρων καὶ ὅτι ὁ τὸ νεῖκος ἐγείρας Πάρις καὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="478">


   <p>
    <l n="1">εἰσέτι παρατενεῖ αὐτὸ διὰ τῆς δημηγορίας, ἣν ἀφρόνως ἄρτι ἐλάλησεν. <ref><hi rend="bold">(v. 372–5)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="2">Ὅρα δὲ ἢ τὴν φιλοτεκνίαν τοῦ Πριάμου ἢ τὴν τοῦ μοιριδίου ἀνάγκην, εἰ</l>
    <l n="3">δυνάμενος ὁ Πρίαμος ἐπικρῖναι, ὡς εὖ ὁ Ἀντήνωρ λέγει, καὶ ἐκθεραπεῦσαι</l>
    <l n="4">τὸ | κοινὸν κακόν, ὁ δὲ ἁπαλῶς προσφέρεται τοῖς φαύλοις τοῦ υἱοῦ λόγοις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="5">καὶ ἀρκεῖται εἰπών, ὡς ὁ Ἰδαῖος | κῆρυξ εἰπάτω τοῖς Ἀτρείδαις τὸν τοῦ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="6">Ἀλεξάνδρου ἄδικον λόγον, εἴ πως δῆθεν ἐκεῖνοι ἀρεσθεῖεν αὐτῷ. | <ref><hi rend="bold">(v. 373)</hi></ref></l>
    <l n="7">Ὅρα δ’ ἐνταῦθα καὶ ὅτι Ἀτρείδαις εἰπὼν ὁ Πρίαμος ἐπάγει ἐν ἁπλότητι ἀφελῶς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="8">τὸ «Ἀγαμέμνονι καὶ Μενελάῳ», ὡς εἴπερ οὐκ αὐτόθεν ἐγνωρίζοντο διὰ τοῦ</l>
    <l n="9">ὀνομασθῆναι | Ἀτρεῖδαι. <ref><hi rend="bold">(v. 375—8)</hi></ref> Ὅτι δηλοῖ καὶ ἐνταῦθα Ὅμηρος οὐκ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="10">ἀδύνατον εἶναι τὸ αὐτὸ νόημα τὸν αὐτὸν καιρὸν εἰς διαφόρους ἐλθεῖν. ἐν μιᾷ</l>
    <l n="11">γοῦν ἡμέρᾳ πρὸς | ἑσπέραν καὶ ὁ Νέστωρ τοῖς Ἀχαιοῖς καὶ ὁ Πρίαμος δὲ μετ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="12">αὐτὸν τοῖς Τρωσὶ τὰ περὶ ταφῆς νεκρῶν συνεβούλευσαν. | Δεινότης δὲ καὶ τοῦτο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="686"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="13">ποιητική, ἵνα μὴ φθάσωσιν οἱ Ἕλληνες διαπρεσβεύσασθαι περὶ τῶν οἰκείων</l>
    <l n="14">νεκρῶν, ἀλλὰ διαπρεσβευσαμένων τῶν ἐκ Τροίας ὑπακούσωσιν εὐκλεῶς, εἰς</l>
    <l n="15">ὃ δὴ πρὸς θελήσεως ἦν αὐτοῖς. | <ref><hi rend="bold">(v. 376)</hi></ref> Κεῖται δ’ ἐν τούτοις καὶ ἐπίθετον</l>
    <l n="16">σύνηθες πολέμου τὸ «δυσηχής» ἐν τῷ «αἴ κ’ ἐθέλωσι παύσασθαι πολέμοιο</l>
    <l n="17">δυσηχέος». ᾯπερ ὅμοιον καὶ τὸ πολυηχής | πολυηχέος. Ἦν δὲ οὐκ ἔξω ἀναλο–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="8 des"/>
    <l n="18">γίας οὐδὲ τὸ δύσηχος δυσήχου κατὰ τὸ εὔηχος, ἵνα ἦν ὥσπερ ἀτερπής καὶ</l>
    <l n="19">ἄτερπος, ἅπερ ἄμφω οἶδεν Ὅμηρος, οὕτω καὶ δυσηχής καὶ δύσηχος.] Δῆλον</l>
    <l n="20">δὲ ὡς ἡ τοιαύτη Τρωϊκὴ πρεσβεία οὐ λύει τὴν μάχην | εἰς τὸ πᾶν. <ref><hi rend="bold">(v. 377 s.)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="21">Φησὶ γοῦν ὁ ταύτην ὁρίσας Πρίαμος «ὕστερον αὖτε μαχεσσόμεθα, εἰς ὅ κε δαί–</l>
    <l n="22">μων», ἤγουν τύχη ἢ μοῖρα, «ἄμμε», Ἀχαιοὺς δηλαδὴ καὶ Τρῶας, «διακρίνῃ, δῴη</l>
    <l n="23">δ’ ἑτέροισί γε νίκην», ὃ καὶ πρὸ βραχέων πέφρασται. Καὶ ὅρα τὸ διακρίνειν.</l>
    <l n="24">Οἱ μὲν γὰρ πολεμοῦντες κρίνονται Ἄρηϊ, ἤγουν συγχέονται, συγκέκρανται</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="479">


   <p>
    <l n="1">ἀναμεμιγμένοι, οἱ δὲ παυσάμενοι μάχης διακέκρινται χωρὶς ἀλλήλων γενόμενοι.</l>
    <l n="2">Τὸ δὲ εἰσόκε πολλαχοῦ κεῖται ἀντὶ τοῦ ἕως οὗ, τουτέστιν εἰς ὅ, χρονικὸν διάστη–</l>
    <l n="3">μα. <ref><hi rend="bold">(v. 380)</hi></ref> Ὅτι τέλη τὰ στρατιωτικὰ λέγει τάγματα, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ κεῖται.</l>
    <l n="4">Φησὶ γὰρ «δόρπον ἔπειθ’ εἵλοντο | κατὰ στρατὸν ἐν τελέεσσιν», [ὅπερ ἐχόμενον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="5">τοῦ «δόρπον ἕλεσθε κατὰ στρατόν, ὡς τὸ πάρος περ», ἔχει τι καὶ διασαφητικὸν</l>
    <l n="6">ἐκείνου. Τὸ γὰρ «ἐν τελέεσσιν» ἑρμηνευτικόν ἐστι τοῦ πάρος καὶ τοῦ κατὰ</l>
    <l n="7">στρατόν. οὐ γὰρ μονὰξ ἐδόρπουν, ἀλλὰ στρατευτικῶς κατὰ ἴλας καὶ τάγματα,</l>
    <l n="8">ὡς καὶ νῦν δηλαδὴ ποιήσουσιν.] Ὅτι δὲ καὶ τὸ πέρας παντὸς πράγματος τέλος</l>
    <l n="9">λέγεται καὶ ἡ ὑπεροχικὴ ἀξία ὡς τὸ «τοῖς ἐν τέλει βεβῶσι πείσομαι», [καὶ</l>
    <l n="10">τὸ «χρὴ κλύειν τῶν ἐν τέλει»,] καὶ ὡς θεία λέξις ἐστί ποτε, καθὰ καὶ ἡ μυστη–</l>
    <l n="11">ριώδης τελετή, οὐκ ἄδηλόν ἐστι. [Σοφοκλῆς δὲ καὶ τὰς στρατιωτικὰς παντευχίας</l>
    <l n="12">| ἐν Ἀντιγόνῃ «πάγχαλκα τέλη» λέγει διὰ τὸ τελεωτέρους ἴσως ποιεῖν τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="13">ἔχοντας αὐτήν, εἰ μή τι ἄρα καὶ ἐκεῖ οὕτως ἐκάλεσε τὰ ὁπλιτικὰ τάγματα.]</l>
    <l n="14"><ref><hi rend="bold">(v. 384)</hi></ref> Ὅτι τὸ «μετεφώνεεν ἠπύτα κῆρυξ», ὅ ἐστι φωνητικός, τρόπος ἐστὶν</l>
    <l n="15">ἐτυμολογικός. Κῆρυξ τε γὰρ ἀπὸ τοῦ γαρύειν λέγεται, ὅ ἐστι φωνεῖν, καὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="480">


   <p>
    <l n="1">ἠπύτης ἀπὸ τοῦ ἠπύειν. καὶ τὸ μετεφώνεε δὲ τούτοις ἐστὶ σύστοιχον. Ἐπὶ</l>
    <l n="2">λογικῶν δὲ μόνων τὸ ἠπύειν, ὡς καὶ τὸ αὐδᾶν καὶ ἐννέπειν, ὅ ἐστι λέγειν, ἐξ</l>
    <l n="3">οὗ τὸ ἠπύειν καὶ Δωρικῶς ἀπύειν. Ἐκ δὲ τοῦ ἠπύειν καὶ ὁ βριήπυος Ἄρης</l>
    <l n="4">καὶ ὄρος Θρᾳκικόν, Ἤπυτον, ἔνθα, φασί, Πρωτεὺς ἀναβὰς φονευθέντων τῶν</l>
    <l n="5">παίδων ἤπυε | θεοῖς ἀποκαταστῆναι εἰς Αἴγυπτον. Καθὰ δὲ ἱππότης ἱππότα,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="6">ἱππηλάτης ἱππηλάτα, οὕτω καὶ ἠπύτης ἠπύτα, πρὸς χρησιμότητα μέτρου</l>
    <l n="7">δακτυλικοῦ ἐξαλλαχθέντος ἐν τούτοις τοῦ τελευταίου ἀχρήστου τοῖς ἡρωί̈ζουσιν</l>
    <l n="8">ἀμφιμάκρου εἰς δάκτυλον. <ref><hi rend="bold">(v. 386—8)</hi></ref> Ὅτι ἀγγέλου συνετοῦ προοίμιον τό·</l>
    <l n="9">ἠνώγει ὁ δεῖνα «εἰπεῖν, αἴ κέ περ», ἤγουν εἴπερ, «ὔμμι φίλον καὶ ἡδὺ γένοιτο,</l>
    <l n="10">μῦθον» τοῦ δεῖνος, τοῦ εἵνεκα τόδε γέγονε. Καὶ ὅρα τὸ «φίλον καὶ ἡδύ», ἴσως</l>
    <l n="11">μὲν ἀδιάφορα ὄντα κατὰ τὸ «ἀλλ’ ἄρχε μάχης ἠδὲ πτολέμοιο», τὸ πρὸ ὀλίγων</l>
    <l n="12">ῥηθέν, ἴσως δὲ καὶ διαφέροντα. πολλὰ γὰρ φίλα μέν εἰσι κατὰ περιπέτειάν τινα,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="13">οὐχ’ ἡδέα δέ, οὐκ ὀλίγα δὲ καὶ ἡδύνουσι μέν, οὐ φιλοῦνται δὲ πάντῃ ἁπλῶς.</l>
    <l n="14">καὶ αὐτῇ δὲ τῇ μάχῃ καὶ τῷ πολέμῳ διαφορά τις παρὰ πολλοῖς ἐντεθεώρηται,</l>
    <l n="15">ὡς καὶ ἀλλαχοῦ δηλοῦται. <ref><hi rend="bold">(v. 388 s.)</hi></ref> Ὅτι παραπρεσβεύειν δοκεῖ ὁ Ἰδαῖος,</l>
    <l n="16">ἐν οἷς Ἀλεξάνδρου εἰπόντος «κτήματα ὅσσ’ ἀγόμην ἐξ Ἄργεος ἡμέτερον</l>
    <l n="17">δῶ πάντ’ ἐθέλω δόμεναι καὶ ἔτ’ οἴκοθεν ἄλλ’ ἐπιθεῖναι», αὐτὸς λέγει, ὅτι</l>
    <l n="18">κτήματα πάντα ἐθέλει δώσειν Ἀλέξανδρος, ὅσα ἐνὶ νηυσὶν ἠγάγετο Τροίηνδε.</l>
    <l n="19">Ἐκεῖνος γὰρ οὐ μόνον ἐξ Ἄργους, ἀλλὰ καὶ ἀπὸ Σιδῶνος, ὡς προείρηται,</l>
    <l n="20">τυχὸν δὲ καὶ ἄλλοθεν, ἠγάγετό τινα εἰς τὴν Ἴλιον. <ref><hi rend="bold">(v. 392 s.)</hi></ref> Ἔτι δὲ | καὶ ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="21">οἷς λέγει ὁ αὐτὸς κῆρυξ, ὅτι Ἑλένην οὔ φησι δώσειν, ἦ μὴν Τρῶές γε κέλονται,</l>
    <l n="22">ψεύδεται. οὐ γὰρ φαίνονται οἱ Τρῶες κελεύσαντες ἀποδοῦναι τὴν γυναῖκα.</l>
    <l n="23">Ἔστι δὲ πρὸς μὲν τοῦτο εἰπεῖν, ὅτι τε κατὰ τὸ σιωπώμενον νοητέον, ὡς καὶ οἱ</l>
    <l n="24">Τρῶες ἠναντιώθησαν τῷ Ἀλεξάνδρῳ, καὶ ὅτι τοῦ ῥήτορος Ἀντήνορος ἀποδοῦναι</l>
    <l n="25">τὴν Ἑλένην δημηγορήσαντος καὶ μηδενὸς ἀντειπόντος δοκεῖ τὸ πλῆθος τοῖς</l>
    <l n="26">τοῦ Ἀντήνορος λόγοις συντίθεσθαι, ὥσπερ καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς τοῦ Διομήδους</l>
    <l n="27">μόνου δημηγορήσαντος κοινοποιεῖται ὁ λόγος τοῖς Ἕλλησι μηδὲν ὅλως λαλή–</l>
    <l n="28">σασι. καὶ ὅτι τοῦ βασιλέως Πριάμου ἐν τῇ συμβουλῇ τὸ | τοῦ Ἀλεξάνδρου</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="481">


   <p>
    <l n="1">ἔπος, ὡς προείρηται, οὐ πυκινὸν κρίναντος κοινὴν τῶν Τρώων ὁ Ἰδαῖος λέγει</l>
    <l n="2">τὴν βασιλικὴν κρίσιν. <ref><hi rend="bold">(v. 389 s.)</hi></ref> Περὶ δὲ τῶν κτημάτων ῥητέον ὅτι καὶ ὁ</l>
    <l n="3">Ἰδαῖος τὰ ἐξ Ἄργους μόνα λέγει κἂν οὐ διωρίσατο. Τὰ γὰρ ἀπὸ Σιδῶνος,</l>
    <l n="4">καὶ εἴ ποθεν ἄλλοθεν ὁ Πάρις κτήματα ἔσχεν, ἐμπορεύματα ἦν. Ἕλληνες δὲ</l>
    <l n="5">ἁρπαγῆς αἰτιῶνται τὸν Πάριν καὶ τὰ ἑαυτῶν ἀπαιτοῦσιν, οὐ μὴν εἴ ποθεν</l>
    <l n="6">ἐκεῖνος ἐχρηματίσατο. <ref><hi rend="bold">(v. 390)</hi></ref> Ἐπεὶ δὲ καὶ κακοήθης φαίνεται ὁ Ἰδαῖος</l>
    <l n="7">ἐν οἷς τοῦ βασιλικοῦ παιδὸς Ἀλεξάνδρου καταφέρεται εἰπὼν ἐνδιαθέτως</l>
    <l n="8">παρὰ τοῖς πολεμίοις μετὰ τὸ «ἠγάγετο Τροίηνδε» τὸ «ὡς πρὶν | ὤφελλ’ ἀπ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="9">ολέσθαι», φασὶν οἱ παλαιοὶ μὴ εἰς ἐπήκοον ἐκφωνηθῆναι τὸ τοιοῦτον ὑπὸ τοῦ</l>
    <l n="10">κήρυκος, εἰ καὶ ἡ ποιητικὴ αὐτὸ Μοῦσα ἐξελάλησεν, ἀλλὰ διὰ λύπην ὑφειμένῃ</l>
    <l n="11">καθ’ αὑτὸν φωνῇ λαληθῆναι, διὰ μέσου ἀναφωνηθέν. Ὅρα δὲ καὶ ὅτι Ἀλέξανδρος</l>
    <l n="12">μὲν ἔφη ὅτι γυναῖκα οὐκ ἀποδώσω, καθὰ προεγράφη, ὁ δὲ κῆρυξ οὐκ ἀορίστως</l>
    <l n="13">καὶ ἀσαφῶς λέγει, ἀλλ’ ἐκφαίνει τὸ παρ’ ἐκείνου σκιασθέν, διαδεικνὺς τὴν</l>
    <l n="14">τοῦ Πάριδος ἀδικίαν. <ref><hi rend="bold">(v. 392 s.)</hi></ref> Λέγει γάρ, ὅτι κουριδίην ἄλοχον Μενελάου</l>
    <l n="15">οὔ φησι δώσειν, μεταλαβὼν τὸ «γυναῖκα» εἰς τὸ κουριδίην ἄλοχον Μενελάου,</l>
    <l n="16">καὶ τὸ μέσως ἐκεῖ λεχθὲν τρανώσας αὐτὸς | διὰ τὸ μισοπόνηρον. <ref><hi rend="bold">(v. 390)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="17">Τὸ δὲ «Τροίηνδε» διασαφητικόν ἐστι τοῦ «ἡμέτερον δῶ». τῷ Πάριδι γὰρ</l>
    <l n="18">ταὐτὸν εἰπεῖν εἰς ἡμέτερον δῶ καὶ Τροίηνδε. | <ref><hi rend="bold">(v. 400—2)</hi></ref> Ὅτι πάνυ μεγαλόφρων</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53 inc"/>
    <l n="19">ὁ Διομήδης κἀνταῦθα. ὁ μὲν γὰρ Ἀλέξανδρος διὰ τοῦ Ἰδαίου οὐ δώσειν |</l>
    <l n="20">τὴν Ἑλένην φησίν, ἀλλὰ μόνα κτήματα, Διομήδης δὲ συμβουλεύει, ὡς «μήτ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="21">ἄρ τις νῦν κτήματ’ Ἀλεξάνδροιο | δεχέσθω μήθ’ Ἑλένην», ὑποτείνων καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="57"/>
    <l n="22">ἀγαθὴν ἐλπίδα, ὡς ἤδη ἁλίσκεται ἡ Τροία. «Γνωτὸν γάρ», φησί, «καὶ ὃς μάλα</l>
    <l n="23">νήπιός ἐστιν, ὡς ἤδη Τρώεσσιν ὀλέθρου πείρατ’ ἐφῆπται», ἤγουν, ὡς καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="24">ἀλλαχοῦ προεγράφη, τέλειος ἐπῆλθεν ὄλεθρος. <ref><hi rend="bold">(v. 399)</hi></ref> Ὅρα δὲ ὅτι καὶ νῦν</l>
    <l n="25">κατὰ τὸν ποιητὴν ὀψὲ ὁ Διομήδης λαλεῖ ὡς πάντων | σιγώντων ἐφ’ ἱκανόν.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="63"/>
    <l n="26">οὐ γὰρ ἐν βουλῇ τοὺς νεωτέρους δεῖ προπετεύεσθαι, ὃ καὶ Δημοσθένης που</l>
    <l n="27">προοιμιαζόμενος | παραδίδωσι. Τῶν δὲ Ἑλλήνων τὸ μὲν πλῆθος σιγᾷ, ὅτι τῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="687"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="28">βασιλέων ἦν τὸ ἀποκρίνασθαι, οἱ δέ γε | βασιλεῖς σιωπῶσιν, οὐ μόνον φειδοῖ</l>
    <l n="29">τῶν Ἑλλήνων, ἵνα μὴ δόξωσιν ἐπὶ καλῷ τῷ ἑαυτῶν Ἀτρεῖδαι παραβάλλειν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="482">


   <p>
    <l n="1">κινδύνοις τοὺς ἄλλους, ἀλλὰ καὶ διότι θαρροῦσιν, ὡς αἰσχυνόμενοι οἱ ἀριστεῖς</l>
    <l n="2">οὐδὲν ἐροῦσιν ἄνανδρον. <ref><hi rend="bold">(v. 406 s.)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ καὶ νῦν ὅτι δήμου μὲν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="7"/>
    <l n="3">ἦν τὸ εἰπεῖν, βασιλέως δὲ τὸ ἐπιψηφίσασθαι, ὡς δῆλον ἐκ τοῦ «Ἰδαῖε», ἀκούεις</l>
    <l n="4">μῦθον Ἀχαιῶν, «ὥς τοι ὑποκρίνονται, | ἐμοὶ δ’ ἐπιανδάνει οὕτως». Εἰ δὲ ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="5">μὲν λαὸς εἴπῃ, οὐκ Ἀτρείδῃ δὲ Ἀγαμέμνονι ἁνδάνει θυμῷ, ἄκυρα γίνεται</l>
    <l n="6">τὰ τῆς βουλῆς, ὡς ἐπὶ τῆς τοῦ Χρύσου πρεσβείας | γέγονεν. <ref><hi rend="bold">(v. 407)</hi></ref> Ἰστέον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="13"/>
    <l n="7">δὲ καὶ ὅτι οὐκ οἶδεν Ὅμηρος τὴν λέξιν τοῦ ἀποκρίνασθαι, ὡς καὶ ἐν ἄλλοις</l>
    <l n="8">φανεῖται, | ἀλλ’ ἀντ’ αὐτοῦ τῷ ὑποκρίνασθαι κέχρηται. Φασὶ δὲ καὶ τὸν παρὰ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="9">τοῖς Δραματικοῖς ὑποκριτὴν οὕτω λέγεσθαι | διὰ τὸ πρὸς τὸν χορὸν ἀποκρίνε–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="17"/>
    <l n="10">σθαι. κεῖται δὲ ἡ λέξις καὶ παρὰ τῷ Ἡροδότῳ, Ἰωνικὴ οὖσα. [Γίνονται δὲ</l>
    <l n="11">καὶ ἄμφω αὗται αἱ λέξεις ἐκ τοῦ κρίνειν, ὅ ἐστι διαχωρίζειν. Ἑαυτὸν γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="12">ἀποκρίνων ἢ ὑποκρίνων, ὅ ἐστι τῶν ἄλλων ἀποχωρίζων καὶ ὁ κατὰ τὸν Ὅμηρον</l>
    <l n="13">ὑποκρινόμενος, κατὰ δὲ τοὺς ὕστερον ἀποκρινόμενος, ἔτι δὲ καὶ | ὁ κατὰ τοὺς</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="23"/>
    <l n="14">μεθ’ Ὅμηρον ὑποκρινόμενος καὶ ὁ ἐξ αὐτοῦ παραγόμενος ὑποκριτής, λαλοῦσιν</l>
    <l n="15">ἅπερ λαλοῦσιν. | Ἔστι δὲ ὑποκρινόμενος καὶ ὑποκριτής παρὰ τοῖς ὑστερογενέσι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="16">ῥήτορσι ὁ μὴ ἐκ ψυχῆς λέγων ἢ πράττων, μηδὲ | ἅπερ φρονεῖ, ὁποῖοι πρώτως</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="27"/>
    <l n="17">καὶ μάλιστα οἱ τῆς θυμέλης, οἱ σκηνικοί.] <ref><hi rend="bold">(v. 401)</hi></ref> Τοῦ δὲ «γνωστόν», ὃ παρὰ</l>
    <l n="18">τοῖς ὕστερον ἔγνωσται, περὶ οὗ καὶ ἀλλαχοῦ κεῖται, ἀναλογώτερον τὸ γνωτόν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="19">ἐξ οὗ καὶ τὸ ἀλλόγνωτον. ὡς γὰρ χρυσώσω χρυσωτόν, ἁλυσειδώσω ἁλυσειδωτόν,</l>
    <l n="20">καὶ τὰ ὅμοια, οὕτω καὶ γνώσω γνωτόν. <ref><hi rend="bold">(v. 403 s.)</hi></ref> Ὅτι ἀγαθοῦ ῥήτορος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="21">ἔπαινος τὸ «ὣς ἔφαθ'· οἳ δ’ ἄρα πάντες ἐπίαχον υἷες Ἀχαιῶν μῦθον ἀγασά–</l>
    <l n="22">μενοι» τοῦ δεῖνος, ὡς ἐνταῦθα | τὸν Διομήδους οἱ Ἕλληνες. Ὡς δὲ τὸ ἰάχειν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="483">


   <p>
    <l n="1">πρωτότυπόν ἐστι τοῦ Ἴακχος, προδεδήλωται. <ref><hi rend="bold">(v. 408)</hi></ref> Ὅτι καὶ ἐνταῦθα | ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="2"><hi rend="overline">ἀμφι</hi> δοτικῇ σύγκειται ἐν τῷ «ἀμφὶ δὲ νεκροῖσι κατακειέμεν οὔ τι μεγαίρω»,</l>
    <l n="3">ἤγουν οὐ φθονῶ, ὅ ἐστι μέμφομαι καίειν τοὺς νεκρούς. <ref><hi rend="bold">(v. 409 s.)</hi></ref> Ὅτι | ἐν τῷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="4">«οὐ γάρ τις φειδὼ νεκύων κατατεθνειώτων γίνεται, ἐπεί κε θάνωσι πυρὸς</l>
    <l n="5">μειλισσέμεν ὦκα» περισσόν ἐστι καὶ τὸ «κατατεθνειώτων» καὶ τὸ ἐπειδὰν</l>
    <l n="6">| θάνωσιν. Ἀρκεῖ γὰρ καὶ μόνον τὸ νεκύων. Καὶ ἔστι καὶ τοῦτο προσθήκη</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="7">ἄκυρος. Κατὰ γὰρ τοὺς παλαιοὺς ἔνια ὁ | ποιητὴς ἀκύρως προστίθησιν, ὡς τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="8">«τῆλε» ἐν τῷ «τῆλ’ ἐξ Ἀσκανίης». οὐ γὰρ οὕτω φασὶ μακρὰν Τροίας | ἡ Ἀσκανία.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
    <l n="9">Ὅμοιον καὶ τὸ «εἵλετο ἡ Πηνελόπη κληῖ̈δα χειρὶ παχείῃ». τί γὰρ ἔδει, φασί,</l>
    <l n="10">παχεῖαν χεῖρα γυναικὸς εἰπεῖν. Τοιοῦτον καὶ τὸ «Ἀρναῖος ὄνομα ἔσκε, τὸ | γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="11">θέτο πότνια μήτηρ». ἤρκει γάρ, φασί, τὸ «Ἀρναῖος ὄνομα ἔσκε». Τοῦ αὐτοῦ</l>
    <l n="12">τύπου καὶ τὸ «οὐδὲν γλύκιον ἧς γαίης οὐδὲ πατρίδος». Ἤρκει γὰρ καὶ τὸ «ἧς</l>
    <l n="13">γαίης» | τὴν πατρίδα δηλῶσαι, νοούμενον ἀντὶ τῆς οἰκείας γῆς, ἐπεὶ καὶ ἡ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="53"/>
    <l n="14">οἰκεία κατὰ μόνας τὴν πατρίδα σημαίνει, οὐ μὴν καὶ ἡ ἰδία. οὐ γὰρ οἶδε τοῦτο</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="15">ἡ κοινὴ | χρῆσις. Καὶ Εὐριπίδης δὲ ἀκύρως προσέθετο εἰπὼν τὸ «σῶμα δ'</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="56 des"/>
    <l n="16">ἐν γυναιξὶ θηλείαις πρέπον». ἤρκει γὰρ τὸ γυναιξίν, εἰ μὴ ἐναγώνιος ἦν καὶ</l>
    <l n="17">ἄσκεπτος ὁ τοῦτο εἰπών. Παρέξεσται δὲ ἐκ τοῦ «θηλύτεραι δὲ γυναῖκες». Καὶ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="484">


   <p>
    <l n="1">ἐν τῇ γʹ δὲ ῥαψῳδίᾳ ἐν τῷ «ποντοπόροις ναυσὶ πόντον ἐπιπλώσας» ἢ τὸ «ποντο–</l>
    <l n="2">πόροις ναυσί» παρελκόντως τέθειται ἢ τὸ «πόντος», οὐκ ἀκριβοῦντος τοῦ</l>
    <l n="3">Ἕκτορος ἐκεῖ τὴν φράσιν διὰ τὸν κατὰ τοῦ Πάριδος θυμόν. Καὶ παρὰ Σοφοκλεῖ</l>
    <l n="4">δὲ ἐν τῷ «τυμβεῦσαι τάφῳ» οὐκ | ἀναγκαίως κεῖται τὸ τάφῳ. Ἰστέον δὲ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="5">ὅτι σοφιστικώτερόν τις ἐπιβαλὼν τῷ «νεκύων κατατεθνειώτων» εἴπῃ ἂν μὴ</l>
    <l n="6">παρέλκειν τὸ «κατατεθνειώτων», ἀλλ’ ὡς πρὸς διαστολὴν εἰρῆσθαι νεκύων</l>
    <l n="7">ζώντων. Εἶεν δ’ ἂν τοιοῦτοι οἱ ἐν τληπαθείαις βιοῦντες, ὁποῖοι καὶ οἱ κατὰ</l>
    <l n="8">Τροίαν τὸν δεκαετῆ παρατείναντες πόλεμον, οἳ δὴ ζῶντες μὲν λογίζοιντο ἂν</l>
    <l n="9">εἰς νέκυας διὰ τὸ μὴ καλῶς ζῆν, μὴ ζῶντες δὲ καλοῖντο ἂν νέκυες τεθνεῶτες.</l>
    <l n="10">τοῦτο δὲ καὶ εἰς πάντας τοὺς ἐν κακοπαθείᾳ τὸν βίον διάγοντας παρελκυσθήσε–</l>
    <l n="11">ται. [Ὧν μέρος καὶ οἱ ἐν παρέσει καὶ τυφλότητι καὶ σκοτώδει καθείρξει.</l>
    <l n="12">Συντελεῖ δ’ ἐνταῦθα | καὶ Στρατονίκου τὸ «ἔνθα καὶ οἱ νεκροὶ περιπατοῦσι»,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="688"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="13">ῥηθὲν ὑπ’ ἐκείνου ἐπὶ καχεκτούντων ἀνδρῶν καὶ διὰ τοῦτο ἀχρείων τὰ ἐς ὄψιν</l>
    <l n="14">ὅτι μάλα, ὡς καὶ νεκροῖς ἐοικέναι καί πως ψεύδεσθαι τὴν ζωήν.] Καθ’ ὁμοίαν</l>
    <l n="15">δέ τινα ἐπιβολὴν καὶ τὸ «τυμβεῦσαι τάφῳ» οὐκ ἔχοι ἂν παρολκήν, ἀλλὰ διαστο–</l>
    <l n="16">λὴν πρὸς ἑτεροῖα τυμβεύματα. καὶ θαλάσσῃ γὰρ τυμβεύεσθαί τις λέγεται</l>
    <l n="17">βυθισθεὶς ἐκεῖ, καὶ εἰς θηρίων δὲ γαστέρας, εἰ καταφάγωσιν αὐτόν. [Οὕτω δὲ</l>
    <l n="18">καὶ γῦπες τυμβεύουσι κατὰ | γαστέρων ὅσα καί τινων τάφων τοὺς ὑπ’ αὐτῶν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="485">


   <p>
    <l n="1">διασπωμένους καὶ οὕτω κατασπωμένους. Διὸ καὶ τάφους ἐμψύχους ἐτόλ–</l>
    <l n="2">μησάν τινες εἰπεῖν αὐτούς. Εἰ δὲ καὶ οἱ ἅρπαγες τυμβεύειν πειρῶνται τροπικώτε–</l>
    <l n="3">ρον τοὺς ἀδικουμένους, ἀλλ’ αὐτοὶ τυμβεύοιντο κυριολεκτικῶς, ὡς οὐκ ἂν</l>
    <l n="4">ἐθέλοιεν.] <ref><hi rend="bold">(v. 410)</hi></ref> Τὸ δὲ μειλίσσειν ἀστείως εἴρηται. ὡς γὰρ παίδων μειλίγ–</l>
    <l n="5">ματα τὰ ἐκείνων θελήματα, οὕτω νεκροῦ μείλιγμα μὲν ἡ [ὠκεῖα] ταφὴ μειλισσο–</l>
    <l n="6">μένου διὰ πυρός, μήνιμα δὲ τὸ μὴ [ταχὺ] θάπτεσθαι. Διὸ καὶ ὁ Πάτροκλός</l>
    <l n="7">που ὀνειδίσει τῷ Ἀχιλλεῖ, ὅτι μὴ θάπτεται τάχιον. Ὡς δὲ καὶ λοιπά τινα</l>
    <l n="8">μειλίγματα νεκρῶν μηνιώντων ἦσαν, αἱ τῶν παλαιῶν ἱστορίαι δηλοῦσιν. Ἰστέον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="9">δὲ ὅτι τὸ μὲν πυρὸς μειλισσέμεν ἔλλειψιν ἔχει τῆς <hi rend="overline">δια</hi> προθέσεως, ἵνα δηλοῖ</l>
    <l n="10">τὸ διὰ πυρὸς μείλιγμα. ἡ δὲ ἀπαθὴς σύνταξις κατὰ δοτικὴν γίνεται, ὡς δηλοῖ</l>
    <l n="11">παρ’ Ἡροδότῳ τὸ «τραπέζῃ μειλίξαντας». <ref><hi rend="bold">(v. 411)</hi></ref> Ὅτι τὸ «ὅρκια δὲ Ζεὺς</l>
    <l n="12">ἴστω» ἀπορίαν ἔχει. οὐ γὰρ εὕρηται οὔτε ὁ βασιλεὺς ἐνταῦθα οὔτε πρὸ αὐτοῦ</l>
    <l n="13">ὁ Πρίαμος ἐπὶ τοῖς συντεθειμένοις ὀμωμοκότες. Ὑπονοητέον οὖν σιωπηλῶς,</l>
    <l n="14">ὡς καὶ ὅρκοι ἐξεφωνήθησαν μέν, οὐκ ἐγράφησαν δὲ τῷ ποιητῇ διὰ τὸ πασίδη–</l>
    <l n="15">λον. <ref><hi rend="bold">(v. 412)</hi></ref> Ὅτι ὥσπερ ἐν τῇ αʹ ῥαψῳδίᾳ τὸ σκῆπτρον τῷ Ἀχιλλεῖ μέγας</l>
    <l n="16">ὅρκος ἦν, | οὕτω καὶ νῦν τὸ «σκῆπτρον ἀνέσχεθε πᾶσι θεοῖσι» διογενὴς Ἀγα–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="17">μέμνων, ἐφ’ οἷς τῷ Ἰδαίῳ εἶπεν, ὡς ἱερὸν καὶ βασιλείας σύμβολον ἐκ Διός,</l>
    <l n="18">καὶ ἐλογίσθη τοῦτο εἰς ὅρκον. Καὶ οἱ κήρυκες δὲ καταλλάσσοντες τοὺς μονο–</l>
    <l n="19">μάχους πρὸ βραχέων τὰ σκῆπτρα ἐν μέσῳ ἐκείνων ἔσχον, οἱ δὲ ἐπαύσαντο</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="486">


   <p>
    <l n="1">σύμβολα θεῖα ἰδόντες μεσολαβήσαντα. Εἰ δὲ Ἀχιλλεὺς μὲν ἀλλαχοῦ πρὸς τῇ</l>
    <l n="2">γῇ τὸ σκῆπτρον ἔβαλεν, ὁ δὲ βασιλεὺς ἀνέσχεν αὐτὸ ἄρτι, ἀναθετέον ἐκεῖνο</l>
    <l n="3">μὲν θυμῷ, τοῦτο δὲ λογισμῷ ἔμφρονι. Ὥσπερ δὲ σκῆπτρον ὁ βασιλεὺς ἀνέσχεν</l>
    <l n="4">ἐνταῦθα, οὕτω τις ἑτέρωθι ἀνέσχε χεῖρα καὶ εὐχὴν ἕτερος καὶ | δόρυ ἄλλος.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="5">[Ὅρα δὲ ἐν τῷ «ἀνέσχεθε πᾶσι θεοῖσιν», ὅτι δυνάμενος κατὰ κάλλος εἰπεῖν</l>
    <l n="6">«ἀνέσχεθε θεοῖς», αὐτὸ μὲν διέκοψεν ὡς οὐκ εὔφωνον, ἠρκέσθη δὲ καλλωπίσαι</l>
    <l n="7">διὰ παρισώσεως.] <ref><hi rend="bold">(v. 414)</hi></ref> Ὅτι ταὐτόν ἐστιν εἰπεῖν Δάρδανοι καὶ Δαρδανίωνες.</l>
    <l n="8">διὸ πρὸ ὀλίγου εἰπὼν «Τρῶες καὶ Δάρδανοι», ἐνταῦθα «Τρῶες» φησὶ «καὶ</l>
    <l n="9">Δαρδανίωνες», ἤγουν Δαρδανίδαι, Δαρδάνου ἀπόγονοι. Καὶ ἔστι τοῦτο καιριώτε–</l>
    <l n="10">ρον, ὡς καθαρῶς πατρωνυμικόν, καθὰ καὶ τὸ Δαρδάνιοι, ὃ προδεδήλωται.</l>
    <l n="11">Πατρωνυμεῖται γὰρ καὶ ὁ Δαρδάνιος κατὰ τὸ Τελαμώνιος. Οἱ μέντοι Δάρ–</l>
    <l n="12">δανοι ἢ ὁμωνυμίαν ἔχουσι πρὸς τὸν Δάρδανον, ἢ ἐκ τοῦ Δαρδάνιοι | συνεκόπησαν.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="13"><ref><hi rend="bold">(v. 414—7)</hi></ref> Ὅτι τὸ ὅτε «ὁππότ’ ἂν» ἐνταῦθα Ὅμηρος λέγει εἰπὼν «οἳ δὲ ἐκάθηντο</l>
    <l n="14">πάντες ὁμηγερέες, ποτιδέγμενοι ὁππότ’ ἄν», ἤγουν ὅτε, καὶ κατὰ τοὺς ὕστερον</l>
    <l n="15">Ἀττικοὺς εἰπεῖν πηνίκα, «ἔλθοι ὁ Ἰδαῖος, ὃ δ’ ἄρ’ ἦλθε καὶ ἀγγελίην ἀπέειπε</l>
    <l n="16">στὰς ἐν μέσσοισιν». ἃ δὴ ἁρμόττει εἰς ὑπουργίαν ἀγγέλων πολλαχοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 416 s.)</hi></ref></l>
    <l n="17">Ἰστέον δὲ ὅτι ἐν ἄλλοις μὲν ὁ ποιητὴς παράγει τοὺς ἀγγέλους ἀνελλιπῶς</l>
    <l n="18">αὐτὰ δὴ τὰ παραγγελθέντα προφέροντας, ἐνταῦθα δὲ κατὰ σχῆμα συντομίας</l>
    <l n="19">ἐπὶ τοῦ Ἰδαίου ἀρκεῖται τοῦτο καὶ μόνον εἰπών· ὁ δ’ ἦλθεν εἰς Ἴλιον καὶ</l>
    <l n="20">ἀγγελίην, τὴν ἐκ τῶν Ἀχαιῶν, ἀπέειπεν, ἤγουν ἁπλῶς εἶπεν, ὡς περιττευούσης |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="21">τῆς προθέσεως, καθὰ καὶ ἐν τῷ «κεῖται ἀπομηνίσας», ἢ μάλιστα Ὁμηρι–</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="487">


   <p>
    <l n="1">κώτερον τὴν ἀπόφασιν ἡ λέξις δηλοῖ τὴν, ὅτι οὔτε τὰ κτήματα οὔτε τὴν Ἑλένην</l>
    <l n="2">οἱ Ἀχαιοὶ δέχονται. Καὶ σημείωσαι ὅτι τῆς Ἑλληνικῆς ὁμιλίας συγκειμένης</l>
    <l n="3">ἔκ τε τοῦ εἰπεῖν καὶ τοῦ ἀπειπεῖν—Εἰπεῖν μὲν γὰρ ἦν τὸ συγκαταθέσθαι</l>
    <l n="4">ταφῆναι τοὺς νεκρούς, ἀπειπεῖν δὲ τὸ μηδέν τι ἐκ τῶν Τρώων δέξασθαι—,</l>
    <l n="5">ἀπειπεῖν ἀγγελίαν ἐνταῦθα εἶπεν ἀπὸ μέρους τοῦ καιριωτέρου. Τί δέ ἐστι τὸ</l>
    <l n="6">κυρίως ἀπειπεῖν, ἐδηλώθη σαφῶς καὶ ἐν τῷ «ὑπόσχεο καὶ κατάνευσον ἢ</l>
    <l n="7">ἀπόειπε». [Ὅτι δὲ ἀπειπεῖν λέγεται καὶ τὸ σιγῆσαι, | εἴτ’ οὖν ἀπαγορεῦσαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="8">διά τινα βαρύτητα, δηλοῖ καὶ τὸ «ἀπεῖπον ἄλγει», καὶ τὸ «ἔστε κ’ ἀπείπῃς»,</l>
    <l n="9">ἤγουν ἕως ἂν ἀπαγορεύσῃς ὡς ἡττημένος.] <ref><hi rend="bold">(v. 417 s.)</hi></ref> Ὅτι ὁπλίζεσθαι καὶ</l>
    <l n="10">ἐνταῦθα τὸ ἁπλῶς εὐτρεπίζεσθαι. Φησὶ γὰρ «τοὶ δ’ ὡπλίζοντο», ἤγουν οἱ</l>
    <l n="11">Τρῶες, «ἀμφότερον νέκυάς τε ἀγέμεν, ἕτεροι δὲ μεθ’ ὕλην», ἀντὶ τοῦ εἰς τὸ</l>
    <l n="12">ὀρεινὸν δάσος. Τοῦτο δὲ καὶ κατωτέρω εὐθὺς ἐπὶ Ἀργείων λέγει ταὐτολογῶν,</l>
    <l n="13">ὡς ἔθος αὐτῷ, καὶ μὴ ἐθέλων ποικιλίαν φράσεως ἐν οὐ δέοντι περιεργάζεσθαι.</l>
    <l n="14">Τὸ δὲ «ἀμφότερον» ἐπίρρημά ἐστι κἀνταῦθα, ὡς καὶ ἐν τῷ «ἀμφότερον βασιλεύς</l>
    <l n="15">τ’ ἀγαθὸς κρατερός τ’ αἰχμητής». <ref><hi rend="bold">(v. 417 s.)</hi></ref> Δῆλον | δέ, ὡς καινόσχημόν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="16">ἐστι τὸ «ὡπλίζοντο νέκυάς τε ἄγειν, ἕτεροι δὲ μεθ’ ὕλην». Ἦν γὰρ κοινότερον</l>
    <l n="17">τὸ «οἳ μὲν ὡπλίζοντο εἰς νεκύων ἀγωγήν, ἕτεροι δὲ εἰς ὕλην», ἢ καὶ ἄλλως</l>
    <l n="18">«νέκυάς τε ἄγειν καὶ ξύλα». Ὅμηρος δὲ ὁμοιοσχημόνως ἔφρασεν ὡς οὐκ ἄν</l>
    <l n="19">τις ἕτερος <ref><hi rend="bold">(v. 420)</hi></ref> Τὸ δὲ νέκυας ἄγειν τὸ νεκραγωγεῖν παρήγαγεν. [Οὕτω</l>
    <l n="20">δὲ καὶ τὸ δάκρυα χέοντες, ὃ μετ’ ὀλίγα κεῖται εἰς πιθανὴν ἔνδειξιν πλήθους</l>
    <l n="21">δακρύων, συντίθησι τὸ δακρυχέειν.] Τὸ δὲ ἄγειν ἰσοδυναμεῖ καὶ νῦν τῷ φέρειν.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="488">


   <p>
    <l n="1">Ἰστέον δὲ ὅτι ὁ νῦν πάνυ βραχυλογήσας ποιητὴς τὴν τοῦ Ἑλληνικοῦ καὶ</l>
    <l n="2">Τρωϊκοῦ πολυανδρίου σκευωρίαν, ὡς καὶ μετ’ ὀλίγα | εὐθὺς φανεῖται, προϊὼν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="3">ἐν τοῖς κατὰ τὸν Πάτροκλον πλατυνεῖ τὴν τοιαύτην ἔννοιαν, οὕτω κρίνας αὐτὸς</l>
    <l n="4">καὶ τοῦτο δέον εἶναι, καθὰ καὶ ἐχρῆν. οὐ γὰρ ἔδει νῦν ἐν τοσούτοις ἀγῶσιν</l>
    <l n="5">ἁβρύνειν τὸν λόγον τοιαύτῃ διασκευῇ. <ref><hi rend="bold">(v. 421 s.)</hi></ref> Ὅτι τὸ ἀνατεῖλαι τὸν ἥλιον</l>
    <l n="6">περιφράζων φησὶν «ἠέλιος μὲν ἔπειτα νέον προσέβαλλεν ἀρούρας ἐξ ἀκαλαρρεί–</l>
    <l n="7">ταο βαθυρρόου Ὠκεανοῖο οὐρανὸν εἰσανιών». Τίς δὲ ὁ Ὠκεανός, καὶ διὰ τί</l>
    <l n="8">ἀκαλαρρείτης λέγεται, εἴρηται ἀλλαχοῦ. Νῦν δὲ ἐν ὀλιγίστῳ ῥητέον τὸ τοῦ</l>
    <l n="9">Γεωγράφου εἰπόντος, ὅτι τὸ ἀκαλαρρείτης ἔμφασιν ἔχει τῆς τοῦ Ὠκεανοῦ</l>
    <l n="10">πλημυρίδος, ἐχούσης τὴν ἐπίβασιν | πραεῖαν καὶ οὐ τελείως ῥοώδη, ὥστε ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="11">σοφὸς οὗτος τὸ «ἀκαλαρρείτης», ὃ δηλοῖ τὸν ἡσύχως ῥέοντα, οὐχ’ ὡς ἐπὶ</l>
    <l n="12">ποταμοῦ τοῦ Ὠκεανοῦ λαμβάνει, ἀλλ’ ὡς ἐπὶ θαλάσσης ἐκείνης τῆς ἔξω ἀμπωτι–</l>
    <l n="13">ζομένης ἠρέμα καὶ οὐ καταρακτικῶς ἐν τῷ πλημύρειν ἐπιβαινούσης εἰς γῆν.</l>
    <l n="14"><ref><hi rend="bold">(v. 424—8)</hi></ref> Ὅτι «χαλεπῶς μέν», φησίν, «ἦν διαγνῶναι ἄνδρα ἕκαστον», τῶν</l>
    <l n="15">τεθνεώτων δηλαδή, «ἀλλ’ ὕδατι νίζοντες ἄπο βρότον αἱματόεντα», ὅ ἐστιν</l>
    <l n="16">ἀποκαθαίροντες τὸν ἐκ τοῦ αἵματος μολυσμὸν καὶ οὕτως ἐπιγινώσκοντες</l>
    <l n="17">οἱ αὐτοὺς ἀναλεγόμενοι, «δάκρυα θερμὰ χέοντες ἁμαξάων ἐπάειραν. οὐδ’ εἴα</l>
    <l n="18">κλαίειν Πρίαμος μέγας, οἳ δὲ σιωπῇ | νεκροὺς πυρκαϊῆς ἐπενήνεον», ἤγουν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="19">ἐπεσώρευον εἰς πυρκαϊάν, «ἀχνύμενοι κῆρ». καὶ τοῦτο μὲν ἐπὶ Τρώων. <ref><hi rend="bold">(v. 430—2)</hi></ref></l>
    <l n="20">Εἶτα κατὰ μέθοδον συντομίας ἐπὶ τῶν Ἑλλήνων ταὐτολογῶν, ὡς εἴωθε,</l>
    <l n="21">λέγει ὡσαύτως ἑτέρωθεν καὶ αὐτοὺς ποιεῖν. <ref><hi rend="bold">(v. 424)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἔνθα διαγνῶναι</l>
    <l n="22">χαλεπῶς ἦν ἄνδρα ἕκαστον» λεχθήσεταί ποτε ἁπλῶς καὶ ἐπὶ συγχύσεως πλήθους.</l>
    <l n="23">Σημείωσαι δὲ καὶ ἐνταῦθα, ὅτι οὕτω διασκευῶν παραδόξων ἐφευρετικὸς ὁ</l>
    <l n="24">ποιητής, ὥστε ἤνυσεν ἰδοῦ εὐμεθόδως ἀόπλους εἰς τὸ πεδίον συναγαγεῖν καὶ</l>
    <l n="25">ἀναμῖξαι Τρῶάς τε καὶ Ἕλληνας ἐν τῇ τῶν νεκρῶν συλλογῇ, πρὸς ἀλλήλους</l>
    <l n="26">μὲν οὐδὲν φθεγγομένους, | ἐπὶ δὲ τοῖς τεθνεῶσι παθαινομένους. <ref><hi rend="bold">(v. 427)</hi></ref> Καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="27">ὅτι βαρβαρικὸν μὲν τὸ ἀκρατῶς κλαίειν, ὃ καὶ ποιοῦντες ἢ καὶ ποιεῖν ἐθέλοντες</l>
    <l n="28">οἱ Τρῶες κωλύονται ὑπὸ τοῦ Πριάμου, ἵνα τε μὴ δόξωσι μαλακοὶ εἶναι διὰ</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="489">


   <p>
    <l n="1">τὸν κλαυθμὸν καὶ μηδὲ ἀμελῶσι τοῦ ἔργου κατακλώμενοι, ὃ δὴ καὶ ἡ τοῦ κλαίειν</l>
    <l n="2">λέξις βούλεται. <ref><hi rend="bold">(v. 430 s.)</hi></ref> Οἱ μέντοι Ἕλληνες μόνον ἀχνύμενοι κῆρ ἐπισω–</l>
    <l n="3">ρεύουσι τῇ πυρκαϊᾷ τοὺς νεκρούς. διὸ οὐδ’ ἂν κωλύοιντο ὑπ’ οὐδενός. Ὡς</l>
    <l n="4">γὰρ ὑφεῖται τῷ γέλωτι τὸ μειδίαμα, οὕτω καὶ τῷ κλαυθμῷ τὸ ἄχνυσθαι.</l>
    <l n="5"><ref><hi rend="bold">(v. 423—8)</hi></ref> Περιπαθὲς δὲ τὸ δρᾶμα καὶ μᾶλλον ἤπερ τὸ ἐπ’ Ἀλεξάνδρου τοῦ</l>
    <l n="6">Μακεδόνος. Ἐπ’ ἐκείνου | μὲν γάρ, ὥς φασιν αἱ ἱστορίαι, ἦν ἰδεῖν ποτε πεδίον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="689"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="7">πλῆρες ἀνδρῶν κεκυφότων εἰς γῆν καὶ λίθους ἀναστρεφόντων, οἷα τοῦ φρονεῖν</l>
    <l n="8">ἐκστάντων διά τι φάρμακον, ὅπερ ἀγνοίᾳ προσηνέγκαντο. Ἐνταῦθα δὲ τὸ</l>
    <l n="9">Τρωϊκὸν πεδίον ἀνδρῶν γέμει ἐπικυπτόντων νεκροῖς, φρονούντων μὲν φύσει,</l>
    <l n="10">ἐξεστηκότων δὲ ὥσπερ τῷ πάθει καὶ φωνούντων ἀλλήλοις οὐδέν. <ref><hi rend="bold">(v. 428)</hi></ref></l>
    <l n="11">Ὅρα δὲ καὶ ὅτι συντέμνει, ὡς καὶ προεσημειώθη, τὴν τῆς ταφῆς διασκευὴν</l>
    <l n="12">ἐνταῦθα ὁ ποιητής, ὥσπερ καὶ τὴν τοῦ τείχους μετὰ βραχέα | κατασκευήν,</l>
    <l n="13">οὐκ ἐθέλων τοῖς μὴ ἀναγκαίοις ἀκαίρως ἐμφιλοχωρεῖν. ἑνὶ γοῦν στίχῳ τῷ</l>
    <l n="14">αὐτῷ ἐπί τε Τρώων καὶ Ἑλλήνων τὰ τῆς πυρκαϊᾶς ἀφοσιοῦται, οἳ τοὺς νεκρούς,</l>
    <l n="15">φησίν, εἰς πυρκαϊὰν ἐπενήνεον ἀχνύμενοι κῆρ. Τὴν δὲ πολλὴν ἐπιτάφιον διατριβὴν</l>
    <l n="16">τῷ τοῦ Πατρόκλου τηρήσει τάφῳ χαριζόμενος κἀνταῦθα τῷ φίλῳ Ἀχιλλεῖ,</l>
    <l n="17">ἵνα καὶ ἀγωνοθέτην ἐκεῖνον καθίσῃ τοῖς Ἕλλησιν. <ref><hi rend="bold">(v. 427)</hi></ref> Ἐνδημεῖ δὲ αὐτὸς</l>
    <l n="18">ὁ Πρίαμος ἐνταῦθα τῷ ἔργῳ διά τε τὴν τοῦ Ἀγαμέμνονος ἀναφώνησιν φαμένου</l>
    <l n="19">«ὅρκια δὲ Ζεὺς ἴστω», καὶ διὰ τὸ ἀναγκαῖον ἄλλως τοῦ πράγματος, ὅπερ ἐπὶ</l>
    <l n="20">τῶν φθασάντων ὅρκων οὐκ ἐποίησεν, ὁ μὴ κατὰ | τὸν Σαλαμίνιον Αἴαντα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="21">μέγας, ἀλλὰ καθ’ ἑτέρους πολλοὺς τρόπους, οἷα μὴ ἀνασχόμενος τότε παρα–</l>
    <l n="22">μεῖναι τῇ μονομαχίᾳ τοῦ υἱοῦ. <ref><hi rend="bold">(v. 428)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἐπενήνεον» ἀπὸ διπλασιασμοῦ</l>
    <l n="23">γίνεται, ὡς καὶ τὸ ἀνεκήκιε, καθὰ καὶ προδεδήλωται. Ἔστι γὰρ νῶ, τὸ σωρεύω,</l>
    <l n="24">καὶ ἀναδιπλασιασμῷ νανῶ καὶ τροπῇ νηνῶ, ἐξ οὗ τὸ ἐπενήνεον. Ἡ δὲ λέξις</l>
    <l n="25">καὶ παρὰ Ἡροδότῳ ἐν τῷ «συννενέαται φρυγάνων φάκελλοι». κεῖται δὲ καὶ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="490">


   <p>
    <l n="1">ἐπὶ ἄρτων σωρείας ἐν Ὀδυσσείᾳ. <ref><hi rend="bold">(v. 433)</hi></ref> Ὅτι «ἀμφιλύκη νύξ» τὸ παρ’ ἡμῖν</l>
    <l n="2">ἰδιωτικώτερον λεγόμενον λυκόφως, ὅπερ οὔτε ἡμέρα ἤδη ἐστίν, ἀλλ’ οὐδὲ</l>
    <l n="3">νύξ ἐστιν ἁπλῶς, νὺξ δὲ ἀμφιλύκη. καὶ ἄλλως | δὲ εἰπεῖν, ἀμφιλύκην νύκτα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="4">καλεῖ ὁ ποιητὴς τὴν ἤδη πρὸς τῇ ἡμέρᾳ οὖσαν καὶ προηγουμένην τῆς ἠοῦς,</l>
    <l n="5">ἤτοι τοῦ ὄρθρου. <ref><hi rend="bold">(v. 433 s.)</hi></ref> Διὸ καί φησιν «ἦμος δ’ οὔτ’ ἄρ πω ἠώς, ἔτι δ'</l>
    <l n="6">ἀμφιλύκη νύξ, τῆμος δ’ ἀμφὶ πυρὴν κριτὸς ἔγρετο λαός». Καὶ ἄλλως δὲ καθ'</l>
    <l n="7">Ὅμηρον, ἀμφιλύκη νύξ, καθ’ ἣν ἥλιος νέον προσβάλλει τῇ γῇ οὔπω διαλύσας</l>
    <l n="8">τὴν νύκτα, οὐ μὴν ἤδη προσβέβληκεν ὡς καὶ ἠῶ ποιῆσαι. Ἐτυμολογεῖται δὲ</l>
    <l n="9">ἢ παρὰ τὴν λύγην, ὅ ἐστι τὴν σκοτίαν. —Λυγαῖον γάρ, ὅ ἐστι σκοτῶδες, τὸ</l>
    <l n="10">τηνικαῦτα φῶσ—ἢ παρὰ τὸ λυκέῃ ἐοικέναι, τουτέστι λύκου δορᾷ. τεφρώδης</l>
    <l n="11">γὰρ ἡ λυκέη καὶ οὐκ ἄκρατον ἴσχει τὸ μέλαν. | [Εἰς τοῦτο δὲ συντελεῖ τι καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="12">ἡ παρὰ τοῖς πολλοῖς ἰδιωτικῶς λεγομένη λυκόχροος βαφή. κατ’ ἐκείνην γάρ</l>
    <l n="13">πως διάκειται καὶ ἡ ἀμφιλύκη νύξ. εἴη δ’ ἂν αὕτη καὶ λυκόφως. Λέξις δὲ καὶ</l>
    <l n="14">αὕτη γνωστὴ τοῖς παλαιοῖς, οἳ καὶ ἔγραψαν ὅτι λυκόφως ὁ πρὸ τῆς ἀνατολῆς</l>
    <l n="15">χρόνος, εἰ καὶ ἡ χυδαία λογιότης γλυκόφως αὐτὸ λαλεῖ.] Ἰστέον δὲ ὅτι πρῶτα</l>
    <l n="16">μὲν νύξ, εἶτα ἀμφιλύκη, νὺξ μὲν ἔτι οὖσα, πέρας δὲ ὅμως νυκτός, μεθ’ ἣν ἡ</l>
    <l n="17">κροκόπεπλος καὶ ἡ ῥοδοδάκτυλος, μετὰ δὲ ταύτας ἡ ἀπροσδιορίστως λεγομένη</l>
    <l n="18">ἡμέρα. <ref><hi rend="bold">(v. 434—6)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι σῶφρον κάλλος ὁ ποιητὴς ἐνταῦθα τῷ λόγῳ</l>
    <l n="19">μετρίως τεχνώμενος τὸν | μὲν ἀμφὶ τὴν πυρὰν λαὸν κριτὸν ἔφη, ὅ ἐστιν ἐπίλεκτον,</l>
    <l n="20">τὸν δὲ τύμβον, ἤτοι τὸ Ἑλληνικὸν πολυάνδριον, ἄκριτον, ὡς καὶ προερρέθη,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="21">ὅ ἐστιν ἀδιαχώριστον διὰ τὴν κοινότητα. Ἔχει δέ τι πάντως γλυκέος ἤχου τὸ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="491">


   <p>
    <l n="1">κριτὸν καὶ ἄκριτον κατὰ τὸ αὐτοῖς ἐμφαινόμενον ἀντιθετικόν. εἰσὶ δὲ τῶν πρός</l>
    <l n="2">τι. Καὶ ὁ μὲν κριτὸς λαὸς δηλοῖ οὐ τὸν ἐν συνθέσει ἔκκριτον ἢ πρόκριτον κατά</l>
    <l n="3">τι ἐξαίρετον ἀρετῆς ἣ τὸν λογάδα χαρακτηρίζει, ἀλλὰ τὸν ἁπλῶς χωριστὸν</l>
    <l n="4">εἴς τι ἔργον. Ἄκριτος δὲ τύμβος ἀνάπαλιν ὁ κοινὸς καὶ ἀχώριστος καὶ μὴ</l>
    <l n="5">ἰδιάζων ἐν τοῖς καθέκαστον ἀλλ’ ἀδιευκρίνητος. καὶ δῆλον ὡς ἐκ τῆς τοιαύτης</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="6">λέξεως ὁ ἀκριτόμυθος σύγκειται, ὁ συμπεφυρμένος δηλαδὴ καὶ μὴ εὐκρινῶς</l>
    <l n="7">ἔχων ἐν τῇ τῶν νοημάτων τάξει. <ref><hi rend="bold">(v. 436—441)</hi></ref> Ὅτι τὴν τειχοποιί̈αν, ἣν ὁ</l>
    <l n="8">Νέστωρ γενέσθαι ὑπέθετο, οὕτω νῦν φράζει ἀδιασκεύως καὶ ἐπιτροχάδην ὁ</l>
    <l n="9">ποιητὴς διὰ τὸ μὴ ἀναγκαῖον τῆς πολυλογίας «τεῖχος ἔδειμαν πύργους θ'</l>
    <l n="10">ὑψηλούς, εἶλαρ νηῶν τε καὶ αὐτῶν», ὡς καὶ προεγράφη, «ἐν δ’ αὐτοῖσι πύλας</l>
    <l n="11">ἐνεποίεον εὖ ἀραρυίας, ἔκτοσθεν δὲ βαθεῖαν ἐπ’ αὐτῷ», ἤγουν τῷ τείχει, «τάφρον</l>
    <l n="12">ὤρυξαν εὐρεῖαν μεγάλην», ὡς καὶ ἐχρῆν, «ἐν δὲ σκόλοπας κατέπηξαν». Καὶ</l>
    <l n="13">ἔστι τοῦτο σκάριφον τειχισμοῦ πεποιημένου εἰς ἀσφάλειαν τῶν ἐντός, οὐ μὴν |</l>
    <l n="14">ἀληθὴς κατὰ ἱστορίαν τειχισμός, ὡς καὶ μετ’ ὀλίγα δηλωθήσεται. <ref><hi rend="bold">(v. 436)</hi></ref></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="15">Ἰστέον δὲ ὅτι ἐν τῷ «τεῖχος ἔδειμαν πύργους θ’ ὑψηλούς» ἐντελὴς ἡ φράσις,</l>
    <l n="16">πρὸ δὲ τούτων ἐν τῷ «δείμομεν πύργους ὑψηλούς» ἐνέλειπε πρὸς ἐντέλειαν</l>
    <l n="17">ἐννοίας τὸ τεῖχος, νοούμενον καὶ αὐτὸ ἐκ μέρους, τῶν πύργων δηλαδή. <ref><hi rend="bold">(v. 438)</hi></ref></l>
    <l n="18">Ἐν δὲ τῷ «πύλας ἐνεποίεον εὖ ἀραρυίας», γράφουσί τινες «πύλας ἐνεποίεον</l>
    <l n="19">ἑπτ’ ἀραρυίας», ὡς ἑπτὰ πυλῶν οὐσῶν ἐκεῖσε, ἱππηλάτων δηλαδὴ κατὰ τὸν</l>
    <l n="20">ποιητὴν εἰπόντα «ὄφρα δι’ αὐτῶν ἱππηλασίη ὁδὸς εἴη». Ἀρίσταρχος μέντοι,</l>
    <l n="21">ὡς καὶ προεδηλώθη, ἐναντιούμενος καὶ δοκῶν παραδοξολογεῖν ἐπαγωνίζεται |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="492">


   <p>
    <l n="1">δεῖξαι πυλίδας μὲν πολλὰς εἶναι πρὸς διαφόρους χρείας, ἱππήλατον δὲ μίαν</l>
    <l n="2">ἐπὶ τὰ ἀριστερὰ τοῦ ναυστάθμου περὶ τὸ προρρηθὲν Ῥοίτειον ἀκρωτήριον.</l>
    <l n="3">Τέως μέντοι ἐν τῇ προτέρᾳ γραφῇ περιττὴ κεῖται πρόθεσις δι’ ἐντέλειαν μέτρου, ἢ</l>
    <l n="4">τοῦ «ἐν δ’ αὐτοῖσιν» ἢ τοῦ «ἐνεποίεον». πάντως γὰρ ἀσφαλὲς εἰπεῖν «ἐν δ’ αὐτοῖσι</l>
    <l n="5">πύλας ἐποίεον» ἢ «αὐτοῖσι πύλας ἐνεποίεον». Τὸ δὲ ἐποίεον κοινότερον ἀντὶ</l>
    <l n="6">τοῦ ἔτευχον εἴρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 441)</hi></ref> Ἡ προσθήκη δὲ τοῦ «εὐρεῖαν» ἐν μὲν τοῖς</l>
    <l n="7">φθάσασιν ἐσιγήθη τῷ Νέστορι αὐτοσχεδιάζοντι, ἐνταῦθα δὲ ἐκφωνηθὲν ἄρτιον</l>
    <l n="8">τὸν λόγον ποιεῖ, ὥσπερ καὶ τὸ «ἐν δὲ σκόλοπας κατέπηξεν». οὐδ’ αὐτὸ | γὰρ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="9">ὁ γέρων Νέστωρ εἶπεν, Ὁμήρῳ δέ γε ἐκφωνεῖται, ὡς οἷα τοῦ Νέστορος ἐν</l>
    <l n="10">αὐτῷ τῷ ἔργῳ τοῦ τειχισμοῦ προσθεμένου, ἅπερ σχεδιάζων ἐνέλειψεν. Εἰσὶ</l>
    <l n="11">δὲ σκόλοπες ὀρθὰ ξύλα, ὧν ἀπωξυμμένων ἡ κατὰ γραμμὴν εὐθεῖαν στάσις</l>
    <l n="12">ἔοικεν ἡπλωμένῃ πτέρυγι. Διὸ καὶ σταυροῖσι κορσωτὴν πτέρυγα τὴν τούτων</l>
    <l n="13">ἔκτασιν ἔφη τις. Λέγονται δὲ οἱ τοιοῦτοι σκόλοπες καὶ σταυροὶ παρὰ τὸ ἵστασθαι</l>
    <l n="14">κατ’ εὖρος ἢ παρὰ τὸ ἀνίστασθαι εἰς ἀέρα ἠρμένους. ἐκ δὲ τούτων τὸ ἀνασκολο–</l>
    <l n="15">πίζειν καὶ τὸ ἀνασταυροῦν. [Εἰ δὲ καὶ τὸ σκολύπτειν ἐκ τῶν σκολόπων λέγεται</l>
    <l n="16">διὰ τὴν ἀφαίρεσιν τοῦ ἄνω καλύμματος, ἐπεὶ καὶ οἱ σκόλοπες | γυμνοί εἰσι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="17">τὸ ἄνω ὀξύ, ζητητέον ἄλλοθεν.] Ὡς δὲ τοὺς τοιούτους σταυροὺς οἱ ἀπερίσκεπτα</l>
    <l n="18">κατὰ παραφθορὰν λαλοῦντες στάβαρα καλοῦσι, δῆλόν ἐστι. Ἰστέον δὲ καὶ</l>
    <l n="19">ὅτι τριῶν οὐσῶν διαστάσεων, μήκους, βάθους καὶ πλάτους, ὅταν ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="20">λέγῃ βαθεῖαν τάφρον ὄρυξαν, εὐρεῖαν, μεγάλην, τὸ μὲν βαθεῖαν βάθος δηλοῖ,</l>
    <l n="21">τὸ δὲ εὐρεῖαν πλάτους ἐστὶ δηλωτικόν, ἅπερ τάφρου εἰσὶν ἀρεταί, τὸ δὲ μεγάλην</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="493">


   <p>
    <l n="1">τοῦ μήκους, ὃ καὶ παρακατιὼν δηλοῖ ἐν τῷ «ἀμφὶ δὲ τάφρον ἤλασαν», τουτέστιν</l>
    <l n="2">ἐπὶ μῆκος ἐξέτειναν. Ἐνταῦθα δὲ σημείωσαι καὶ ὅπως αἱ δεύτεραι φροντίδες</l>
    <l n="3">σοφώτεραι. Νέστωρ μὲν γὰρ | ἴσως οὐ παρήγγειλε καταπῆξαι σκόλοπας,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="4">Ἕλληνες δὲ ἐποίησαν οὕτω, σκεψάμενοι, ὡς εἰκός, κατὰ τὸ σιωπώμενον πλεῖόν</l>
    <l n="5">τι τῶν τοῦ γέροντος. Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι τὸ Ἑλληνικὸν τοῦτο τεῖχος ἀρέσκει</l>
    <l n="6">τοῖς παλαιοῖς πλάσμα εἶναι Ὁμηρικόν. τῇ γὰρ ἀληθείᾳ, φασίν, οὐ γέγονεν,</l>
    <l n="7">ἀλλ’ ἐπλάσατο τὴν πρὸς τῷ ναυστάθμῳ τειχοποιί̈αν καὶ τὰ κατ’ αὐτὴν ὁ</l>
    <l n="8">ποιητής, οὐχ’ ἱστορῶν πρᾶγμα γενόμενον ἀλλ’ ὡς γενόμενον ἐκτιθέμενος,</l>
    <l n="9">οὐδὲ λέγων ἀληθῶς, τὰ εἰκότα δὲ ὑποτιθέμενος, ὡς ἂν ἐγγυμνάσῃ προϊὼν τὴν</l>
    <l n="10">ἑαυτοῦ ῥητορικὴν καὶ τειχομαχίαις καὶ κινδύνοις τοῖς περὶ αὐτάς, ὅπερ οὐκ</l>
    <l n="11">εἶχε περὶ αὐτὴν τὴν Τροίαν ἄρτι πιθανῶς ποιῆσαι, τά τε ἄλλα, καὶ μάλιστα</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="12">διὰ τὴν τοῦ Ἀχιλλέως μῆνιν, οὗ χωρὶς οὐ δυνατὸν ἦν τοὺς Τρῶας ἐγκλεισθῆναι</l>
    <l n="13">τῇ πόλει καὶ πολιορκητικὴν τειχομαχίαν παθεῖν διὰ τὸ δεῖν εἶναι τελειωθῆναι</l>
    <l n="14">τὴν προρρηθεῖσαν βουλὴν τοῦ Διός. Ἐπλάσατο μὲν οὖν οὐκ ἀπιθάνως ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="15">τὴν ἐν τῷ ναυστάθμῳ πυργοποιί̈αν διὰ πάνυ πολλὴν ποικιλίαν καὶ εὐπορίαν</l>
    <l n="16">γραφῆς τὴν εἰσέπειτα φανησομένην. <ref><hi rend="bold">(v. 445—63)</hi></ref> Ἵνα δὲ μὴ ἐλέγχηται ὑπὸ τῶν</l>
    <l n="17">ὕστερον ὡς ψευσάμενος, ζητούντων μὲν βραχέα γοῦν τινα ἰδεῖν γνωρίσματα τῆς</l>
    <l n="18">τοιαύτης περιπύστου τειχοποιί̈ας, μὴ εὑρισκόντων δέ, παράγει | τὸν Ποσει–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="690"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="19">δῶνα ὀργιζόμενον ἐπὶ τῷ ἔργῳ τούτῳ ἐν ἐπηκόῳ τοῦ Διὸς καὶ οἷον φθονοῦντα</l>
    <l n="20">ὑπέρ τε ἑαυτοῦ καὶ τοῦ Ἀπόλλωνος, ἔτι δὲ καὶ ἐπεγκαλοῦντα τοῖς Ἕλλησι,</l>
    <l n="21">διότι μηδὲ θύσαντες ἑκατόμβας εἶτα τειχοποιεῖν ἐπιβάλλονται, καὶ τὸν Δία</l>
    <l n="22">ποιεῖ καταψηφιζόμενον τοῦ Ἑλληνικοῦ ἔργου καὶ κυροῦντα τὸν τείχους ἀφα–</l>
    <l n="23">νισμόν, καλύψει μὲν ψαμάθων ὕστερον, πρὸ δὲ τούτου ἀναρρήξει καὶ ἐκμοχλεύσει</l>
    <l n="24">τῶν θεμελίων, τῇ διὰ σεισμῶν δηλαδὴ καὶ ὑδάτων, ὡς εἰκός, ἐπικλύσεως, | ὧν</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="494">


   <p>
    <l n="1">κύριος Ποσειδῶν σὺν Ἀπόλλωνι, ὥστε τὸ αὐτὸ καὶ σεισμοῖς πεσεῖν καὶ ποτα–</l>
    <l n="2">μόκλυστον γενέσθαι καὶ ἀμμόχωστον. καὶ οὕτω λαμπροτάτην μὲν ἐν τοῖς</l>
    <l n="3">ἑξῆς τειχομαχίαν ὁ ποιητὴς ἀρτύει ἐν τῷ πλαστῷ τούτῳ τείχει. Διὰ δὲ τοῦ</l>
    <l n="4">παντελοῦς αὖθις ἀφανισμοῦ διαφεύγει τὸν τοῦ ψεύδους ἔλεγχον, αὐτὸς ποιήσας</l>
    <l n="5">τὸ τεῖχος, αὐτὸς ἀφαντώσας, ὡς καὶ Ἀριστοτέλης δηλοῖ, ὅπου ἔφη ὅτι τὸ τεῖχος</l>
    <l n="6">ὁ φράσας ποιητὴς ἠφάνισε. Διὸ καί, καθ’ Ὅμηρον ἱστορῆσαι, αὐθημερὸν τὸ</l>
    <l n="7">τοσοῦτον τετέλεστο διὰ τὴν πολυχειρίαν τῶν Ἀχαιῶν, ἵνα μὴ ἀπιστοῖτο ἐξαπ–</l>
    <l n="8">ολέσθαι [τὸ μέγα μέν, εἰκαῖον δέ, καὶ Ὁμηρικῶς εἰπεῖν, οὐδενόσωρον κατά γε</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="9">τὸ ἀπεριμερίμνως ἔχειν τὰ εἰς κατασκευὴν καὶ οὐκ εὐσταθῶς διὰ τὴν ἄγαν</l>
    <l n="10">κατέπειξιν.] <ref><hi rend="bold">(v. 465)</hi></ref> Φησὶ γὰρ «δύσετό τε ἠέλιος, τετέλεστο δὲ ἔργον Ἀχαιῶν»,</l>
    <l n="11">ὅπερ καὶ μέγα ἔργον καλεῖ, τοιοῦτον ἂν τῇ ἀληθείᾳ ὄν, εἰ γέγονεν. Ὅθεν ὁ</l>
    <l n="12">περὶ τὴν ὀλίγην πυρὰν τοῦ Πατρόκλου ἐν τοῖς ὕστερον πολὺν λόγον δαπανήσων</l>
    <l n="13">καὶ ὀρέας ἀχθοφόρους σκευάσων καὶ ἄνδρας ὑλοτόμους ἐπιλεξόμενος καὶ</l>
    <l n="14">ἄρχοντα τὸν Μηριόνην αὐτοῖς ἐπιστήσων καὶ ἀρχιτεκτονήσων πυρὰν ἑκατόμπο–</l>
    <l n="15">δον, τῷ τοσούτῳ τείχει οὐκ ἀρχιτέκτονά τινα ἐφιστᾷ, οὐ λατομίαν ὑπονομεύσας</l>
    <l n="16">ἀνοίγει, οὐ τὴν | ἄλλην ὕλην φράζει, οὐ τοὺς τεχνίτας ἱστορεῖ, ὡς εὖγε καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="17">ταῦτα ποιῶν, ἵνα μὴ περιηγησάμενος τὸ μὴ γενόμενον ὡς γεγονὸς καὶ λόγον</l>
    <l n="18">πολὺν περὶ αὐτὸ ἀναλώσας ὕποπτον ποιήσῃ τὴν ὅλην ποίησιν καὶ ἀπιστηθείη</l>
    <l n="19">καὶ περὶ τὰ ὄντως γενόμενα. Ἰστέον δὲ ὅτι ἔχουσι πιθανότητα τοῦ μὲν ταχὺ</l>
    <l n="20">γενέσθαι τὸ μέγα τεῖχος αἱ πολλαὶ τοῦ λαοῦ μυριάδες, τοῦ δὲ νῦν μὴ φαίνεσθαι</l>
    <l n="21">ὁ διὰ κλοπὴν καιροῦ σχεδιασμός, οἷα εἰκός, τοῦ τειχισμοῦ. εὐκατάβλητον</l>
    <l n="22">γὰρ τὸ οὕτως εἰκαῖον καὶ αὐτοσχέδιον καὶ ἐπὶ ᾐόνος ἀμμώδους ἑστώς, ὡς</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="495">


   <p>
    <l n="1">φαίνεται. Ἡ δὲ μυθικὴ τοῦ Διὸς ἐνταῦθα παρενθήκη, ναὶ μὴν καὶ Ποσειδῶνος</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="2">καὶ Ἀπόλλωνος, καὶ αἴνιγμά ἐστι τοῦ μηδὲν ἀθεεὶ γενέσθαι. Ὅμηρος δὲ ἄλλως</l>
    <l n="3">ἀνθρωπίνως τὰ μυθικὰ διαχειριζόμενος πλάττει, ὡς οὐ μόνον φθονεῖ ὁ Ποσειδῶν</l>
    <l n="4">τοῖς φίλοις Ἀχαιοῖς διὰ φιλοτιμίαν οἰκείαν, λογιζόμενος ὡς τὸ μὲν Ἑλληνικὸν</l>
    <l n="5">τεῖχος εὐκλεὲς ἐστήξεται, ὃ δὲ αὐτὸς καὶ Ἀπόλλων ἔκτισε λήθην ἕξει, ἀλλὰ</l>
    <l n="6">καὶ περιεργότερον εἰς θυμὸν ἐρεθίζει τὸν Δία τῇ στερήσει τῶν αὐτῷ ἡδέων,</l>
    <l n="7">ἅπερ εἰσὶν αἱ ἑκατόμβαι. καὶ ἀθεί̈αν δὲ ἀξίαν ἀμύνης τοῖς Ἀχαιοῖς ἐπικλᾷ,</l>
    <l n="8">εἰ δίχα χρησμοῦ ἢ ὅλως θείας βουλῆς τειχοποιοῦσιν. Ὅτι δὲ φθόνος</l>
    <l n="9">τῶν Ἑλληνίων κατελαλεῖτο θεῶν, διαρρήδην φησὶ καὶ | Ἡρόδοτος ἔν τε ἄλλοις</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="10">καὶ ἐν τῷ «τὸ θεῖον ὡς ἔστι φθονερόν». Ὡς δὲ καὶ ἄλλως ἐμπαθῶς παντοίως</l>
    <l n="11">εἶχον, καθωμίληται κοινῶς. <ref><hi rend="bold">(v. 442—4)</hi></ref> Ὅτι ἐργαζομένοις οἰκεῖον τὸ «ὣς οἳ</l>
    <l n="12">μὲν πονέοντο καρηκομόωντες» δεῖνα. Μέσως δὲ ἔχει τὸ «πονέοντο», ἢ γὰρ</l>
    <l n="13">ἐμόχθουν ἢ ἁπλῶς ἐνήργουν. Θαυμασμοῦ δὲ τό· οἱ δὲ δεῖνα καθήμενοι θηεῦντο</l>
    <l n="14">μέγα ἔργον, ἤγουν ἐθαύμαζον, ἐκ τοῦ θηῶ θηήσω, ἐξ οὗ θηητόν, τὸ θέας ἄξιον.</l>
    <l n="15">[Καὶ ἔστιν εἰπεῖν ὅτι, καθὰ θεωρεῖν ἐστι κυρίως τὸ βλέπειν, οὐ κατὰ νοῦν</l>
    <l n="16">φιλοσόφως ὀφθαλμοῖς νοεροῖς, ἀλλὰ τοῖς κατὰ σῶμα, οὕτω καὶ θαυμάζειν</l>
    <l n="17">ἀπὸ θέας καὶ αὐτὸ ὁμοίως, καὶ θάμβος δὲ ὡσαύτως, ὅπερ κατὰ θέαν βαίνει</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="18">ἐς ψυχήν. Καὶ τὸ τεθηπέναι δὲ τούτοις εἶναι σύστοιχον ὑπὸ τῶν παλαιῶν</l>
    <l n="19">λέγεται. Οὐκοῦν καὶ τὸ θηητόν. καὶ οὐκ ἔστιν εὑρεῖν ταῦτα ἑτέρως νοούμενα,</l>
    <l n="20">εἰ μὴ προηγήσεται ὅρασις πορθμεύουσα τὸ θεατὸν ἐς ψυχήν.] <ref><hi rend="bold">(v. 446 s.)</hi></ref></l>
    <l n="21">Ὅτι δεινοπαθῶν ὁ τοῦ μύθου Ποσειδῶν ἐφ’ οἷς οἱ Ἀχαιοὶ τειχοποιοῦσί φησι</l>
    <l n="22">«Ζεῦ πάτερ, ἦ ῥά τίς ἐστι βροτῶν ἐπ’ ἀπείρονα γαῖαν, ὅς τις ἔτ’ ἀθανάτοισι</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="496">


   <p>
    <l n="1">νόον καὶ μῆτιν ἐνίψει», τουτέστιν· εἰσί τινες ἔτι καὶ μετὰ τοὺς Τιτᾶνας ἐκείνους</l>
    <l n="2">καὶ τοὺς Γίγαντας, οἳ κακολογήσουσι καὶ βλάψουσιν ἡμᾶς, εἴπερ οἱ Ἀχαιοὶ</l>
    <l n="3">τοιαῦτα δρῶσι δίχα ἡμῶν. Ἐπάγει | οὖν «οὐχ’ ὁράᾳς ὅτι δ’ αὖτε καρηκομόωντες</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="4">Ἀχαιοὶ τεῖχος ἐτειχίσαντο νεῶν ὕπερ, ἀμφὶ δὲ τάφρον ἤλασαν, οὐδὲ θεοῖσι</l>
    <l n="5">δόσαν κλειτὰς ἑκατόμβας». Καὶ οὕτω μέν τινες ἀποφατικῶς τὸ ῥηθὲν ἐνόησαν.</l>
    <l n="6">Ἕτεροι δὲ οὕτω κατ’ ἐρώτησιν «Ζεῦ πάτερ, ἆρα δή ἐστί τις περὶ γῆν ὃς ἐνίψει»,</l>
    <l n="7">τουτέστιν ἐνίσπῃ, «βουλὴν οἰκείαν ἡμῖν τοῖς θεοῖς λόγῳ μαντείας ἢ καὶ θύσει»,</l>
    <l n="8">ἵνα νοῆται ὡς οὐδείς ἐστιν ὁ τοῦτο ποιήσων, εἴπερ οἱ Ἀχαιοὶ οὕτω τειχίζουσι</l>
    <l n="9">μήτε μαντευσάμενοι μήτε θύσαντες. Δοκεῖ δὲ κρείττων εἶναι ἡ πρώτη ἔννοια</l>
    <l n="10">τά τ’ ἄλλα καὶ ὅτι τὸ ἐνίψει οὐχ’ ἁπλῶς δηλοῖ τὸ ἐνίσπῃ, ἤγουν ἐρεῖ, ἀλλὰ τὸ</l>
    <l n="11">κακολογήσει. | <ref><hi rend="bold">(v. 446)</hi></ref> Ἰστέον δὲ ὅτι γῆν λέγει ἀπείρονα ἀντὶ τοῦ ἄπειρον,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="12">ὡς Εὐριπίδης ἐν Φαίδρᾳ φησί. Καὶ εἴρηται μὲν καὶ ἀλλαχοῦ περὶ τούτου, καὶ</l>
    <l n="13">νῦν δὲ ῥητέον, ὅτι τε ἐντεῦθεν παραφράσας Εὐριπίδης ἀτέρμονα ἔσοπτρα εἶπε</l>
    <l n="14">τὰ κυκλοτερῆ, ὅπερ ταὐτόν ἐστι τῷ ἀπείρονα, ἐπεὶ καὶ τὸ τέρμα καὶ τὸ πέρας</l>
    <l n="15">τὸ αὐτὸ δηλοῦσι. καὶ ὅτι καθ’ Ὅμηρον μὲν ἀπείρων ἡ ὅλη γῆ, ὅ ἐστι σφαιροειδὴς</l>
    <l n="16">καὶ στρογγύλη. Τὴν δὲ οἰκουμένην γῆν Ποσειδώνιος μὲν ὁ Στωϊκὸς καὶ Διονύ–</l>
    <l n="17">σιος σφενδονοειδῆ φασι, Δημόκριτος δὲ προμήκη, τραπεζοειδῆ δὲ Ἵππαρχος.</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="497">


   <p>
    <l n="1"><ref><hi rend="bold">(v. 447)</hi></ref> Νόον δὲ λέγει τὸ ἁπλῶς νόημα κατ’ ἐνθύμησιν, | ὃ πληροφορεῖται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="2">διὰ μαντικῆς ἢ θυτικῆς ἐξ ἐρωτήσεως. [Καὶ ἔστιν ὁ τοιοῦτος νόος ἀλλοῖος</l>
    <l n="3">παρὰ τὸν ἐν Ὀδυσσείᾳ, οἷον «καὶ νόον ἔγνω», ἔτι δὲ καὶ παρὰ τὸ «ὡς δ’ ὅτ'</l>
    <l n="4">ἀναείξει νόος ἀνέρος».] Μῆτιν δὲ ἔφη τὸ βουλευθὲν πρῶτα, εἶτα καὶ ἐρωτηθέν.</l>
    <l n="5">Ὅρα δὲ καὶ ὅτι χοώμενος ὁ Ποσειδῶν οὐκ ἐπλάτυνε τὰ περὶ τοῦ τειχισμοῦ.</l>
    <l n="6">τούς τε γὰρ πύργους ἐσίγησε καὶ τοὺς σκόλοπας καὶ οὐδὲ τὴν ποιότητα τῆς</l>
    <l n="7">τάφρου εἶπεν, ὡς οἷον ἀχθόμενος, εἰ καὶ πρὸς ὄνομα μέμνηται τειχισμοῦ.</l>
    <l n="8"><ref><hi rend="bold">(v. 449)</hi></ref> Τὸ δὲ «τεῖχος ἐτειχίσαντο» ἐτυμολογικὸς καὶ αὐτὸ τρόπος. Τὸ δὲ</l>
    <l n="9">«νεῶν ὕπερ» ἢ ἀντὶ τοῦ ἕνεκεν ἢ ἀντὶ τοῦ ὑπεράνω τῶν νεῶν. | [Ἦν δὲ καὶ ἐν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="10">τῷ «ὑπὲρ σέθεν αἴσχε’ ἀκούω», ἡ <hi rend="overline">ὑπερ</hi> πρόθεσις ἀντὶ τοῦ ἕνεκεν ἢ ἀντὶ τῆς</l>
    <l n="11"><hi rend="overline">δια</hi> προθέσεως. Οὐ γὰρ δήπουθεν ὑπερηγορίαν ἐκεῖ δηλοῖ, ὁποία ἐστὶν ἐν</l>
    <l n="12">τῷ «ὑπὲρ σοῦ λαλῶ» καὶ «ὑπὲρ σοῦ ἐνίσταμαι».] <ref><hi rend="bold">(v. 450)</hi></ref> Τὸ δὲ «κλειτὰς</l>
    <l n="13">ἑκατόμβας» παιδεύει ἔκκριτα εἶναι τὰ τῷ κρείττονι διδόμενα. <ref><hi rend="bold">(v. 451)</hi></ref> Ὅτι</l>
    <l n="14">τῶν παλαιῶν εἰπόντων δεῖν εἶναι καὶ μαντικῇ χρῆσθαι τοὺς ποιητάς, τοιοῦτος</l>
    <l n="15">φαίνεται Ὅμηρος ἔν τε ἄλλοις καὶ ἐν οἷς ἐνταῦθα πεποιθὼς τῇ οἰκείᾳ λογιότητι</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="498">


   <p>
    <l n="1">λέγει ὡς ἐκ τοῦ Ποσειδῶνος, ὅτι τοῦ παρ’ αὐτῷ πλαττομένου τείχους τὸ «κλέος</l>
    <l n="2">ἔσται, ὅσον τ’ ἐπικίδναται ἠώς», ἤγουν ἐπὶ πᾶσαν τὴν ὑφ’ ἥλιον, | εἰς ὅσην</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="3">δηλαδὴ καὶ ἡ αὐτοῦ διαδέδοται ποίησις. Ὑπερβολικὸς δὲ ὁ λόγος. τὸ γὰρ</l>
    <l n="4">«ὅσον ἐπικίδναται ἠώς» οὐ τὴν οἰκουμένην μόνον ἀλλὰ καὶ τὴν ἀοίκητον περι–</l>
    <l n="5">λαμβάνει. Ἡ γὰρ τῆς ἡμέρας λαμπηδὼν καὶ περὶ τὰς ἐρήμους σκίδναται.</l>
    <l n="6">Δύναται δὲ τοῦτο καὶ ἄλλως νοηθῆναι, ἵνα λέγῃ μὴ τοπικῶς τὸ ὅσον ἀλλὰ</l>
    <l n="7">χρονικῶς καί, καθὰ Εὐριπίδης μιμησάμενος φράζει «διὰ μακροῦ γὰρ ἡ χάρις»,</l>
    <l n="8">οὕτω κἀνταῦθα νοοῖτο, ὡς ἀί̈διον καὶ ἀείμνηστον ἔσται τὸ κλέος τοῦ τείχους,</l>
    <l n="9">εἰς ὅσον καιρὸν ἡμέρα λάμπει. Δῆλον δὲ τοῦτο ἐκ τοῦ τὸν Ποσειδῶνα εἰπεῖν,</l>
    <l n="10">ὅτι τοῦ δὲ ἡμετέρου τείχους ἐπιλήσονται, καὶ | οὕτως ἀντιδιαστεῖλαι τῇ μακρᾷ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="11">μνήμῃ τὴν λήθην. <ref><hi rend="bold">(v. 452)</hi></ref> Καὶ ὅρα τὸ «ἐπιλήσονται». εἴρηται γὰρ ἐλλειπτικῶς</l>
    <l n="12">διὰ τὸ ἐναγώνιον τοῦ λέγοντος. δῆλον δὲ ὅτι ἄνθρωποι ἐπιλήσονται. Σημείωσαι</l>
    <l n="13">δὲ καὶ ὅτι ἐνταῦθα εἰς ἶσον ἄγει ὁ ποιητὴς τὸ ἑαυτοῦ πλαστὸν τεῖχος τῷ ἱστορικῷ</l>
    <l n="14">καὶ ἀληθεῖ τῷ τῆς Τροίας. Κλέος γὰρ μόνον καὶ ἀμφοτέρων φέρεται, πραγματι–</l>
    <l n="15">κῶς δὲ οὐδέτερον φαίνεται, ἤδη δὲ καὶ εὐκλεέστερον τὸ Ὁμηρικόν. Αὐτὸ</l>
    <l n="16">μὲν γὰρ διὰ τὴν τοῦ ποιητοῦ λογιότητα ἐκ μὴ ὄντος ἐστὶ τρόπον τινά, ἡ δὲ</l>
    <l n="17">ἀληθὴς Τροία τῇ τοῦ χρόνου φορᾷ ἐκ τοῦ ὄντος ἦλθεν εἰς τὸ μηδέν, ἀφανισθεῖσα,</l>
    <l n="18">ὡς προείρηται. <ref><hi rend="bold">(v. 458)</hi></ref> Διὸ καὶ ἀστείως | ὁ Ζεὺς τὸν Ποσειδῶνα σοφίζεται</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="691"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="19">εἰπὼν «σὸν δή τοι κλέος ἔσται, ὅσον τ’ ἐπικίδναται ἠώς». Οὐ γὰρ εἶπεν ὅτι</l>
    <l n="20">τοῦ κατὰ σὲ καὶ τὸν Ἀπόλλωνα τείχους μακρὸν ἔσται τὸ κλέος, ἀλλὰ τὸ σὸν</l>
    <l n="21">κλέος, ὡς Ποσειδῶνος δηλαδή. <ref><hi rend="bold">(v. 451)</hi></ref> Τὸ δὲ κίδναται δηλοῖ μὲν τὸ σκεδά–</l>
    <l n="22">ζεται, ἔλλειψιν δὲ ἔχει τοῦ <hi rend="overline">σ1</hi>, ὡς καὶ ἀλλαχοῦ εἴρηται. Ἰστέον δὲ ὅτι ἐκ τοῦ</l>
    <l n="23">«ὅσον ἐπικίδναται ἠώς» λαβὼν Ἡρόδοτος ἔφη τὸ «ἅμα ἡλίῳ σκιδναμένῳ».</l>
    <l n="24">Ἡ δὲ ἀναλογία τοῦ κιδνῶ κατὰ τὸ πελῶ πιλνῶ, τὸ πλησιάζω, κερῶ κιρνῶ,</l>
    <l n="25">καὶ | ὅσα τοιαῦτα. οὕτω γὰρ καὶ κεδῶ κιδνῶ. διὸ καὶ ὡς πιλνῶ πίλνημι πίλναται,</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="499">


   <p>
    <l n="1">κιρνῶ κίρνημι κίρναται, οὕτω καὶ κιδνῶ κίδνημι κίδναται. Τῆς δὲ κατὰ τὸ</l>
    <l n="2">κεδῶ κιδνῶ παραγωγῆς καὶ τὸ ὀρέγω ὀριγνῶ, πέτω πιτνῶ, ῥέπω ῥιπτῶ, καὶ</l>
    <l n="3">τὰ ὅμοια. <ref><hi rend="bold">(v. 453)</hi></ref> Ὅτι τὸ τεῖχος τειχίσαι διαφέρει τοῦ πολίσαι. οὐ γὰρ πᾶς</l>
    <l n="4">ὁ τειχίζων ἤδη καὶ πολίζει. Διὸ Ἕλληνες μὲν τεῖχος, ὡς ἐρρέθη, ἐτειχίσαντο,</l>
    <l n="5">Ποσειδῶν δὲ καὶ Ἀπόλλων τεῖχος ἐπόλισαν ἥρῳ Λαομέδοντι ἀθλήσαντες.</l>
    <l n="6">Καὶ σημείωσαι τὸ «ἀθλήσαντες» ἀντὶ τοῦ κακοπαθήσαντες. Ἔστι γὰρ ὅτε</l>
    <l n="7">τὸ ἄεθλον τὸν μὴ ἐθελητὸν κόπον σημαίνει, ὡς δηλοῖ καὶ τὸ «οὐδ’ ἔνθα | πεφυγ–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="8">μένος ἦεν ἀέθλων». Πῶς δὲ Ποσειδῶν καὶ Ἀπόλλων ἐθήτευσαν τῷ Λαομέδοντι,</l>
    <l n="9">ἐν τοῖς μετὰ ταῦτα δηλωθήσεται, καταμερίσαντος Ὁμήρου καὶ τοῦτο τόποις</l>
    <l n="10">διαφόροις, ὡς πολλαχοῦ ποιεῖν εἴωθεν, ὁ καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς που αὖθις τοῦ ἐνταῦθα</l>
    <l n="11">τειχισμοῦ εὐμεθόδως μνησόμενος. Τὸ δὲ «ἥρῳ» ἢ ἀποκέκοπται ἐκ τῆς ἥρωϊ</l>
    <l n="12">δοτικῆς ἢ ἀπὸ ἰσοσυλλάβου κλίσεως γέγονεν. | <ref><hi rend="bold">(v. 455—8)</hi></ref> Ὅτι ἀνδρὶ μεγάλῳ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15 inc"/>
    <l n="13">δειλιάσαντι ἐπὶ δυσκλείᾳ εὐφυῶς προσφωνηθήσεται τὸ «ὢ πόποι εὐρυσθενές, |</l>
    <l n="14">οἷον ἔειπες. ἄλλος δή τις τοῦτό γε δείσειε νόημα, ὃς σέο πολλὸν ἀφαυρότερος</l>
    <l n="15">χεῖράς τε μένος τε. σὸν δ’ ἦτοι κλέος ἔσται», ὡς καὶ προεγράφη, ὅσον τ’ ἐπι–</l>
    <l n="16">κίδναται ἠώς, [ἤγουν μεταφραστικῷ λόγῳ, ἡμέρα, κατὰ τὸν εἰπόντα· λαμβά–</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="17">νουσι τὴν ἠῶ ἡμέραν οἱ μεταφράζοντες, ὃ δὴ ταὐτόν ἐστι τῷ μεταλαμβάνοντες.</l>
    <l n="18">Ἡ γὰρ | διασαφητικὴ τῶν λέξεων ἑρμηνεία μετάληψις καὶ μετάφρασις καίριος</l>
    <l n="19">λέγεται.] <ref><hi rend="bold">(v. 459—63)</hi></ref> Ὅτι ἐν τῷ «ἄγρει | μάν», ἤγουν ἄγε δή, «ὅτ’ ἂν αὖτε</l>
    <l n="20">καρηκομόωντες Ἀχαιοὶ οἴχωνται σὺν νηυσὶ φίλην ἐς πατρίδα γαῖαν, τεῖχος |</l>
    <l n="21">ἀναρρήξας τὸ μὲν εἰς ἅλα πᾶν καταχεῦαι», ἤγουν κατάχεον, «ἠϊόνα δὲ μεγάλην</l>
    <l n="22">ψαμάθοισι καλύψαι», ὅ ἐστι κάλυψον, «ὥς κέν τοι μέγα τεῖχος ἀμαλδύνηται</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="500">


   <p>
    <l n="1">| Ἀχαιῶν», ἀναρρῆξαι λέγει τὸ ἀνασαλεῦσαι, ἀναμοχλεῦσαι, ὅθεν καὶ κοιλία</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="2">πληγεῖσα ξίφει ἀναρραγῆναί που λέγεται, [καὶ θὴρ δὲ βοῦν φθείρει ἀναρρήξας |</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="33"/>
    <l n="3">τὴν αὐτοῦ κοιλίαν.] Προαναφωνεῖ δέ πως ἐνταῦθα ὁ ποιητὴς τὸν τοῦ Ἑλληνικοῦ</l>
    <l n="4">τείχους ὕστερόν | ποτε ἀφανισμὸν συντομώτατα, ὡς ἐν ὀνείρῳ καὶ σκευάσας</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="5">αὐτὸ καὶ ἀνασκευάσας καί, ὡς αὐτός | φησιν, ἀμαλδύνας διὰ τοῦ ἀναρρῆξαι</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="37"/>
    <l n="6">καὶ εἰς ἅλα πᾶν καταχεῦαι, ἤγουν ῥᾷον καταγαγεῖν, καὶ τὴν ἠϊόνα, ἐφ’ ἧς</l>
    <l n="7">ἵστατο, ψαμάθοις καλύψαι. <ref><hi rend="bold">(v. 459)</hi></ref> Τὸ δὲ «μάν» | τριχῶς ἀλλοιοῦται, ὡς καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="8">ἑτέρωθι δηλοῦται, κατὰ φύσιν τοῦ <hi rend="overline">η</hi> στοιχείου. Λέγεται γὰρ καὶ μήν κοινότερον,</l>
    <l n="9">καὶ μάν Δωρικῶς καὶ μέν Ἰωνικῶς. Οὕτω καὶ ὁ Πρίηπος οὐ μόνον ἐν τῷ <hi rend="overline">η</hi></l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="43"/>
    <l n="10">λέγεται ἀλλὰ καὶ διὰ τοῦ <hi rend="overline">α</hi> Πρίαπος καὶ διὰ τοῦ <hi rend="overline">ε</hi> δὲ Πρίεπος παρὰ Ἀρριανῷ</l>
    <l n="11">ἐν Βιθυνιακοῖς, παρ’ ᾧ καὶ εἰς ἥλιον ἀλληγορεῖται ὁ Πρίεπος διὰ τὸ γόνιμον.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="12"><ref><hi rend="bold">(v. 463)</hi></ref> Τὸ δὲ «ἀμαλδύνειν» λέξις μέν ἐστι ποιητικὴ πεζῷ λόγῳ δύσχρηστος,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="47"/>
   </p>
   <p>
    <l n="13">γίνεται δὲ ἀπὸ τοῦ ἀμαλόν, ὃ δηλοῖ τὸ ἁπαλόν, πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">δ</hi>. ὅθεν καὶ</l>
    <l n="14">ἀμαλάπτειν παρὰ Λυκόφρονι τὸ οἷά τι ἁπαλὸν καὶ εὔφθαρτον | ἀφανίζειν,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="15">ὡς δηλοῖ τὸ «ἠμάλαψε κάρχαρος κύων». Ἐκεῖθεν δὲ καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="51 des"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="501">


   <p>
    <l n="1">«ἄρν’ ἀμαλήν» ἐν συναλιφῇ, ἤγουν τὴν ἀμαλὴν ἤτοι ἁπαλὴν ἄρνα. Τινὲς δὲ</l>
    <l n="2">ἐκεῖ ἄρνα φασὶ μαλὴν ἐντελῶς ἐν δισυλλαβίᾳ, ὅθεν καὶ παρὰ Θεοκρίτῳ μαλο–</l>
    <l n="3">πάρῃος, ἡ ἁπαλοπάρῃος, καὶ μαλερόν τὸ εὔφθαρτον δι’ ἁπαλότητα ἢ τὸ μαραντι–</l>
    <l n="4">κὸν τῶν ἁπαλῶν σωμάτων ἢ τὸ σκληρὸν κατὰ ἀντίφρασιν. Τὸ δὲ τοιοῦτον</l>
    <l n="5">δισύλλαβον μαλόν πλεονασμῷ τοῦ <hi rend="overline">α</hi> γίνεται καὶ αὐτὸ ἀμαλόν, ἐξ οὗ τὸ ἀμαλδύ–</l>
    <l n="6">νειν παράγεται, ὡς ἀνωτέρω εἴρηται. [Εἰ | δὲ ἐκ τοῦ διειλημμένου μαλοῦ καὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="7">μαῦλις Αἰολικῶς ἡ ἀφανιστικὴ μάχαιρα λέγεται, οὐκ ἂν εἴη ἀφυὲς εἰπεῖν.]</l>
    <l n="8">Τὸ δὲ ῥηθὲν Ἑλληνικὸν τεῖχος ἔργον τε ἁπλῶς ἔφη καὶ μέγα ἔργον ὁ ποιητὴς</l>
    <l n="9">καὶ νῦν μέγα τεῖχος Ἀχαιῶν, μεγεθύνων τὴν αὐτοῦ ἐπίνοιαν. <ref><hi rend="bold">(v. 465)</hi></ref> Ἔνθα</l>
    <l n="10">ὅρα καὶ ὡς μονοημέρῳ ἔργῳ οἰκεῖον τὸ «δύσετό τ’ ἠέλιος, τετέλεστο δὲ ἔργον».</l>
    <l n="11"><ref><hi rend="bold">(v. 466)</hi></ref> Ὅτι πολυτελοῦς δόρπου φράσις τὸ «βουφόνεον δὲ κατὰ κλισίας καὶ</l>
    <l n="12">δόρπον ἕλοντο». Προϊὼν δέ φησι «τίθεντο δέ», ἤγουν κατά τινα συνθήκην</l>
    <l n="13">ἐποιοῦντο, «δαῖτα θάλειαν». Ἀχαιοὶ δὲ οὕτω ἐποίουν τὸ τεῖχος δείμαντες,</l>
    <l n="14">οἳ καὶ παννύχιοι δαίνυντο. <ref><hi rend="bold">(v. 476)</hi></ref> | Ἀπαθὲς δὲ πάντως ἐκ φυσικῆς κλίσεως τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="502">


   <p>
    <l n="1">παννύχιοι, καθὰ καὶ τὸ εἰνάνυχες, καὶ τὸ αὐτονυχεί, καὶ εἴ τι ἄλλο τοιοῦτον.</l>
    <l n="2">Τὸ μέντοι ὁλονύκτιος καὶ τὸ νυκτερινός, καθὰ δὴ καὶ αὐτὸ τὸ νυκτός, διπαθῶς</l>
    <l n="3">ἔχουσι. Τὸ μὲν γὰρ φυσικὸν νύξ νυχός ἐκ τοῦ νύσσω νένυχα, ὡς καὶ ὄνυξ</l>
    <l n="4">ὄνυχος. ἐξ αὐτοῦ δὲ κατὰ πάθος τροπῆς τε καὶ πλεονασμοῦ νυκός καὶ νυκτός,</l>
    <l n="5">ὡς ἄναξ ἄνακος ἄνακτος. [<ref><hi rend="bold">(v. 466)</hi></ref> Ὅτι δὲ ἐκ τοῦ βουφονεῖν ἐπενοήθη τοῖς</l>
    <l n="6">Ἀθηναίοις ὕστερον βουφόνια εἰπεῖν ἑορτήν τινα μεγάλην τῶν παρ’ αὐτοῖς,</l>
    <l n="7">οὐ σφαλερῶς ἂν εἴποι τις.] <ref><hi rend="bold">(v. 467 s.)</hi></ref> Ὅτι πολύοινος πάλαι ποτὲ δοκεῖ εἶναι</l>
    <l n="8">καὶ ἡ Λῆμνος. Διό φησιν ἐνταῦθα | ὁ ποιητής, ὅτι «νῆες ἐκ Λήμνου παρέστασαν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="692"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="9">οἶνον ἄγουσαι πολλαί», Λήμνιον οἷον τοῦτο καλόν, τῷ Ἑλληνικῷ στρατῷ,</l>
    <l n="10">ἀνάπαλιν πρὸς τὸ «Λήμνια κακά», τὸ παροιμιακόν. <ref><hi rend="bold">(v. 472—5)</hi></ref> «Ἔνθεν ἄρ'</l>
    <l n="11">οἰνίζοντο», φησίν, «Ἀχαιοί, ἄλλοι μὲν χαλκῷ, ἄλλοι δ’ αἴθωνι σιδήρῳ, ἄλλοι</l>
    <l n="12">δὲ ῥινοῖς, ἄλλοι δ’ αὐτῇσι βόεσσιν, ἄλλοι δ’ ἀνδραπόδεσσιν». Ἀμοιβαῖς γὰρ οἱ</l>
    <l n="13">παλαιοὶ ἐχρῶντο καὶ οὐ νομίσμασιν. Οὔπω γὰρ ἦν παρρησία νομίσματος</l>
    <l n="14">δουλοποιοῦ ἐν ἀνθρώποις. Εἰ δὲ λυπεῖ τοὺς παλαιοὺς ἐνταῦθα ὁ πλεονασμὸς</l>
    <l n="15">τοῦ | «ἄλλοι», ὅμως σημειωτέον τὴν τῆς λέξεως ἐπιμονήν. πεντάκις γὰρ ἐνταῦθα</l>
    <l n="16">εἴρηται τὸ ἄλλοι. <ref><hi rend="bold">(v. 467)</hi></ref> Τὸ δὲ «παρέστασαν» ἐγγύς ἐστι τοῦ εἰπεῖν ἐνελιμενί–</l>
    <l n="17">σθησαν, οὐ μὴν καὶ ὡρμίσθησαν. Τριστοιχεὶ γὰρ ἱσταμένων τῶν Ἑλληνικῶν</l>
    <l n="18">νεῶν ὁ τρίτος πρὸς τῇ θαλάσσῃ στοῖχος ὥρμιστο, αἱ δὲ μετ’ αὐτὸν ἄρτι Λήμνιοι</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="503">


   <p>
    <l n="1">νῆες παρέστασαν, ἤγουν κατὰ πλατὺν λιμένα ἐγγὺς ἦσαν ταῖς πρὸς τῷ ὅρμῳ</l>
    <l n="2">ναυσί. Τὸ δὲ «ἄγειν» ἐπὶ ἀψύχου καὶ νῦν τοῦ οἴνου ἔφη διὰ τὰς νῆας, αἷς ᾠκείω–</l>
    <l n="3">ται τὸ ἄγειν. ἐξ οὗ αἱ μέν τινες φορτηγοὶ λέγονται, αἱ δ’ ἱππαγωγοί. ἀπ'</l>
    <l n="4">αὐτοῦ δὲ καὶ νηῶν φαμεν ἀγώγιμα. <ref><hi rend="bold">(v. 472)</hi></ref> Τὸ δὲ «οἰνίζεσθαι» καθ’ ὁμοιό–</l>
    <l n="5">τητα λέγεταί τινα τοῦ ὑδρεύεσθαι. ὡς γὰρ ὑδρεύεταί ποθεν ὁ χορηγίαν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="10"/>
    <l n="6">ἐκεῖθεν ἔχων ὕδατος, οὕτως οἰνίζεται ὁ οἶνον ποριζόμενος. Ὅρα δὲ ὡς</l>
    <l n="7">ἄψογον μὲν τὸ οἰνίζεσθαι, οὐκ ἐπαινετὸν δὲ τὸ οἰνοῦσθαι. μέθην γὰρ ἡ λέξις</l>
    <l n="8">ἐνδείκνυται, ὡς δηλοῖ καὶ παρὰ Σοφοκλεῖ τὸ οἰνωθείς. [Τὸ δὲ ἀεὶ ἀναύξητον</l>
    <l n="9">τοῦ οἰνίζοντο, καθὰ καὶ τοῦ οἰωνίζοντο καὶ ἄλλων δέ τινων, σημειῶδές ἐστι</l>
    <l n="10">τοῖς παλαιοῖς.] <ref><hi rend="bold">(v. 473)</hi></ref> Αἴθων δὲ σίδηρος ἢ ὁ λαμπρός, ἀπὸ τοῦ αἴθω, τὸ</l>
    <l n="11">λάμπω, ἐξ οὗ καὶ ὁ ἀστήρ, ἢ ὁ καυστειρός, ἐκ τοῦ αἴθω, τὸ καίω, καθ’ ὃν λόγον</l>
    <l n="12">καὶ ἡ μάχη καυστειρά, ἢ ὃν δεῖ καυθῆναι, ἵνα κατεργασθῇ. <ref><hi rend="bold">(v. 474)</hi></ref> Ῥινοὶ δὲ</l>
    <l n="13">αἱ βύρσαι, βόες ἔστιν ὅτε καὶ | αὐταὶ τῷ τοῦ ὅλου ὀνόματι λεγόμεναι, ὡς πρὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="15"/>
    <l n="14">ὀλίγου ἐφάνη. Διὸ ἐπὶ τῶν ζώντων βοῶν φησι τὸ «ἄλλοι δ’ αὐταῖς βουσίν».</l>
    <l n="15">οὐ γὰρ ἡ βύρσα βοῦς αὐτόχρημα, μέρος δὲ βοός. τὸ δὲ ζῷον βοῦς αὐτὸ τοῦτό</l>
    <l n="16">ἐστι. καὶ οὐδὲ ἀπολύτως ἡ βύρσα λέγεται βοῦς, ἀλλά, ὡς προεγράφη, μετὰ</l>
    <l n="17">προσθήκης, καθὰ δηλοῖ τὸ «βόας αὔας», καὶ τὸ «βῶν ἀζαλέην». Ἐκ τοῦ ῥέειν</l>
    <l n="18">δὲ ἡ ῥινός, καθὰ καὶ ἡ ῥίν. διὰ τοῦ δέρματος γὰρ οἱ ἱδρῶτες ἐκρέουσιν. Ἰωνικὸν</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="504">


   <p>
    <l n="1">δὲ τὸ «αὐταῖς βόεσσιν», Ἰώνων γὰρ ἴδιον τὰς βόας λέγειν καὶ τὰς ἵππους καὶ</l>
    <l n="2">τὰς κύνας καὶ τὰ τοιαῦτα. Οἱ δὲ παλαιοί φασι καὶ ὅτι τὰ τῶν θρεμμάτων πλήθη</l>
    <l n="3">κατὰ θηλυκὸν γένος προφέρονται, αἱ ὄϊς, αἱ βόες, αἱ ἵπποι, αἱ κάμηλοι, αἱ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="20"/>
    <l n="4">ἡμίονοι. <ref><hi rend="bold">(v. 475)</hi></ref> Ἡ δὲ τῶν ἀνδραπόδων λέξις νεωτερική ἐστι κατὰ τοὺς</l>
    <l n="5">παλαιούς. Διὸ καὶ Ἀριστοφάνης καὶ Ζηνόδοτος ἠθέτουν τὸ ἔπος, ἐν ᾧ κεῖται</l>
    <l n="6">ἡ λέξις αὕτη. Ἰστέον δὲ ὅτι τὸ «ἀνδραπόδεσσι» μεταπλασμός ἐστιν ὡς τὸ</l>
    <l n="7">κρίνεσιν, ἴσως δὲ καὶ τὸ δένδρεσιν. οὐ γὰρ ἔστιν εἰπεῖν, ὡς εὐθεῖά ἐστιν αὐτοῦ</l>
    <l n="8">ὁ ἀνδράπους, ἵνα ἐξ αὐτοῦ γίνηται τὸ ἀνδραπόδεσσιν, ὡς ἐκ τοῦ πούς ποδός</l>
    <l n="9">ποδί τὸ πόδεσσι. Τινὲς δὲ ἀνδραπόδοισι γράφουσιν. Ἅπαξ δὲ ἡ λέξις εἴρηται,</l>
    <l n="10">| καὶ δηλοῖ τοὺς δούλους, ὡς ἀνδρῶν ὄντας πόδας, δηλονότι τῶν δεσποτῶν,</l>
    <l n="11">οἵπερ εἰς κεφαλὰς ἐκείνοις λογίζονται. [Ὅτι δὲ οἱ τῶν ἀνδραπόδων πορισταὶ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="25"/>
    <l n="12">τοῖς ἐμπόροις ἀνδραποδισταὶ λέγονται, οἷς ἡ Θετταλία εὐθήνει πάλαι ποτέ,</l>
    <l n="13">καὶ ὅτι οὐκ αἰχμάλωτα ἐξ ἀνάγκης τὰ ἀνδράποδα, εἴγε τὰ πλείω κλέπτονται,</l>
    <l n="14">δῆλόν ἐστιν.] Σημείωσαι δὲ ἐν τούτοις καὶ ὅτι, καθάπερ οἱ Λήμνιοι οἴνου</l>
    <l n="15">ὠνοῦντο ἀνδράποδα, οὕτω ποτὲ καὶ οἱ Θρᾷκες ἅλατος, ὅθεν καὶ ἁλώνητα δουλά–</l>
    <l n="16">ρια τὰ εὔωνα. <ref><hi rend="bold">(v. 468—71)</hi></ref> Ἐν τούτοις δὲ καὶ ἱστορίαν παλαιὰν ὁ ποιητὴς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="505">


   <p>
    <l n="1">ἐπεμβάλλων καὶ οἰκονομίαν βίου καθυποδεικνὺς φιλικὴν λέγει περὶ τῶν ἐκ</l>
    <l n="2">Λήμνου νεῶν καὶ ταῦτα «τάς», ἤγουν ἅστινας, «προέηκεν», εἰς | Τροίαν δηλαδή,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="30"/>
    <l n="3">«Ἰησονίδης Εὔνηος. τόν ῥ’ ἔτεχ’ Ὑψιπύλη ὑπ’ Ἰήσονι ποιμένι λαῶν». ἐξ οὗ</l>
    <l n="4">καὶ Ἰησονίδην ἔφη αὐτόν. «χωρὶς δέ», τουτέστιν ἰδιαζόντως, «Ἀτρείδῃσ'»,</l>
    <l n="5">τουτέστι τοῖς ἐξ Ἀτρέως, «Ἀγαμέμνονι καὶ Μενελάῳ, δῶκεν Ἰησονίδης</l>
    <l n="6">ἀγέμεν μέθυ», τουτέστιν οἶνον, «χίλια μέτρα» ὅπερ ἡ κοινοτέρα φράσις οἴνου</l>
    <l n="7">χίλια μέτρα φησί. Ξέσται δέ τινες ἦσαν ταῦτα τὰ μέτρα. <ref><hi rend="bold">(v. 468 s.)</hi></ref> Δῆλον</l>
    <l n="8">δὲ ὅτι ὁ τοῦ Εὐνήου πατὴρ Ἰάσων, Θετταλὸς ὤν, συνῆλθε τῇ Λημνίᾳ Ὑψιπύλῃ,</l>
    <l n="9">ὅτε τοῖς Ἀργοναύταις συμπλέων εἰς Κόλχους τῇ Λήμνῳ προσώκειλε καὶ</l>
    <l n="10">εὗρε τὴν νῆσον ἔρημον ἀνδρῶν. πᾶσαι γὰρ τότε πάντας τοὺς ἑαυτῶν ἀνεῖλον</l>
    <l n="11">ἄρδην αἱ | Λήμνιαι, ὡς καὶ Εὐριπίδης φησίν. Ὅθεν καὶ χηρεύουσαι ἀνδρῶν</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="35"/>
    <l n="12">ἄλλαι μὲν ἑτέροις, Ὑψιπύλη δὲ τῷ ἐξάρχοντι τῶν Ἀργοναυτῶν Ἰάσονι συν–</l>
    <l n="13">εζύγη, ἐξ ὧν Εὔνηος βασιλεύς, νηῶν ἐπιμελητής, ὡς ἡ κλῆσις δηλοῖ. Ἰστέον</l>
    <l n="14">δὲ ὅτι τὸ «ὃν ἔτεκεν Ὑψιπύλη ὑπὸ Ἰάσονι» οὔκ ἐστιν ἁπλῶς ἑρμηνεία τοῦ</l>
    <l n="15">Ἰησονίδης, ἀλλ’ ἱστορία τοῦ καὶ ποίαν ἔσχε μητέρα ὁ Εὔνηος. Δῆλον δὲ ὡς,</l>
    <l n="16">ἐπεὶ ὁ Ἰάσων συστέλλων τὴν παραλήγουσαν δύσχρηστος εἰς μέτρον ἐστὶν</l>
    <l n="17">ἐν ταῖς πλαγίαις, διὰ τοῦτο ἐτράπη τὸ <hi rend="overline">α</hi> εἰς <hi rend="overline">η</hi> παρὰ τῷ ποιητῇ ἔν τε τῷ «ὑπ'</l>
    <l n="18">Ἰήσονι» καὶ «Ἰησονίδης». <ref><hi rend="bold">(v. 470)</hi></ref> Τὸ δὲ «Ἀγαμέμνονι καὶ Μενελάῳ» κατὰ</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="506">


   <p>
    <l n="1">τὸ παρέλκον καὶ ἐνταῦθα κεῖται. <ref><hi rend="bold">(v. 471)</hi></ref> Μέθυ δὲ συνήθως λέγει τὸν οἶνον</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="40"/>
    <l n="2">διὰ τὸ τοὺς ἀμέτρως αὐτοῦ πίνοντας μεθίεσθαι ἤτοι ἀμελεῖν. ἀφ’ οὗ καὶ ἡ</l>
    <l n="3">μέθη καὶ μεθημοσύνη, ἡ ἀμέλεια. [<ref><hi rend="bold">(v. 467)</hi></ref> Σημείωσαι δὲ ὅτι τὸ «νῆες δ’ ἐκ</l>
    <l n="4">Λήμνοιο» καὶ ἑξῆς, οὐκ ἐξ ἀνάγκης Λημνίας νῆας δηλοῖ, ἀλλ’ ἴσως μὲν τοιαύτας,</l>
    <l n="5">ἴσως δὲ ἑτέρωθεν μὲν οὔσας, στελλομένας δ’ ἐκεῖθεν ἐμπορικῶς. εἰκὸς δὲ καὶ</l>
    <l n="6">ἐκ Λήμνου αὐτὰς εἶναι καὶ ἑτέρωθεν. Ὅτι δὲ τὸ «νῆες ἐκ Λήμνου» δύναται</l>
    <l n="7">ταὐτόν ποτε περιφραστικῶς εἶναι τῷ Λήμνιαι, δῆλον ἐκ τῶν παλαιῶν. οὕτω</l>
    <l n="8">καὶ ὁ Ἀθηναῖος καὶ ὁ ἐξ Ἀθηνῶν καὶ ὁ Ἀντιοχεὺς καὶ ὁ ἐξ Ἀντιοχείας καὶ | ὁ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="45"/>
    <l n="9">πολίτης καὶ ὁ ἐκ πόλεως εἰς ταὐτὸν ἥκουσιν. ὁμοίως δὲ καὶ τὰ ἄλλα πάντα</l>
    <l n="10">τοπικά. <ref><hi rend="bold">(v. 469)</hi></ref> Ἡ δὲ Ὑψιπύλη, ὅτι καὶ Ὑψιπύλεια λέγεται ὡς Πηνελόπη</l>
    <l n="11">Πηνελόπεια, οὐκ ἀμάρτυρόν ἐστιν.] <ref><hi rend="bold">(v. 476—481)</hi></ref> Ὅτι παννύχιοι μὲν Ἀχαιοὶ</l>
    <l n="12">καὶ Τρῶες, οἱ μὲν ἐν ταῖς ναυσίν, οἱ δὲ κατὰ πόλιν δαίνυντο, «παννύχιος δέ</l>
    <l n="13">σφιν κακὰ μήδετο μητίετα Ζεὺς σμερδαλέα κτυπέων», ὅ ἐστι βροντῶν καὶ</l>
    <l n="14">οὕτως οἷον ἐπαπειλούμενος, «τοὺς δὲ χλωρὸν δέος ᾕρει. οἶνον δ’ ἐκ δεπάων</l>
    <l n="15">χαμάδις χέον», ὡς οἷον ἀποτροπιαζόμενοι ἢ ἄλλως ἱκέται γινόμενοι, «οὐδέ</l>
    <l n="16">τις ἔτλη πρὶν πιέειν πρὶν λεῖψαι Διί̈». <ref><hi rend="bold">(v. 478)</hi></ref> Καὶ ὅρα καὶ ἐν τῷ «κακὰ</l>
    <l n="17">μήδετο», ἤτοι ἐβουλεύετο, «Ζεὺς κτυπῶν» οἷόν ἐστι τὸ βουλεύεσθαι τὸν Δία, τὸ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="50"/>
    <l n="18">δίδοσθαι δηλαδὴ ἄνωθεν σημεῖα. Τὸ δὲ «μήδετο μητίετα Ζεύς», ἐτυμολογικῶς</l>
    <l n="19">καὶ αὐτό, ὡς ἐρρέθη. ἀπὸ τοῦ μήδεσθαι γὰρ ὁ μητίετα, βουλευτικὸς ὤν. <ref><hi rend="bold">(v. 479)</hi></ref></l>
    <l n="20">Τὸ δὲ «σμερδαλέα κτυπέων», τραχείαις λέξεσι κατὰ ὀνοματοποιί̈αν σκληρυνό–</l>
    <l n="21">μενον τὴν ἀηδίαν καὶ τὸ φρικτὸν ἐν βραχυτάτῳ δηλοῖ τοῦ τῆς βροντῆς ἤχου.</l>
    <l n="22">Σημείωσαι δὲ ὅτι ἐκ τοῦ «Ζεὺς σμερδαλέα κτυπῶν» λαβὼν ὁ Σοφοκλῆς ἔφη</l>
    <l n="23">τὸ «μέγας κτύπος ἄφατος διόβολος». Ἐν οἷς δηλοῖ ἐκεῖνος καὶ ὅτι βέλη Διὸς</l>
</p>
</div>



<div type="textpart" subtype="valk_page" n="507">


   <p>
    <l n="1">οὐ μόνον κεραυνοὶ καὶ τὰ τοιαῦτα, ἀλλὰ καὶ βρονταί. [Ὅμως καὶ τοὺς ῥαγδαίους</l>
    <l n="2">ὑετοὺς καὶ μάλιστα τοὺς χειμερίους τοιούτῳ λόγῳ «δύσομβρα βέλη» λέγει.</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="55"/>
    <l n="3">Ἰστέον δὲ ὅτι καὶ τὸ «σμερδαλέα κτυπῶν» καὶ Σοφοκλέους τὸ «μέγας κτύπος»</l>
    <l n="4">καὶ ἑξῆς, μεγαλοφωνότερά εἰσι τοῦ μεγάλα κτυπέων.] <ref><hi rend="bold">(v. 480)</hi></ref> Ἐνταῦθα δὲ</l>
    <l n="5">καὶ τὸ λείβειν ἑρμηνεύει ὁ ποιητὴς μεταλαβὼν αὐτὸ εἰς τὸ χαμάδις οἶνον χέειν,</l>
    <l n="6">ὡς ταὐτὸν ὂν ἐπὶ σπονδῆς λείβειν ἢ χέειν εἰπεῖν, ἧς ὁμοιότητος ἕνεκεν καὶ ἡ</l>
    <l n="7">νεκρικὴ χοὴ λοιβὴ παρὰ Σοφοκλεῖ ἐν τῷ «τύμβον λοιβαῖσι στέψω». <ref><hi rend="bold">(v. 478 s.)</hi></ref></l>
    <l n="8">Ἰστέον δὲ καὶ ὅτι γένοιτ’ ἄν ποτε ψόγος σφοδρᾶς ἀπειλῆς τὸ «κακὰ</l>
    <l n="9">μήδετο σμερδαλέα κτυπέων, τοὺς δὲ χλωρὸν δέος ᾕρει». Παρὰ δὲ τῷ ποιητῇ</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="60"/>
    <l n="10">οὐδὲ πόρρω γλυκύτητος ὁ τραχὺς οὗτος λόγος, μονονουχὶ φαμένῳ, ὡς οἱ μὲν</l>
    <l n="11">Ἕλληνες ἐξελύοντο πότον στησάμενοι, ὁ Ζεὺς δὲ κτυπῶν ἐξεδειμάτου αὐτούς.</l>
    <l n="12">ἢ καὶ ἄλλως, οἱ μὲν παννύχιοι, ὡς οἷον εἰπεῖν, ὑποβεβρεγμένοι τῷ ἀκράτῳ ἦσαν,</l>
    <l n="13">ὁ δὲ παννύχιος δεινὸν ἐκτύπει, δεινοῖς τούτοις κτύποις δεινὰ σημαίνων μέλλοντα</l>
    <l n="14">καί, καθ’ Ἡσίοδον εἰπεῖν, πόλεμον τεκμαιρόμενος. Ἔστι δὲ καὶ ὑπογραφὴ</l>
    <l n="15">ἐνταῦθα βροντῆς. δυνατὸν γάρ ἐστιν εἰπεῖν βροντὴν εἶναι σμερδαλέον κτύπον</l>
    <l n="16">Διός, ἤγουν ἀέρος [<ref><hi rend="bold">(v. 480)</hi></ref> Ὅρα δὲ καὶ ὅτι ἐν τῷ «οἶνον δ’ ἐκ δεπάων χαμάδις</l>
    <l n="17">χέον» δυνάμενος εἰπεῖν «ἐκ δεπάων δὲ μέθυ χαμάδις χέον», οὐκ ἔφρασεν οὕτω,</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="page" n="693"/><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="1"/>
    <l n="18">ἴσως μὲν ταὐτὸν κατὰ πολυωνυμίαν κρίνας εἶναι μέθυ καὶ οἶνον, ἴσως δὲ καὶ</l>
    <l n="19">μέθυ μὲν ἔχων τὸν ἁπλῶς οἶνον, δι’ οὗ μεθήμονες οἱ πίνοντες γίνονται εἴτε λίαν</l>
    <l n="20">διὰ μέθης εἴτε καὶ ἄλλως κατὰ ῥᾳστώνην ἔμφρονα, τὸν δὲ ἐν λοιβαῖς μὴ ἀξιῶν</l>
    <l n="21">τοιούτου ὀνόματος, ἀλλὰ ἐπικρίνων οἶνον λέγειν αὐτόν. καὶ μὴν οὐδ’ αὐτὸ</l>
    <l n="22">ἀπείρηται. Εὕρηται γὰρ ἐν χρήσει καὶ τὸ «μέθυ λείβειν», οἷα τῆς λέξεως ταύτης</l>
</p>
</div>


<div type="textpart" subtype="valk_page" n="508">


   <p>
    <l n="1">δοκούσης μὴ ἐξ ἀνάγκης ἐκ τοῦ μεθιέναι | γίνεσθαι, ἀλλὰ καὶ χρηστολογουμένης</l><milestone unit="section" ed="Rome" type="line" n="5"/>
    <l n="2">ἄλλως ὡς ἀπὸ τοῦ ὕειν, ὅ ἐστι διαβρέχειν τὸ σῶμα, κατὰ τὸ «τέγγε πνεύμονας</l>
    <l n="3">οἴνῳ», καὶ κατὰ τὸ «κίρνα, τὸν νοῦν ἵν’ ἄρδω».] <ref><hi rend="bold">(v. 482)</hi></ref> Ὅτι καὶ ἐνταῦθα,</l>
    <l n="4">ὡς καὶ ἐν Ὀδυσσείᾳ, κοιμηθῆναι μὲν λέγει τὸ ἀναπεσεῖν καὶ ὡς εἰς ὕπνον</l>
    <l n="5">ἀνακλιθῆναι, ὅπερ καὶ καθεύδειν ἀλλαχοῦ εἶπεν, ὕπνου δὲ δῶρον λαβεῖν αὐτὸ</l>
    <l n="6">τὸ ὑπνῶσαι, ὡς ἄλλο μὲν εἶναι τὸ κοιμᾶσθαι, ἄλλο δὲ τὸ ὑπνοῦν, παρακολούθημα</l>
    <l n="7">ὂν τοῦ κοιμᾶσθαι. Φησὶ γοῦν «κοιμήσαντ’ ἂρ ἔπειτα καὶ ὕπνου δῶρον ἕλοντο».</l>
</p>
</div>
</book>
